<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front></front><body>

<pb n="541" facs="#f0001" />

<div n="1"><head>ÉTUDE DE LA NATURE</head><lb/><div n="2"><head>D&#x2019;APRÈS M. LE BARON ALEXANDRE DE HUMBOLDT.</head><lb/><p>A la vue de l&#x2019;article qui le concerne dans notre dernière li-<lb/>vraison, l&#x2019;illustre savant nous a fait l&#x2019;honneur de nous écrire<lb/>de Berlin, en date du 3 février, pour nous faire part de quel-<lb/>ques lignes, qui répondent au reproche qu&#x2019;on lui fait de sup-<lb/>primer le nom de Dieu dans la description de l&#x2019;univers.<lb/>&#x00AB;C&#x2019;est, nous dit&#x2013;il, l&#x2019;inscription écrite de ma main sur la<lb/>&#x0026;q;grande aquarelle de mon portrait, peinte et exposée en no-<lb/>&#x0026;q;vembre 1856, per monsieur Hildebrand, professeur à l&#x2019;A-<lb/>&#x0026;q;cadémie des Beaux-Arts à Berlin,&#x00BB;</p><lb/><p>Voici le texte allemand, suivi de la traduction:</p><lb/><p>&#x00AB;Wenn der Mensch mit empfaenglichem Gemüthe, in ju-<lb/>&#x0026;q;gendlich vermessener Hoffnung, den Sinn der Natur zu<lb/>&#x0026;q;errathen, <hi rendition="#i">Gottes</hi> erhabenes Reich (1) forschend und ahn-<lb/>&#x0026;q;dungsvoll durchwandert; so fühlt er sich angeregt in jegli-<lb/>&#x0026;q;cher Zone zu einem geistigen Genuss hoherer Art: sei es<lb/>&#x0026;q;dass er aufrichtet den Blick zu den ewigen Lichtern der<lb/>&#x0026;q;Himmelsraeume, oder dass er ihn niedersenkt auf das stille<lb/>&#x0026;q;Treiben der Kraefte in den Zellen organischer Pflanzen-<lb/>&#x0026;q;gewebe. Diese Eindrücke, eben weil sie so maechtig sind,<lb/>&#x0026;q;wirken vereinzelt. Wird nun nach einem langen und viel-<lb/>&#x0026;q;bewegten Leben durch Alter und Abnahme physischer<lb/><pb n="512" facs="#f0002" />
&#x0026;q;Kraefte Ruhe geboten; so vermehrt und bereichert den Ge-<lb/>&#x0026;q;halt des Eingesammelten die Aneinanderreihung der selbst-<lb/>&#x0026;q;gewonnenen Resultate, wie ihre mühevolle Vergleichung<lb/>&#x0026;q;mit dem, was frühere Forscher in ihren Schriften nieder-<lb/>&#x0026;q;gelegt haben. Es bemaechtigt sich der Geist des Stoffes, und<lb/>&#x0026;q;strebt die angehaeufte Masse empirischer Erfahrung wenigs-<lb/>&#x0026;q;tens theilweise einer Vernunfterkenntniss zu unterwerfen.<lb/>&#x0026;q;Das naechste Ziel ist dann, in dem Naturganzen das Gesetz-<lb/>&#x0026;q;liche aufzufinden. Vor dem wissenschaftlichen Bemühen<lb/>&#x0026;q;nach dem Verstehen der Natur schwinden allmaelig, doch<lb/>&#x0026;q;meist erst spaet, die langgepflegten Traeume symbolisirender<lb/>&#x0026;q;Mythen.</p><lb/><closer><salute>&#x00BB;<hi rendition="#k">Alexander V. Humboldt</hi></salute></closer><dateline>(1856).&#x00BB;</dateline></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<div><p>&#x00AB;Quand l&#x2019;homme, avec un c&#x0153;ur ouvert aux impressions,<lb/>&#x0026;q;dans l&#x2019;espoir juvénile et téméraire de deviner le sens de la<lb/>&#x0026;q;nature, parcourt, en l&#x2019;explorant et en s&#x2019;abandonnant à ses<lb/>&#x0026;q;pressentiments, le majestueux empire de <hi rendition="#i">Dieu</hi> <note place="foot" n="(1)"><hi rendition="#i">Gottes Reich</hi> se tr@duit communément, si nous ne nous trompons, par<lb/><hi rendition="#i">la création.</hi> Mais il nous a paru qu il importoit, dans cette circonstan@, de<lb/>conserver le nom <hi rendition="#i">Gottes, Dieu</hi>, que Monsieur le baren de Humboldt a lui-meme<lb/>souligné.</note>, il se sent<lb/>&#x0026;q;porté, dans chaque zone, à une jouissance intellectuelle d&#x2019;un<lb/>&#x0026;q;caractère plus élevé; et c&#x2019;est ce qu&#x2019;il éprouve, soit en éle-<lb/>&#x0026;q;vant ses regards vers les sphères perpétuellement brillantes<lb/>&#x0026;q;des espaces éthérés, soit en les abaissant sur l&#x2019;action tran-<lb/>&#x0026;q;quille des forces dans les cellules du tissu organique des<lb/>&#x0026;q;plantes. Ces impressions, précisément parce qu&#x2019;elles sont<lb/>&#x0026;q;si puissantes, agissent isolément. Le repos lui est-il com-<lb/>&#x0026;q;mandé par l&#x2019;&#x00E2;ge et la diminution de ses forces physiques,<lb/>&#x0026;q;après une vie longue et fort agitée, alors, en assemblant<lb/>&#x0026;q;les résultats qu&#x2019;il a obtenus par lui-m&#x00EA;me et en les compa-<lb/>&#x0026;q;rant péniblement avec ceux que des observateurs antérieurs<lb/>&#x0026;q;ont déposés dans leurs écrits, il augmente et enrichit la<lb/>&#x0026;q;masse des faits recueillis. L&#x2019;esprit se rend ma&#x00EE;tre de la ma-<lb/>&#x0026;q;tière et s&#x2019;efforce de soumettre, au moins partiellement, à<lb/>&#x0026;q;un examen rationel, l&#x2019;ensemble des observations qui sont<lb/>&#x0026;q;dues à l&#x2019;expérience empirique. Le but principal est donc de<lb/>&#x0026;q;trouver, dans l&#x2019;ensemble de la nature, ce qui est loi et règle.<lb/><pb n="543" facs="#f0003" />
&#x0026;q;Quant aux rèves des mythes symboliques, dont on s&#x2019;est long-<lb/>&#x0026;q;temps occupé. ils s&#x2019;évanouissent peu à peu, quoique d&#x2019;ordi-<lb/>&#x0026;q;naire seulement tard, devant le travail scientifique basé<lb/>&#x0026;q;sur l&#x2019;intelligence de la nature.</p><lb/><closer><salute>&#x00BB;<hi rendition="#k">Alexandre de Humboldt</hi></salute></closer><dateline>(1856).&#x00BB;</dateline></div></div><lb/></body><back></back>

</text>
</TEI>
