<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front></front><body>
<pb n="V" facs="#f0001" />
<div n="1"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">UITTREKSEL</hi></hi><lb/>UIT BRIEVEN VAN DEN HEER ALEXANDER VON<lb/>HUMBOLDT AAN WILHELM HEINE.<lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
De uitgever dezer reisbeschrijving neemt de vrijheid het navolgende<lb/>uittreksel eens briefs, bij wijze van voorberigt op te nemen, ten<lb/>bewijze van het belang, dat de heer Alexander von Humboldt in<lb/>het werk des schrijvers gesteld heeft.<lb/><hi rendition="#k">antwoord van den heer alexander von humboldt<lb/>aan wilhelm heine.</hi></head><lb/><p>Ik zeg u hartelijk dank, waarde <hi rendition="#k">Heine</hi> voor uwe vriendelijke let-<lb/>teren en het eervol aanbod, om mijn naam voor uwe belangrijke<lb/>reisbeschrijving te plaatsen. Alles is waar, wat mijn voortreffelijke<lb/>vriend, de heer gezant <hi rendition="#k">von Geroldt</hi> u gezegd heeft betreffende den<lb/>lof, dien uwe schoone schilderachtige voorstellingen, welke ik open-<lb/>lijk heb laten tentoonstellen, mogten inoogsten; niet alleen uit den<lb/>mond van onzen grooten meester <hi rendition="#k">Rauch</hi>, maar ook uit dien mijns<lb/>Konings, wiens fijne kunstsmaak bekend is en die zich verheugt,<lb/>dat het allereerst aan een vaderlandschen kunstenaar gelukt is, de<lb/>natuur der tot nu toe ontoegankelijke kusten van het Japansche<lb/>rijk, in al hare eigenaardigheid op te vatten en we&#x00EA;r te geven.<lb/>Niet alleen de wijze, waarop gij het karakter van het landschap in<lb/>uwe schoone teekeningen hebt veraanschouwelijkt, verdient lof, maar<lb/><pb n="VI" facs="#f0002" />
ook en bovenal de naauwkeurigheid, waarmede gij de gelaatstrekken<lb/>van zulke zonderling gevormde stammen hebt weten te schetsen.</p><lb/><p>Uw echt Duitsch boek zal, zoodra het verschijnt, hier zeker de<lb/>levendigste belangstelling ondervinden. Hij die de natuur met zoo-<lb/>veel waarheid weet op te vatten en door de teekenpen te veraan-<lb/>schouwelijken, zal ook in de taal den waren toon weten te vinden.<lb/>Verander toch niets in de oorspronkelijke eenvoudigheid van uwen<lb/>stijl.</p><lb/><p>Ontvang, mijn waarde, nogmaals de verzekering van de hartelij-<lb/>ke belangstelling en hoogachting, waarop uw talent, uwe pogingen,<lb/>uw moed en standvastigheid aanspraak hebben.</p><lb/><cb/>
<dateline><hi rendition="#i">Berlijn</hi>, 6 <hi rendition="#i">Januarij</hi> 1856.</dateline><lb/><cb/>
<closer><salute><hi rendition="#i">Uw toegenegene</hi><lb/>A. VON HUMBOLDT.</salute></closer></div><lb/></body><back></back>

</text>
</TEI>
