<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front></front><body>
<pb n="65" facs="#f0001" /><lb/>
<cb/>
<cb/>
<p>Herr v. <hi rendition="#g">Humboldt</hi> erwiderte:</p><lb/><p>&#x201E;Sie haben mir, hochgeehrte Männer, durch den<lb/>lebendigen und beredten Ausdruck des Wohlwollens<lb/>dieser grossen Stadt, die ich heute mit erhöhtem Stolze<lb/>meine Vaterstadt uenne, eine Ehre erwiesen, die von<lb/>keiner derer übertroffen wird, welche mir durch die<lb/>frühe Aufmunterung meiner Zeitgenossen in einem lan-<lb/>gen und vielbewegten Leben zu Theil geworden sind.<lb/>Was von den ruhmvollen und scientifischen Vereinen<lb/>ausgeht, bezieht sich auf den Anbau des Wissens, des<lb/>Erkennens, des Forschens; auf die mühevollen, nicht<lb/>immer gefahrlosen Bestrebungen, die physische Welt<lb/>der Erscheinungen und das, was wir von ihren ewigen<lb/>Gesetzen zu verstehen glauben, vernunftmässig zu deu-<lb/>ten. Sie dagegen berühren durch das, was Sie mir<lb/>so liebevoll darbieton, eine andere Region: die der<lb/>Gefühle, der heiligen Pflichten und zarten Bande des<lb/>Bürgerlebens. Sie schenken mir durch Ihre Gabe das<lb/>ehrenvolle Zeugnis dass Sie Ihre Bewilligung nicht<lb/>versagen den Richtungen meiner Gesinnung und Wünsche<lb/>als Bürgers und Gliedes des gemeinsamen Vaterlandes;<lb/>nicht der Wärme und Ausdauer, mit welcher ich (seit<lb/>mehr als einem halben Jahrhundert) in allen meinen<lb/>Schriften diese Richtungen unwandelbar zu vertheidigen<lb/>strebe. Worte fehlen mir, um dieser grossen, durch<lb/>Kunstliebe und Gewerbfleiss verherrlichten Stadt, die<lb/>das Centrum der Monarchie bildet und mich zu ihrem<lb/>Ehrenbürger ernannt hat, meinen tiefgefühlten Dank<lb/><pb n="66" facs="#f0002" />
<cb/>
darzubieten. Dieser Dank empfängt hier noch eine<lb/>höhere Weihe in der Erinnerung an die immerfort<lb/>wachsende Sorgfalt, mit der die Väter der Stadt (zur<lb/>Freude eines hochbegabten, mein Alter durch seine<lb/>Huld verschönernden Monarchen) die Mittel vervielfäl-<lb/>tigen, durch welche zwanglos, Erhöhung der Intelligenz<lb/>und veredelnde Sittlichkeit auch in die ärmeren arbei-<lb/>tenden und schon deshalb um so beachtenswertheren<lb/>Schichten des Volkslebens dringen. Die edelste und<lb/>eine unverwelkliche Blüthe des Wohlstandes ist die,<lb/>welche sich im Schosse fortschreitender geistiger<lb/>Cultur entfaltet.&#x201D;</p><lb/></body><back></back>
</text>
</TEI>
