<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front></front><body>

<pb n="391" facs="#f0001" />

<p>&#x2014; <hi rendition="#g">Bei Gelegenheit der Vertheilung der Medaillen,</hi><lb/>welche die Stadt Wien zur Erinnerung an die 32. Versammlung deutscher<lb/>Naturforscher und Aerzte ausprägen liess, übersandte der Bürgermeister von<lb/>Wien, Dr. Ritter v. <hi rendition="#g">Seiller,</hi> ein Exemplar derselben auch Freiherrn Alex.<lb/>v. <hi rendition="#g">Humboldt,</hi> um dem ruhmwürdigen Nestor deutscher Wissenschaft einen<lb/>Beweis der ungeheuchelten Verehrung von Seite der österreichischen Me-<lb/>tropole zu geben. Auf das dieser Sendung beigeschlossene Begleitungsschrei-<lb/>ben erhielt der Bürgermeister vom Freiherrn v. <hi rendition="#g">Humboldt</hi> nachfolgende<lb/>Antwort: &#x201E;Hochwohlgeborner Herr Bürgermeister der Kaiserstadt Wien,<lb/><pb n="392" facs="#f0002" />
hochzuverehrender Herr Ritter! Mit dem tiefsten Gefühle der Dankbarkeit habe<lb/>ich das schöne, ehrenvolle Geschenk empfangen, welches der Herr Bürger-<lb/>meister der grossen kaiserlichen Residenzstadt Wien, Herr Ritter v. <hi rendition="#g">Seiller</hi><lb/>die Gewogenheit gehabt hat, mir in seinem Namen und der hochverehrten<lb/>Kommune der Stadt Wien zufertigen zu lassen. Es ist ein Erinnerungszeichen<lb/>&#x2014; in hohem Kunstgefühle sinnig erdacht und mit technischer Vollkommen-<lb/>heit ausgeführt, durch das der Gemeinderath seinen edlen Antheil an der<lb/>Belebung wissenschaftlicher Institute, sein Wohlgefallen an der geistigen<lb/>Vereinigung des gemeinsamen deutschen Vaterlands auf eine würdige Weise<lb/>hat bezeugen wollen. Ich habe es um so inniger bedauert, mich meinen Kolle-<lb/>gen in der Versammlung der Naturforscher und Aerzte in der österreichi-<lb/>schen Reichshauptstadt wegen meines Uralters und Gesundheitszustandes<lb/>nicht haben anschliessen zu können, als das, was ich zur Vorbereitung mei-<lb/>ner Reiseunternehmungen einem langen Aufenthalte in den Gärten von Schön-<lb/>brunn und der Hauptstadt &#x2014; belehrt und angeregt von <hi rendition="#g">Jacquin</hi> dem<lb/>Vater and dem grossen Peter <hi rendition="#g">Frank</hi> verdanke, &#x2014; an Ermuthigung und<lb/>Ausbildung zu den frohesten Erinnerungen meines vielbewegten Lebens ge-<lb/>hört. &#x2014; An diese Jugend-Erinnerungen von mehr als einem halben Jahrhun-<lb/>dert knüpft sich jetzt die Bewunderung der von so reichem Erfolge allge-<lb/>mein gekrönten Bestrebungen und grossartig wohlthätigen Aufopferungen<lb/>Ihrer Regierung zur Förderung und Verbreitung aller Theile des Naturwissens.<lb/>&#x2014; Die geologische Reichsanstalt steht als ein schwer zu erreichendes Muster<lb/>da. Empfangen Sie, hochverehrter Herr Bürgermeister, und durch Ihre freund-<lb/>liche Vermittlung der hohe Gemeinderath von Wien, den ernenerten Aus-<lb/>druck der dankbaren und ausgezeichnetsten Hochachtung, mit der ich zeichne<lb/>&#x2014;</p><closer><salute>Euer Hochwohlgeboren gehorsamster F. H. A. <hi rendition="#g">Humboldt.</hi></salute></closer><dateline>&#x2014; Potsdam,<lb/>Stadtschloss, den 3. November 1856.&#x201C;</dateline><lb/></body><back></back>

</text>
</TEI>
