<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>DUMMYHEADER</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>

            <pb n="397" facs="#f0001"/>
            <p>&#x2014; Narrano i giornali francesi, che il signor Jobard a-<lb/>vendo, non ha
                guari, consultato il Nestore degli scienziati<lb/>viventi, barone Alessandro
                Humboldt intorno alla sua opi-<lb/><pb n="398" facs="#f0002"/> nione sulle tavole
                parlanti, n&#x2019; ebbe da Berlino, a&#x2019; due di a-<lb/>prile la seguente
                risposta:</p>
            <lb/>
            <p>&#x00AB;Voi mi scrivete, mio caro signore, una lettera al so-<lb/>lito spiritosa, ed
                assai amabile; ma io non sono in grado<lb/>di rispondere sulla semplice possibilita
                de&#x2019; generi diversi<lb/>di elettricità minerale, vegetabile, animale e
                cerebrale,<lb/>fornita, oppur no, di libero arbitrio. Io sono sempre col-<lb/>pevole
                della debolezza di sperimentare un santo orrore per<lb/>la spiritualizzaziene
                de&#x2019; legni di abete, e per il misticismo<lb/>de&#x2019; psicografi. Voi
                accrescete il mio spavento col fantasma<lb/>di quell&#x2019; ente di ragione
                effimero, provveduto d&#x2019; intelligen-<lb/>za, per effetto della concentrazione
                de&#x2019; pensieri che irra-<lb/>diano dal cervello delle persone che circondano
                l&#x2019; istru-<lb/>mento. Voi sapete che Geoffroy Saint-Hilaire diceva di
                a-<lb/>ver <hi rendition="#i">sudato</hi> in Egitto <hi rendition="#i">ossido di
                    pensiero.</hi> Voi direte forse,<lb/>ehe la mia incredulità è semplice effetto
                della mia pigri-<lb/>zia, ed io mi sottopongo volentieri a questo biasimo,
                per-<lb/>suaso che il dispiacere che proverei nel credervi avviato<lb/>per quella
                strada tenebrosa, non diminuirà punto l&#x2019;amicizia<lb/>che mi avete conservato
                da tanto tempo&#x00BB;.&#x2014;Noi siam di<lb/>credere, che questa ingenua
                testimonianza di un Alessan-<lb/>dro Humboldt aggiunga peso alle parole, cui facemmo
                    al-<lb/>trove<note place="foot" n="1">Vedi in questa <hi rendition="#i"
                        >Roccolta</hi> i vol. XXV, ff. 461 segg.; XXVI,<lb/>ff. 457, segg. e 538-39;
                    XXVII. ff. 122 segg.; e XXX, ff. 373 seg.</note>, circa le tavole parlanti e gli
                spiriti picchiatori.</p>
            <lb/>
        </body>
        <back/>

    </text>
</TEI>
