<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front></front><body>

<pb n="572" facs="#f0001" />

    <div><p>Terminons enfin par une jolie lettre de M. de Humboldt ni plus<lb/>ni moins. Vous y verrez avec plaisir comment les savants n&#x2019;ont<lb/>que de l&#x2019;esprit quand il s&#x2019;agit de répondre à une question qui les<lb/>embarrasse ou les compromet: Il para&#x00EE;t que le bruit avait couru<lb/>que l&#x2019;auteur de <hi rendition="#i">Cosmos</hi> inclinait au mysticisme des tables tour-<lb/>nantes. Pour tirer le fait au clair un rédacteur de la <hi rendition="#i">Gazette de<lb/>France</hi> lui décocha un trait, voici comment M. de Humboldt l&#x2019;a<lb/>esquivé. Mais souffler n&#x2019;est pas jouer.</p><lb/><dateline><hi rendition="#et">Berlin, 25 avril 1856.</hi></dateline></div><lb/><div><p>&#x00AB;Vous m&#x2019;écrivez, mon cher monsieur, comme toujours, une let-<lb/>tre spirituelle et des plus aimables; mais ce n&#x2019;est pas moi qui suis<lb/>en état de répondre sur la simple possibilité de différents genres<lb/>d&#x2019;électricité, <hi rendition="#i">minérale, végétale, animale, cérébrale</hi>, douée ou non<lb/>du libre arbitre.</p><lb/><p>&#x00AB;J&#x2019;ai toujours la <hi rendition="#i">faiblesse</hi> d&#x2019;avoir une sainte horreur de la <hi rendition="#i">spi-<lb/>ritualisation du bois de sapin</hi> et du mysticisme des psychographes.</p><lb/><p>&#x00AB;Vous augmentez ma frayeur par le fant&#x00F4;me de cet <hi rendition="#i">&#x00EA;tre de<lb/>raison éphémère</hi> pourvu d&#x2019;intelligence par l&#x2019;effet de la concentra-<lb/>tion des pensées, rayonnant du cerveau des personnes qui entourent<lb/>l&#x2019;instrument.</p><lb/><p>&#x00AB;Vous savez que Geoffroy Saint-Hilaire disait avoir <hi rendition="#i">sué</hi> en<lb/>Egypte de l&#x2019;<hi rendition="#i">oxide de pensées.</hi></p><lb/><p>&#x00AB;Vous direz, mon cher monsieur, que ma crédulité est un sim-<lb/>ple effet de ma paresse; je me soumets volontiers à ce bl&#x00E2;me; mais<lb/>persuadé que le regret que j&#x2019;éprouverais de vous croire engagé<lb/>dans cette route ténébreuse ne diminuera pas l&#x2019;amitié que vous<lb/>m&#x2019;avez vouée depuis si longtemps, je compte sur votre indulgence.</p><lb/><closer><salute><hi rendition="#et">&#x00AB;A. <hi rendition="#k">de Humboldt.</hi>&#x00BB;</hi></salute></closer></div><lb/><div><p>Pour copie conforme D<hi rendition="#sup">r</hi> <hi rendition="#k">Sales-Girons.</hi></p></div><lb/></body><back></back>

</text>
</TEI>
