<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front></front><body>

<pb n="10" facs="#f0001" />

    <div><p>El ilustre Alejandro de Humboldt ha di-<lb/>rigido al <hi rendition="#i">Journal des Débats,</hi> la carta si-<lb/>guiente:</p><lb/><dateline>Berlin, julio de 1856.</dateline></div><lb/><div><p>&#x00AB;Treinta a&#x00F1;os hace que publiqué en Pa-<lb/>rís, por separado en dos volúmenes y bajo<lb/>el título de <hi rendition="#i">Essai politique sur l&#x2018;ile de<lb/>Cuba</hi>, las nociones estadísticas sobre las<lb/>Antillas, que encierra el tercer volúmen de<lb/>la edicion grande de mi <hi rendition="#i">Viaje á las regio-<lb/>nes equinociales del nuevo continente,</hi> pá-<lb/>gina 345&#x2014;458.</p><lb/><p>&#x00BB;En este tiempo han aparecido traduccio-<lb/>nes de mi obra en inglés y en espa&#x00F1;ol, y<lb/>sobre esta última (<hi rendition="#i">Ensayo político sobre la<lb/>Isla de Cuba</hi>) se funda una obra de 400<lb/>páginas que acaba de publicarse en New-<lb/>York (en casa de los se&#x00F1;ores Derby é Jack-<lb/>son) con el titulo: <hi rendition="#i">The island of Cuba by<lb/>Alexander Humboldt, with notes and preli-<lb/>minary essay, by F. S. Thrasher.</hi></p><lb/><p>&#x00BB;El autor ha enriquecido su trabajo, he-<lb/>cho con laudable esmero, con importantes<lb/>noticias que se refieren al acrecentamiento<lb/>de la prosperidad pública. La discusion de<lb/>las opiniones mas ó menos discordes ha sido<lb/>tratada por M. Thrasher con benévola mo-<lb/>deracion.</p><lb/><p>&#x00BB;Guiado yo por un sentimiento moral<lb/>que desde 1826 no se ha entiviado, debo<lb/><pb n="11" facs="#f0002" />

sentir que en un libro sobre la isla de Cuba,<lb/>y que lleva mi nombre, se haya suprimido<lb/>enteramente el capítulo colocado al fin del<lb/><hi rendition="#i">Ensayo político</hi> (el cap. VII de la traduccion<lb/>espa&#x00F1;ola, p. 261&#x2014;287).</p><lb/><p>&#x00BB;En este capitulo, que tengo en mas es-<lb/>tima que mis trabajos de geografia astronó-<lb/>mica, de magnetismo terrestre ó de estadís-<lb/>tica industrial y agrícola, es donde he exa-<lb/>minado lo que se refiere á la organizacion<lb/>de las sociedades humanas en las colonias,<lb/>la desigual reparticion de los derechos y de<lb/>los goces de la vida, los peligros inminen-<lb/>tes que la sabiduria de los legisladores y<lb/>la moderacion de los hombres libres pueden<lb/>alejar, cualquiera que sea la forma del go-<lb/>bierno.</p><lb/><p>&#x00BB;Al viajero que ha visto de cerca lo que<lb/>atormenta y degrada la naturaleza humana,<lb/>toca el hacer llegar las quejas del infortunio<lb/>a los que tienen el deber de aliviarlo. Yo he<lb/>recordado en esta esposicion, que la antigua<lb/>legislacion espa&#x00F1;ola de los esclavos es mu-<lb/>cho menos inhumana y menos atroz que la<lb/>de los Estados que admiten la esclavitud,<lb/>en la América continental, al Norte y al Sur<lb/>del Ecuador.</p><lb/><p>&#x00BB;Defensor celoso y constante de la libre<lb/>manifestacion de las opiniones, nunca me<lb/>quejaré de la crítica mas acerba lanzada<lb/>contra mí; pero creo usar de mi derecho<lb/>deseando que se pueda leer en <hi rendition="#i">inglés</hi>, en<lb/>los Estados libres de la América, lo que<lb/>traducido del francés en <hi rendition="#i">espa&#x00F1;ol</hi>, ha podido<lb/>circular libremente despues de tantos a&#x00F1;os.</p><lb/><closer><salute>Alejandro de Humboldt.&#x00BB;</salute></closer></div><lb/></body><back></back>

</text>
</TEI>
