<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Möllhausen’s Reise in den westlichen Theilen der Vereinigten Staaten</title>
      <author>
        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:09:22</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">VII.126</idno>
        <idno type="basename">1857-Alexander_von_Humboldt_ueber_Moellhausen-3</idno>
        <idno type="type">secondary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1857-Alexander_von_Humboldt_ueber_Moellhausen-1.xml" type="primary"/>
      <relatedItem target="1857-Alexander_von_Humboldt_ueber_Moellhausen-2-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1857-Alexander_von_Humboldt_ueber_Moellhausen-3.xml" type="self"/>
      <relatedItem target="1857-Alexander_von_Humboldt_ueber_Moellhausen-4-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1857-Alexander_von_Humboldt_ueber_Moellhausen-5-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1857-Alexander_von_Humboldt_ueber_Moellhausen-6.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1857-Alexander_von_Humboldt_ueber_Moellhausen-7.xml" type="secondary"/>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">Möllhausen’s Reise in den westlichen Theilen der Vereinigten Staaten</title>
          <author>
            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1857</date>
          <pubPlace>Berlin</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: &lt;i&gt;Zeitschrift für allgemeine Erdkunde&lt;/i&gt; 3 (1857), S. 260–262.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p n="simple">Antiqua</p>
            <p n="full">Antiqua; Auszeichnung: Kursivierung, Sperrung.</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="deu">Deutsch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>


<text><front></front><body>
<pb n="260" facs="#f0001" /><lb/><div n="1"><head>Möllhausen&#x2019;s Reise in den westlichen Theilen der<lb/>Vereinigten Staaten.</head><lb/><p>Die Verlagsbuchhandlung von H. Mendelssohn in Leipzig legt dem Publicum<lb/>den Prospect eines Prachtwerkes vor, welches unter dem Titel: &#x201E;Tagebuch einer<lb/>Reise vom Mississippi nach den Küsten der Südsee. Von <hi rendition="#g">Balduin Möllhau-<lb/>sen.</hi> Nebst einem Vorwort von <hi rendition="#g">Alexander von Humboldt</hi>&#x201C; demnächst er-<lb/>scheinen wird. Der Verfasser hatte schon vor der Reise, deren Resultate in dem<lb/>angekündigten Werke niedergelegt werden sollen, Gelegenheit gehabt, das Gebiet,<lb/>dessen Erforschung er sich mit Vorliebe gewidmet hat, kennen zu lernen, da er<lb/>an dem Reise-Unternehmen, welches S. K. H. der Herzog Paul Wilhelm von<lb/>Würtemberg nach den Rocky Mountains veranstaltete, Theil genommen und vom<lb/>Fort Laramie ab, wo sich diese Expedition durch die Unwegsamkeit des Bodens,<lb/>durch starken, den Augen verderblichen Schneefall und das Hinsterben der Pferde<lb/>zur Umkehr veranlaßt fand, theils mit Ottoe-Indianern, theils mit Omahas drei<lb/>Monate hindurch die nördlichen Landschaften als Jäger durchstrichen hat. Der<lb/>Eifer des jungen Reisenden und sein schönes Talent, Scenen aus der Natur und<lb/>dem Volksleben der Indianerstämme in charakteristischer Auffassung durch Zeich-<lb/>nungen wiederzugeben, verschafften ihm die Gunst Alexander v. Humboldt&#x2019;s, der<lb/>dem lebhaften Wunsche Möllhausen&#x2019;s, die von ihm besuchten Gegenden genauer<lb/>durchforschen zu können, durch warme Empfehlungen bei den Behörden der Ver-<lb/>einigten Staaten und bei der <hi rendition="#i">Smithsonian Institution</hi> gern förderlich war. Diese<lb/>Empfehlungen hatten den gewünschten Erfolg: Möllhausen wurde als Zeichner<lb/>und Topograph bei der Expedition angestellt, die unter Leitung des Lieutenants<lb/>Whipple im Auftrage der Regierung zur Bestimmung der südlichen Eisenbahn-<lb/>richtung nach dem Stillen Ocean abgesandt wurde. Nach einer Abwesenheit von<lb/>einem Jahre und fünf Monaten kehrte Möllhausen im März 1854 nach Europa<lb/>zurück und legte seine Beobachtungen in dem Werke nieder, dessen Publication<lb/>wir nun in Kurzem erwarten dürfen. Im gegenwärtigen Moment ist der Verf.<lb/>auf einer dritten Forschungsreise begriffen, da er sich der Expedition zur Erkun-<lb/>dung des R. Colorado und R. Gila unter Lieut. Ives angeschlossen hat.</p><lb/><p>Möllhausen&#x2019;s &#x201E;Tagebuch&#x201C; bezieht sich demnach auf das Gebiet zwischen dem<lb/>Mississippi und den Rocky Mountains, &#x2014; ein Gebiet, welches in Folge der immer<lb/>dringlicher hervortretenden Nothwendigkeit, eine bequeme Communication zwischen<lb/>den pacifischen und atlantischen Staaten der nordamerikanischen Union herzu-<lb/>stellen, einer großen Bedeutung und einer schnellen Entwickelung entgegengeht.<lb/>Aber das erwähnte Gebiet ist noch in einer anderen, in ethnographischer Hinsicht<lb/>von hervorragender Wichtigkeit. A. v. Humboldt hat sie in seinem Vorwort zu<lb/>Möllhausen&#x2019;s Werke so meisterhaft hervorgehoben, daß wir es uns nicht versagen<lb/>können, die betreffende Stelle unsern Lesern vollständig mitzutheilen.</p><lb/><p>&#x201E;Die Horden&#x201C;, sagt A. v. <hi rendition="#g">Humboldt,</hi> &#x201E;welche zwischen Neu-Mexico und<lb/>dem Rio Gila leben, ziehen aus örtlichen Ursachen noch darum die Aufmerksam-<lb/>keit auf sich, weil sie auf der Straße der großen Völkerzüge zerstreut sind, die,<lb/>von Norden gegen Süden gerichtet, vom sechsten bis zum zwölften Jahrhundert<lb/>unter den Namen der Tolteken, der Chichimeken, der Nahuatlaken und der Az-<lb/>teken das südliche tropische Mexico durchwandert und theilweise bevölkert haben.<lb/><pb n="261" facs="#f0002" />
Bauwerke und Reste des Kunstfleißes dieser, zu einer Art höherer Cultur ge-<lb/>langten, Nationen sind übrig geblieben. Man bezeichnet noch, durch alte Tradi-<lb/>tionen und historische Malereien geleitet, die verschiedenen <hi rendition="#g">Stationen,</hi> d. h.<lb/>das Verweilen der Azteken am Rio Gila und an mehreren süd-süd-östlichen<lb/>Punkten. Es sind dieselben in meinem <hi rendition="#g">mexicanischen Atlas</hi> angegeben; und<lb/>die 1846 vom Ingenieur-Lieutenant W. <hi rendition="#g">Abert</hi> und später von <hi rendition="#g">Möllhausen</hi><lb/>gesehene, vielstöckige Bauart großer Familienhäuser <hi rendition="#i">(Casas grandes),</hi> zu denen<lb/>man durch, nächtlich eingezogene, Leitern aufstieg, bietet noch jetzt Analogien<lb/>der Construction bei einzelnen Stämmen.&#x201C;</p><lb/><p>&#x201E;Da die übrig gebliebenen, zum Theil gigantesken Sculpturen, wie die Unzahl<lb/>religiöser und historischer Malereien der pyramidenbauenden, der Jahrescyclen<lb/>kundigen Tolteken und Azteken sehr übereinstimmend menschliche Gestalten dar-<lb/>stellen, deren physiognomischer Charakter besonders in Hinsicht der Stirn und<lb/>der außerordentlich großen, weit hervortretenden Habichtsnasen von der Bildung<lb/>der jetzt Mexico, Guatemala und Nicaragua in der Zahl vieler Millionen bewoh-<lb/>nenden, ackerbautreibenden Eingeborenen abweicht: so ist von großer ethno-<lb/>graphischer Wichtigkeit die Lösung des, schon von dem geistreichen <hi rendition="#g">Catlin</hi> be-<lb/>handelten, Problems, <hi rendition="#g">ob</hi> und <hi rendition="#g">wo</hi> unter den nördlichen Stämmen sich Gestalten<lb/>und Gesichtsbildungen finden lassen, die nicht bloß als Individuen, sondern ra&#x00E7;en-<lb/>weise mit den älteren monumentalen übereinstimmen. Sollten nicht bei der ame-<lb/>rikanischen nord-südlichen Völkerwanderung, wie bei der asiatischen ost-west-<lb/>lichen, zu welcher der Anfall der <hi rendition="#g">Hiungnu</hi> auf die blonden <hi rendition="#g">Yueti</hi> und <hi rendition="#g">Usün</hi><lb/>den frühesten Anstoß gab, nördlich vom Gila, wie dort im Caucasus (auf dem<lb/>pontischen Isthmus), einzelne Stämme zurückgeblieben sein? Alles, was in dem<lb/>Neuen Continent mit den gewagten Vermuthungen über die Quelle eines gewissen<lb/>Grades erlangter Civilisation, was mit den Ursitzen der wandernden Völker<lb/>(<hi rendition="#g">Huehuetlapallan, Aztlan</hi> und <hi rendition="#g">Quivira</hi>) zusammenhängt, fällt bisher wie<lb/>in den Abgrund der historischen Mythen. Unglaube an eine befriedigende Lö-<lb/>sung des Problems bei dem bisherigen, noch so bedauernswürdigen Mangel von<lb/>Materialien, darf aber nicht dem fortgesetzten Bestreben nach muthiger Forschung<lb/>Schranken setzen. Die Frage nach solchen Ueberbleibseln der wandernden Völker<lb/>im Norden findet in <hi rendition="#g">Catlin&#x2019;s,</hi> auf dem Berliner Museum auf bewahrten Oelbil-<lb/>dern, wie in <hi rendition="#g">Möllhausen&#x2019;s</hi> Zeichnungen mannichfaltige Befriedigung. Auch hat<lb/>sie eine werthvolle Arbeit auf dem Felde der Sprachen veranlaßt, welche die<lb/>Spuren des Azteken-Idioms (<hi rendition="#i">nahuatl</hi>) auf der Westseite des nördlichen Amerika&#x2019;s<lb/>verfolgt. Professor <hi rendition="#g">Buschmann,</hi> mein talentvoller, vieljähriger Freund, hat in<lb/>einem von ihm unternommenen Werke einige vor einem halben Jahrhundert von<lb/>mir geäußerte Ueberzeugungen bekräftigt und in Arbeiten, die er gemeinschaftlich<lb/>einst mit meinem Bruder, <hi rendition="#g">Wilhelm von Humboldt,</hi> unternommen, seine tie-<lb/>fen Kenntnisse der alten Azteken-Sprache historisch nutzbar gemacht.&#x201C;</p><lb/><p>Wir dürfen also in Möllhausen&#x2019;s Werke mannichfacher Belehrung entgegen-<lb/>sehen, wie sie
                    ein unbefangener, an Auffassung des Charakteristischen geübter<lb/>Beobachter zu
                    bieten vermag. Die Verlagshandlung hat das Ihrige gethan, durch<lb/>elegante
                    Ausstattung, Druck und Papier das Werk in einer wohlgefälligen
                    Form<lb/>vorzulegen, die mit gutem Recht als ein Zeugniß für die Fortschritte
                    der Typo-<lb/>graphie in Deutschland betrachtet werden darf. Die zahlreichen
                    Illustrationen in<lb/><pb n="262" facs="#f0003"/> Farben- und Tondruck, welche
                    dem Werke beigegeben werden sollen, sind,<lb/>sämmtlich nach den im Besitze Sr.
                    Majestät des Königs befindlichen Original-<lb/>Aquarellen des Verfassers, theils
                    von Winckelmann und Söhne, theils von Storch<lb/>und Kramer ausgeführt worden;
                    das dem Prospect beigegebene Blatt, ein Jagd-<lb/>trupp von Ottoe-Indianern,
                    verspricht lebhafte, höchst anschauliche Darstellungen.<lb/>Ein von Prof. E.
                    Hildebrandt gemaltes Titelblatt: Colorado River und Bill Wil-<lb/>liams Fork
                    soll von Kretzschmar&#x2019;s Meisterhand in Holzschnitt ausgeführt
                    werden;<lb/>demselben Künstler ist auch die Ausführung der anderen
                    Holzschnitt-Illustrationen<lb/>übertragen worden. Den Entwurf und die Zeichnung
                    einer speciellen Karte hat<lb/>Herr Lange in Leipzig übernommen. So verspricht
                    das Werk, für dessen in-<lb/>nern Werth Humboldt&#x2019;s Vorwort bürgt, auch in
                    seiner äußern Ausstattung eine<lb/>jeder Bibliothek zur Zierde gereichende
                    Erscheinung zu werden und wir können<lb/>nur wünschen, daß die Bemühungen der
                    Verlagshandlung bei dem Publicum die<lb/>verdiente Anerkennung und Aufmunterung
                    finden.</p></div><lb/></body><back></back>
</text>
</TEI>
