<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front></front><body>

<pb n="302" facs="#f0001" />

<div n="1"><head><hi rendition="#b">A. von Humboldt.</hi></head><lb/><p>In der ersten allgemeinen Sitzung der dreiunddreissigsten<lb/>Versammlung deutscher Naturforscher und Aerzte (18. Sept.) hat-<lb/>ten die sämmtlichen anwesenden Mitglieder und Theilnehmer<lb/>durch Erhebung von ihren Sitzen die ausgezeichnetste Ehrerbie-<lb/>tung und Anerkennung für ihren Altmeister Herrn A. von Hum-<lb/>boldt zu erkennen gegeben und beschlossen, solches im Blitzes-<lb/>fluge mit der herzlichsten Glückwünschung an Se. Excellenz ab-<lb/>zusenden. Die auf diese telegraphische Mittheilung eingegangene<lb/>erfreuliche Antwort bringen wir um so lieber hiermit zur Offen-<lb/>kunde, als sie nicht allein für die dabei unmittelbar Betheilig-<lb/>ten, sondern selbst für alle Freunde der Naturwissenschaften von<lb/>eingreifendem Interesse ist.</p><lb/><p>Bonn, 27. September 1857.</p><lb/><p><hi rendition="#et">Die Geschäftsführer der 33. Versammlung<lb/>deutscher Naturforscher und Aerzte.</hi></p><lb/><p><hi rendition="#et">D. <hi rendition="#g">Nöggerath.</hi> D. <hi rendition="#g">Kilian.</hi></hi></p><lb/><p>Ich habe auf telegraphischem Wege durch Ihre Güte, ver-<lb/>ehrter Freund und bergmännischer College, einen neuen ehren-<lb/><pb n="303" facs="#f0002" />
vollen Beweis des Wohlwollens des schönen wissenschaftlichen<lb/>Vereins deutscher Naturforscher und Aerzte erhalten, dem Sie<lb/>vorstehen. Indem ich Sie gehorsamst bitte, in Gemeinschaft mit<lb/>dem Herrn Geh. Med.-Rath Kilian es zu übernehmen, den Aus-<lb/>druck meines tiefgefühltesten Dankes der hohen Versammlung<lb/>darzubringen, wünschte ich noch, dass Sie in einer der Aus-<lb/>schuss-Conferenzen gütigst erklären wollten, dass im Laufe des<lb/>nächsten Monats ein neuer vollendeter Band meines Kosmos (des<lb/>vierten und letzten Bandes erste Abtheilung) ausgegebeu werden<lb/>wird. Es enthält diese an 40 Bogen starke Abtheilung, als<lb/>Gegenstück des dritten Bandes (<hi rendition="#g">specielle</hi> Darstellung der <hi rendition="#g">Ura-<lb/>nologie</hi>) die Einleitung zur <hi rendition="#g">speciellen</hi> Darstellung der tel-<lb/>lurischen Erscheinungen.</p><lb/><p>Buch I. Grösse, Gestalt, Dichte der Erde. Innere Erdwärme.<lb/>Magnetische Thätigkeit der Erde. Intensität, Neigung, Abwei-<lb/>chung. Magnetischer Aequator. Vier Punkte der grössten, aber<lb/>unter sich verschiedenen Intensität. Curve der schwächsten In-<lb/>tensität. Ausserordentliche Störungen. Magnetische Gewitter.<lb/>Polarlicht.</p><lb/><p>Buch II. Reaction des Innern der Erde gegen die Oberfläche,<lb/>sich offenbarend a) bloss dynamisch durch Erschütterungswellen;<lb/>b) durch die den Quellwassern aus der Tiefe mitgetheilte höch-<lb/>ste Temperatur, wie durch die Stoffverschiedenheit der beige-<lb/>mischten Salze und Gasarten (Thermal-Quellen); c) durch Aus-<lb/>bruch elastischer Flüssigkeiten, zu Zeiten von Erscheinungen der<lb/>Selbstentzündung begleitet (Gas- und Schlamm-Vulcane, Naphta-<lb/>Feuer, Salsen); d) durch die grossartigen und mächtigen Wir-<lb/>kungen eigentlicher Vulcane, welche (bei permanenter Verbindung<lb/>durch Spalten und Berg-Gerüste unter dem Luftkreise) im tief-<lb/>sten Innern geschmolzene Erden theils nur als glühende Schlak-<lb/>ken ausstossen, theils, gleichzeitig wechselnden Processen krystal-<lb/>linischer Gesteinsbildung unterworfen, in langen, schmalen Strö-<lb/>men ergiessen. Geographie und Zahl der jetzt thätigen vulcani-<lb/>schen Gerüste. Vermuthungen über die ungleiche Dicke der fe-<lb/>sten (starren) Erdrinde. Association bestimmter Mineralspecies.<lb/>Classification der Trachyte. Wesentliche Verschiedenheit der<lb/>trachytischen Gemenge in geographisch sehr nahen Vulcanen und<lb/>mineralogische Uebereinstimmung in grossen Entfernungen von<lb/>einander im alten und ineuen Continent. Wahrscheinlichkeit<lb/>von alten Ausbrüchen vulcanischer (basaltischer, phonolitischer,<lb/>selbst trachytischer) Gebirgsarten aus der vielfach gespaltenen<lb/>Oberfläche der Erde ohne Erhebungen. Aufbau von Gerüsten<lb/>mit Gipfel- und Seiten-Kratern.</p></div><lb/>
<pb n="307" facs="#f0003" />
<div n="1"><head><hi rendition="#b">A. von Humboldt.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#c">Schluss von S. 303.</hi></p><lb/><p>Der zunächst folgende Band des Kosmos, des vierten Ban-<lb/>des zweite Abtheilung, welcher das ganze Werk der physischen<lb/>Weltbeschreibung vollendet, wird enthalten: Eintheilung der Ge-<lb/>birgsarten und Altersfolge nach Vermuthungen über ihren ver-<lb/>schiedenen Entstehungsprocess. Gestaltung der Oberfläche von<lb/>horizontaler Ausdehnung nach Gliederungs-Verhältnissen und ihre<lb/>senkrechte Erhebung nach hypsometrischen Schichten. Flüssige<lb/>und luftförmige Umhüllung der starren Erdrinde; das Meer und<lb/>seine Strömungen; der Luftkreis. Klimatische Betrachtungen<lb/>nach Richtungs-Bestimmungen. Die Isothermen. Organisches<lb/>Leben; Geographie der Pflanzen und Thiere.</p><lb/><p>Ich hätte gewünscht, die beiden Abtheilungen des vierten<lb/>Bandes gleichzeitig erscheinen zu lassen, in der Hoffnung, siche-<lb/>rer auf die wohlwollende Nachsicht des Publicums, mit dem ich<lb/>nun schon fast 60 Jahre in ununterbrochenem wissenschaftlichem<lb/>Verkehr stehe, rechnen zu können, wenn die Grösse und Schwie-<lb/>rigkeit des gewagten Unternehmens vollständiger übersehen würde.<lb/>Möge bei Veränderung des Entschlusses, welche mein hohes Al-<lb/>ter gebietet, der so unvollkommenen Frucht meiner Arbeitsam-<lb/>keit doch ein Theil dieser Nachsicht geschenkt werden und es<lb/>dem Leser erinnerlich bleiben, dass nach der Form meines Wer-<lb/>kes nur einzelne Theile des in dem ersten Bande dargestellten<lb/>allgemeinen <hi rendition="#g">Naturgemäldes,</hi> des uranologischen und telluri-<lb/>schen, haben einer <hi rendition="#g">speciellen Ausführung</hi> sollen unterwor-<lb/>fen werden.</p><lb/><p>Mit Erneuerung der Ihnen seit so vielen Jahren gewidmeten<lb/>Freundschaft</p><lb/><closer><salute><hi rendition="#et">Ew. Hochwohlgeboren gehorsamster</hi></salute></closer><lb/><dateline>Berlin, 23. September 1857.</dateline><closer><salute><hi rendition="#et"><hi rendition="#i">A. v. Humboldt.</hi></hi></salute></closer></div><lb/></body><back></back>

</text>
</TEI>
