<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>[Kurztitel]</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="a" type="main">[Titel des Originalartikels]</title>
                        <author>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
                                <surname>Humboldt</surname>
                                <forename>Alexander</forename>
                                <nameLink>von</nameLink>
                            </persName>
                        </author>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition n="1"/>
                    </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>
                            <name>[Verlag/Druckerei]</name>
                        </publisher>
                        <pubPlace>[Publikationsort]</pubPlace>
                        <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                    </publicationStmt>
                    <seriesStmt>
                        <title level="j" type="main">[Zeitschriftenname]</title>
                        <biblScope unit="volume">[Bandnummer]</biblScope>
                        <biblScope unit="pages">[Seitenangabe]</biblScope>
                    </seriesStmt>
                </biblFull>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                    <physDesc>
                        <typeDesc>
                            <p>[Fraktur/Antiqua und weitere typographische Angaben]</p>
                        </typeDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.1.0" when="2019-06-04" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.0.0" when="0001-01-01" who="#avh_in_bern">Text constitution. <note type="remarkRevision">Bereitstellung der ersten vollständigen Textfassung anhand der Transkriptionen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="260" facs="#f0001" />
            <p>Im weiteren Verfolg verlas Prof. Trendelenburg im Auftrage<lb/>
                <hi rendition="#g">Alexanders von Humboldt</hi> folgendes Schreiben desselben an<lb/>die Versammlung:</p>
            <lb/>
            <p>
                <hi rendition="#c">
                    <hi rendition="#g">Zum 15. März 1857.</hi>
                </hi>
            </p>
            <lb/>
            <p>In das Stadium einer fortschreitenden Genesung eingetreten &#x2014; Dank<lb/>sei es der Sorgfalt unseres groszen Arztes, meines theuren und geist-<lb/>reichen Freundes Schönlein! &#x2014; hat es mir doch nicht gestattet werden<lb/>können, in der Zahl dankbarer Schüler, der urälteste von ihnen, aufzu-<lb/>treten, welche zu dem Feste ihres hohen Meisters, zur Verherrlichung<lb/>der allgemeinen, das Geistesleben der Völker erhöhenden, selbst ferne<lb/>Zweige des Wissens wohlthätig befruchtenden Alterthumskunde geeilt sind.<lb/>Meine Stimme, der Ausdruck herzlicher Wünsche, welche meine Worte<lb/>beleben, durfte an diesem Tage nicht fehlen. Mein mir so anhäng-<lb/>licher Freund, Professor Trendelenburg, will es übernehmen diese ein-<lb/>fache Widmung vorzutragen. Ich erzähle, wie es die Sitte der Greise ist;<lb/>ja ich erzähle von mir selbst.</p>
            <lb/>
            <p>In zwei Epochen meines vielbewegten Lebens, die an 40 Jahre aus-<lb/>einander liegen, hat die Wiedervereinigung mit meinem Bruder mich er-<lb/>muthigt meine schwachen Bestrebungen auch dahin richten zu wollen,<lb/>wohin er durch Talent und ernsthaft vorbereitetes Wissen so erfolgreich<lb/>gelangt war. Es ist eine Eigenthümlichkeit vieler Menschen, sich zu<lb/>dem hingezogen zu glauben, worin ihre ursprüngliche Anlage ihnen am<lb/>wenigsten Hoffnung zum Gelingen darbietet. Als ich mich in Göttingen<lb/>mit meinem Bruder Wilhelm vereinigte, ehe dieser im Jahre 1789 eine<lb/>Excursion nach Paris machte, frequentierte ich (auf seine Aufforderung)<lb/>mit ihm die philologischen Collegia des Seminars und hatte das seltene<lb/>Glück, dasz der ehrwürdige Christian Gottlob Heyne mir ein aufmun-<lb/>terndes litterarisches Wohlwollen schenkte. Meine frühesten Arbeiten<lb/>waren zwei Versuche <hi rendition="#g">über die (senkrechten) Webereien</hi> und<lb/>
                <hi rendition="#g">über die schwarzen basaltartigen Gesteine der Alten.</hi> Von<lb/>ihnen ist nur die zweite im Druck erschienen; die frühere war im März<lb/>1794 zur Durchsicht an Friedrich August Wolf gesandt worden, wie<lb/>einige Zeilen von mir in Wolfs hinterlassenem Briefwechsel bezeugen.</p>
            <lb/>
            <p>Nach langer Unterbrechung durch Reisen in den Tropenländern und<lb/>ausschlieszlicher Beschäftigung mit der freien Natur fand ich, während<lb/>eines zwanzigjährigen Aufenthalts in Paris, Musze, vermöge der auf-<lb/>opferndsten Freundschaft von Carl Benedict Hase (dem vielbegabten<lb/>Hellenisten, welchen Villoison früh erkannt und liebgewonnen hatte),<lb/>mich wieder mit griechischer Litteratur; durch die Vorträge Champol-<lb/>lions und Letronnes über das Alte Reich in Aegypten wie über die helle-<lb/>nische und römische Eroberungszeit, mich mit einem der Ursitze mensch-<lb/>licher Ausbildung; zuletzt als nothwendiger Vorbereitung zu einer Ex-<lb/>pedition nach Inner-Asien durch mehrjährigen Unterricht des persischen<lb/>Reisenden Andrea de Nerciat und des grösten Orientalisten neuerer Jahr-<lb/>
                <pb n="261" facs="#f0002" /> hunderte, Silvestre&#x2019;s de Sacy, mit der iranischen Sprache zu beschäfti-<lb/>gen. Ich nenne, wie durch litterarische Eitelkeit getrieben, die Lebens-<lb/>ereignisse, welche den Wahn begründen konnten, mich in diesem ge-<lb/>selligen Kreise fast heimisch zu fühlen.</p>
            <lb/>
            <p>Im Frühjahr 1827, jetzt vor 30 Jahren, für immer in mein Vater-<lb/>land zurückgerufen, genosz ich endlich die so lange entbehrte Freude,<lb/>in der Nähe meines Bruders Wilhelm zu leben. Mit dem Uebersetzer<lb/>des Agamemnon von Aeschylos, mit dem Uebersetzer olympischer, py-<lb/>thischer und nemeischer Oden des Pindar war der glückliche Bearbeiter<lb/>des Urtextes, der grosze Alterthumsforscher <hi rendition="#g">August Boeckh,</hi> durch<lb/>die Bande gegenseitigen Vertrauens und inniger Freundschaft seit vie-<lb/>len Jahren eng verbunden. In dem stillen, anmuthigen, durch Natur<lb/>und Kunst geschmückten Landsitze Tegel wurde ich bald Zeuge von<lb/>ihrem wissenschaftlichen Verkehr: oft und sinnig belebt durch Bopps<lb/>Gegenwart wie durch den Einflusz Jacob Grimms und Christian Lassens,<lb/>auf den geheimnisvollen Wegen der Sprachentwickelung, welche die ver-<lb/>schiedenen Theile des einigen gleichberechtigten Menschengeschlechtes<lb/>wandeln. Wie würde ich eine so reiche Quelle später Belehrung nicht<lb/>benutzt haben! Nachdem ich vor meiner sibirischen Reise, vom Anfang<lb/>Novembers 1827 bis Ende Aprils 1828 öffentliche Vorlesungen über die<lb/>
                <hi rendition="#g">physische Weltbeschreibung</hi> in einem der Hörsäle der Universität<lb/>und in der groszen Halle der Sing-Akademie gehalten, hatte ich den<lb/>Vorzug hochbefriedigt unter <hi rendition="#g">Boeckhs</hi> Schülern aufzutreten: im No-<lb/>vember 1833 in den Vorlesungen über <hi rendition="#g">griechische Alterthümer,</hi>
                <lb/>in den Jahren 1834 und 1835 über <hi rendition="#g">griechische Litteraturge-<lb/>schichte:</hi> neben den mich ernst belehrenden Vorträgen meines theuren<lb/>Freundes Mitscherlich. Ich zeige noch gern, nicht ohne ein gewisses<lb/>Selbstgefühl, die Hefte, welche, von den Mithörenden verführt, ich nach<lb/>alter vaterländischer Sitte nachgeschrieben, aber freilich noch nicht von<lb/>der etwas unlesbaren Hieroglyphik in Bleistiftschrift befreit habe.</p>
            <lb/>
            <p>Dem philosophisch ordnenden Geiste, welcher immer nach dem allge-<lb/>meinen Zusammenhange der Ideen, der Gefühle und der groszen Begeben-<lb/>heiten, die durch jene nach Verschiedenheit der Volksstämme bestimmt<lb/>werden, kräftig gestrebt hat; welcher das Masz in der Rhythmik, in der Mu-<lb/>sik, den räumlichen Verhältnissen und den Handelsgewichten alter Völker<lb/>erspähet, einen Schatz von Inschriften entziffert und groszartig die Staats-<lb/>haushaltung wie das Seewesen der Athener vor unsern Augen entfaltet<lb/>hat; &#x2014; dem groszen Forscher, dessen tiefsinniger und scharfer Geist<lb/>das ganze Gebiet des erhabenen Griechenthums, ja der antiken Welt<lb/>überhaupt umfaszt, sei der Ausdruck meines Dankes, meiner Bewun-<lb/>derung und meiner angeerbten, nie verlöschenden Freundschaft darge-<lb/>bracht!</p>
            <closer>
                <salute>
                    <hi rendition="#et">
                        <hi rendition="#g">Alexander von Humboldt.</hi>
                    </hi>
                </salute>
            </closer>
            <lb/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI>