<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front></front><body>

<pb n="493" facs="#f0001" />

<div n="1"><head><hi rendition="#k">La planète Nysa.</hi></head><p>&#x2014; M. Goldschmidt avait prié M. de Hum-<lb/>boldt de donner un nom à la 44° petite planète. L&#x2019;illustre savant<lb/>a choisi celui de <hi rendition="#i">Nysa,</hi> nymphe à laquelle était confiée l&#x2019;éduca-<lb/>tion du jeune Bacchus. La lettre de M. de Humboldt à M. Gold-<lb/>schmidt mérite d&#x2019;ètre reproduite; la voici:</p><lb/><p>&#x00AB;Affaissé sous le poids de l&#x2019;&#x00E2;ge et des infirmités, succombant<lb/>presque à unecorrespondance entièrement étrangère à la science,<lb/>mais imposée par les devoirs de ma position, je vous prierai,<lb/>Monsieur, de vouloir bien excuser ma lenteur à vous témoigner<lb/>ma reconnaissance pour votre aimable communication, et sur-<lb/>tout à vous exprimer les sentiments de la très haute considéra-<lb/>tion qui, universellement et par droit légitime, sont acquis aux<lb/>grands succès qui ont couronné votre activité astronomique.</p><lb/><p>&#x00BB;Ce que la foule se compla&#x00EE;t à nommer hasard est la conqu&#x00EA;te<lb/>de votre sagacité incomparable, de votre connaissance profonde<lb/>du ciel, dé votre persévérance que rien ne lasse, et surtout, en-<lb/>fin, de ce véritable amour de la science qui sait trouver et go&#x00FB;-<lb/>ter dans sa satisfaction intérieure la plus noble des récompen-<lb/>ses; vous découvrez parce que vous savez chercher. Mes bons<lb/>amis MM. Encke, Bruhns, d&#x2019;Arrest, Brunnow, qui sont venus<lb/>me voir, s&#x2019;associent à moi dans l&#x2019;expression de leur haute es-<lb/>time pour vous et votre noble ardeur.&#x00BB;</p></div><lb/></body><back></back>

</text>
</TEI>
