<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Bemerkungen A. v. Humboldt’s zu Semenow’s Schreiben über den Thian Schan</title>
      <author>
        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:09:22</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">VII.128</idno>
        <idno type="basename">1857-Bemerkungen_A_v-1</idno>
        <idno type="type">primary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">Bemerkungen A. v. Humboldt’s zu Semenow’s Schreiben über den Thian Schan</title>
          <author>
            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1857</date>
          <pubPlace>Berlin</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: &lt;i&gt;Zeitschrift für allgemeine Erdkunde&lt;/i&gt; 3 (1857), S. 481–483.</title>
        </seriesStmt>
        <notesStmt>
          <relatedItem type="reprint">
            <bibl>Brief an Carl Ritter, [Berlin, 1857], in: Alexander von Humboldt, Carl Ritter, &lt;i&gt;Briefwechsel&lt;/i&gt;, herausgegeben von Ulrich Päßler, Berlin: Akademie 2010, S. 205–206.</bibl>
          </relatedItem>
        </notesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p>Antiqua</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="deu">Deutsch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>


    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="481" facs="#f0001" />
            <lb break="yes"/>
            <div n="1">
                <head>Bemerkungen A. v. Humboldt&#x2019;s zu Semenow&#x2019;s<lb break="yes"/>Schreiben über den Thian Schan.<lb break="yes"/>(Aus einem Briefe von A. v. Humboldt an Prof. C. Ritter.)<lb break="yes"/>Mitgetheilt von <hi rendition="#g">Carl Ritter.</hi>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die Nachrichten, welche Ihnen von Herrn Semenow über die<lb break="yes"/>Resultate seiner Expedition aus Semipalatinsk eingetroffen sind, haben<lb break="yes"/>in höchstem Grade meine Neugierde gespannt. Sie zeichnen sich durch<lb break="yes"/>große Klarheit und bescheidene Einfachheit der Erzählung aus. Klap-<lb break="no"/>roth und ich, die wir beide, aber zu sehr verschiedenen Zeiten, von<lb break="yes"/>dem südöstlichen Theile des Altai-Gebirges über Semipalatinsk, Ustka-<lb break="no"/>menogorsk und Buchtarminsk in der chinesischen Dsungarei nahe dem<lb break="yes"/>Dsaisang-See gewesen waren, wir haben immer behauptet, daß in<lb break="yes"/>südwestlicher Richtung über den Tarbagatai und Guldja am Iliflusse<lb break="yes"/>hin man am leichtesten zu der vulcanischen Gebirgskette des Thian<lb break="yes"/>Schan oder Himmelsgebirges vordringen werde. Fedorow&#x2019;s vortreff-<lb break="no"/>liche astronomische Bestimmungen zur Aufnahme des See&#x2019;s Tenghiz<lb break="yes"/>oder Balkasch, von denen ein großer Theil leider noch nicht gedruckt<lb break="yes"/>ist, haben viel zur geographischen Kenntniß dieser bisher so wenig<lb break="yes"/>erforschten Gegend beigetragen.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Um das schon Errungene zu sichern, hat die russische Regierung<lb break="yes"/>eine Reihe kleiner Kreposte (Fortins) am unteren Ili östlich vom Bal-<lb break="no"/>kasch-See angelegt, unter denen Kopalsk das wichtigste und gewerb-<lb break="no"/>samste ist. Am meisten gegen Süden vorgeschoben, südlich vom Ili,<lb break="yes"/>liegt das Fort Wjernoje, auch Stadt Keskelen genannt, das Herr Se-<lb break="no"/>menow (Zeitschr. N. F. Bd. II, S. 466) als die am weitesten in Central-<lb break="maybe"/>Asien vorgeschobene russische Colonie bezeichnet. Von da aus erreicht<lb break="yes"/>man den Alpensee Issikul, der am nördlichen Abfalle des Thian Schan<lb break="yes"/>in 4000 Fuß Höhe liegt, also 500 Fuß höher als der Gipfel des<lb break="yes"/>Brocken. Sehr merkwürdig ist es, daß der See Issikul schon auf<lb break="yes"/>der berühmten catalanischen Karte von 1374 als <hi rendition="#g">Issicol</hi> zu erken-<lb break="no"/>nen ist.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Der Thian Schan und der Kuenlün sind den Chinesen als &#x201E;zwei<lb break="yes"/>meist parallele, aber von einander unabhängige Ketten&#x201C; seit dem An-<lb break="no"/>
                    <pb n="482" facs="#f0002" /> fange des 7ten Jahrhunderts bekannt. Schon damals besaßen sie auf<lb break="yes"/>Befehl der Regierung angefertigte Karten der Länder vom Gelben<lb break="yes"/>Flusse bis zum Caspischen Meere, da ihre Oberherrschaft unter der<lb break="yes"/>Dynastie der Tsin sich so weit erstreckte, und da statistische Beschrei-<lb break="no"/>bungen in ihrem Administrations-Systeme unentbehrlich waren (vergl.<lb break="yes"/>die Uebersetzungen chinesischer Handschriften von Stanislas Julien in<lb break="yes"/>meiner <hi rendition="#i">Asie centrale</hi> T. II, p. 335 &#x2014; 364).</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Strahlenberg hat 1730 das Verdienst gehabt, in der Karte, die zu<lb break="yes"/>seinem Werke &#x201E;über den nördlichen und östlichen Theil von Europa<lb break="yes"/>und Asien&#x201C; gehört (S. 32), die Kette des Thian Schan erkennbar als<lb break="yes"/>eine eigene Kette abzubilden, der er aber den allgemeinen und darum<lb break="yes"/>vielfältig verwendbaren Namen Mussart, &#x201E;Schneeberge, Sierras Neva-<lb break="no"/>das&#x201C;, &#x2014; eine Corruption von Muztagh, giebt. Die Anwendung der<lb break="yes"/>beiden Namen, Musart und Muztagh, welche bald dem Thian Schan,<lb break="yes"/>bald dem Bolor, also bald einer Parallel-, bald einer Meridian-Kette<lb break="yes"/>zugeschrieben werden und nur bedeuten: &#x201E;hier liegen Schneeberge&#x201C;,<lb break="yes"/>hat wie der gefahrvolle Name &#x201E;Gebirge von Inner-Asien&#x201C; für Alles,<lb break="yes"/>was zwischen dem Himalaya und Altai liegt, lange dauernde Verwir-<lb break="no"/>rung verursacht.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Daß man an den Ufern des See&#x2019;s Issikul von der Solfatare von<lb break="yes"/>Urumtsi trotz einer Entfernung von mehr denn 120 geographischen<lb break="yes"/>Meilen, aber nicht von dem vielleicht jetzt nicht thätigen näheren Vul-<lb break="no"/>can Peschan (dem Weißen Berge) hat reden hören, wundert mich gar<lb break="yes"/>nicht. Die Solfatare von Urumtsi giebt weit zu verführende Handels-<lb break="maybe"/>Producte, Ammoniak und Schwefel; der Peschan (<hi rendition="#i">Asie centrale</hi> II,<lb break="yes"/>p. 30 &#x2014; 33 und p. 38 &#x2014; 41), dessen Lavaströme in den chinesischen<lb break="yes"/>Geographien und in den Schriften der Missionäre beschrieben sind,<lb break="yes"/>zieht in dem Zustande der Ruhe die Aufmerksamkeit weniger auf sich.<lb break="yes"/>Uebrigens ist der Peschan vom östlichen Ende des See&#x2019;s Issikul<lb break="yes"/>noch volle 45 geographische Meilen entfernt, und für den Geologen<lb break="yes"/>hat es nichts Auffallendes, daß man um den See weder Basalte noch<lb break="yes"/>trachytartiges Gestein findet.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Auch in den vulcanreichen Cordilleren von Süd-Amerika sind die<lb break="yes"/>Trachyt-Gruppen durch lange Strecken von Granit, Gneis und Glim-<lb break="no"/>merschiefer oftmals getrennt. Die genauere Kenntniß der Lage und<lb break="yes"/>der Grenzen der fünf Gruppen von Vulcanen (der Gruppen von Ana-<lb break="no"/>huac oder des tropischen Mexico, von Central-Amerika, von Neu-<lb break="maybe"/>Granada und Quito, von Peru mit Bolivia und von Chile), zu der wir<lb break="yes"/>in neuester Zeit gelangt sind, führt zu dem wichtigen Resultate,<lb break="yes"/>daß in dem Theile der Cordillera, welcher sich von 19<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula>° N. Br. bis<lb break="yes"/>46° S. Br. erstreckt, in einer Länge von fast 1300 geographischen Mei-<lb break="no"/>len, nur unbedeutend mehr als die Hälfte mit Vulcanen bedeckt ist.<lb break="yes"/>
                    <pb n="483" facs="#f0003" /> Der colossale Vulcan Sangay, 16,068 Fuß hoch, der thätigste aller<lb break="yes"/>feuerspeienden Berge der Erde, bildet eine Trachyt-Insel von kaum<lb break="yes"/>2 geographischen Meilen Durchmesser, mitten in Granit- und Gneis-<lb break="no"/>schichten!</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die Grenze des ewigen Schnees, die ich im Altai in der Breite<lb break="yes"/>von 49<formula notation="TeX">\frac{1}{4}</formula>° bis 51° in der mittleren Höhe von 6600 Fuß gefunden habe,<lb break="yes"/>wird im Thian Schan (lat. 42<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula>°) erst zu 10,000 Fuß angegeben, was<lb break="yes"/>sich wohl auf keine wirkliche Messung gründet. Ich finde durch Ver-<lb break="no"/>gleichung wirklicher Messungen für die Pyrenäen (lat. 42<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula>° &#x2014; 43°)<lb break="yes"/>die Schneehöhe zu 8400 Fuß; aber für den Caucasus (lat. 43° 2&#x2032;),<lb break="yes"/>wenn ich das Mittel zwischen dem Elbrus und Kasbeg nehme, zu<lb break="yes"/>10,170 Fuß.</p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI>