<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">[Brief an Christian Gottfried Ehrenberg]</title>
      <author>
        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:09:22</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">VII.135</idno>
        <idno type="basename">1857-xxx_Brief_an_Ehrenberg-1</idno>
        <idno type="type">primary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">[Brief an Christian Gottfried Ehrenberg]</title>
          <author>
            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
          <edition n="1"/>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1857</date>
          <pubPlace>Berlin</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: &lt;i&gt;Zeitschrift für allgemeine Erdkunde&lt;/i&gt; 3 (1857) , S. 374–375. [Teilweise in: „Sur les collections et les manuscrits de M. Bonpland“, in: &lt;i&gt;Comptes rendus hebdomadaires des séances de l’Académie des Sciences&lt;/i&gt; 47:12 (1858), S. [461]–463.]</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>
            <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/humboldt_ehrenberg_1857">Deutsches Textarchiv</ref>
          </repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p>Antiqua</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="deu">Deutsch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>


    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="373" facs="#f0001" />
            <lb/>
            <div n="1">
                <head>Sitzung der geographischen Gesellschaft zu Berlin<lb/>vom 3. October 1857.</head>
                <lb/>
                <p>Der Vorsitzende, Herr Prof. <hi rendition="#g">Dove,</hi> eröffnete die Sitzung durch Ueberrei-<lb/>chung folgender Geschenke: 1) J. M. Ziegler, Neue Karte der Schweiz. Winter-<lb/>thur 1857. 2) J. M. Ziegler, Erläuterungen zur Neuen Karte der Schweiz sammt<lb/>Register für diese und die Hypsometrie der Schweiz. Winterthur 1857. 3) Zweites<lb/>Ergänzungsheft für die Besitzer des Schul-Atlas in 29 Karten. Schul-Atlas von<lb/>Theodor Freih. v. Liechtenstern und Henry Lange. Dritte Section, 7 Special-<lb/>Karten enthaltend. 4) Zeitschrift für allgemeine Erdkunde. N. F. III, 2. 5) Vier-<lb/>und dreißigster Jahresbericht der Schlesischen Gesellschaft für vaterländische Cul-<lb/>tur. Enthält: Arbeiten und Veränderungen der Gesellschaft im J. 1856. Breslau.<lb/>6) 1856&#x2014;1857 <hi rendition="#i">Victoria. Second Meteorological Report, with Diagrams of Ba-<lb/>rometric Pressure etc.</hi> 7) Deutschland und die angrenzenden Länder. Eine oro-<lb/>graphisch-geognostische Skizze von Daniel Völter. Mit einer geognostisch-colo-<lb/>rirten Karte. Zweite Aufl. Eßlingen 1857. 8) Die Münzen Australiens. 9) <hi rendition="#i">Om<lb/>Dodeligheden i Norge. Bidrag til Kundskab om Folkets Kaar. Af Eilert Sundt.<lb/>Christiania</hi> 1855. 10) <hi rendition="#i">Om Giftermaal i Norge. Bidrag til Kundskab om Folkets<lb/>Kaar og Saeder. Af Eilert Sundt. Christiania</hi> 1855. 11) <hi rendition="#i">Om Saedeligheds-Til-<lb/>standen i Norge. Af Eilert Sundt. Christiania</hi> 1857. 12) <hi rendition="#i">Beretning om Fante-<lb/>eller Landstrygerfolket i Norge. Bidrag til Kundskab om de laveste Samfundsfor-<lb/>holde. Af Eilert Sundt. Andet Oplag. Christiania</hi> 1852.</p>
                <lb/>
                <p>Herr Prof. <hi rendition="#g">Ehrenberg</hi> theilte zuerst der Gesellschaft mit, daß Herr G. Neu-<lb/>mayer ihm aus Neu-Holland zwei Blätter einer deutschen Zeitung in Folio-Format<lb/>übersandt habe, welche in Melbourne jetzt erscheint. Ein in einer wissenschaft-<lb/>lichen deutschen Gesellschaft daselbst gehaltener Vortrag des Herrn Neumayer,<lb/>welcher von der Königl. Bairischen Regierung mit physikalischen Instrumenten<lb/>
                    <pb n="374" facs="#f0002" /> und sonstigen Mitteln versehen, daselbst sich niedergelassen hat, ist darin abge-<lb/>druckt. Uebrigens bemerkte der Vortragende, daß in No. 268 der Augsburger<lb/>Allgemeinen Zeitung vom 25. Sept. d. J. in der Beilage von einer wichtigen geo-<lb/>graphischen Entdeckung desselben Herrn Neumayer Nachricht gegeben wird, wo-<lb/>nach er auf der Hinreise in 53° 4&#x2032; S. Br. und 72° 24&#x2032; O. L. eine neue Insel-<lb/>gruppe berührt und mit dem Namen &#x201E;König Max-Inseln&#x201C; bezeichnet hat. Die<lb/>Lage dieser Inseln würde demnach zwischen die Meridiane der Crozet-Inseln und<lb/>Kerguelens-Land fallen. Sie erstrecken sich bis 53° 47&#x2032; S. Br. und 73° 40&#x2032; O. L<lb/>und haben bis 1000 Fuß hohe Berge und bis zum Meere abfallende Eismassen.<lb/>Eine Landung unterblieb. Von Vegetation ist nicht die Rede.</p>
                <lb/>
                <p>Hierauf theilte derselbe aus einem an ihn gerichteten Schreiben Herrn<lb/>
                    <hi rendition="#g">Alexander von Humboldt&#x2019;s,</hi> vom gestrigen Tage, mehrere sehr interessante<lb/>Nachrichten mit, deren Veröffentlichung gestattet ist. Herr <hi rendition="#g">von Humboldt</hi>
                    <lb/>schreibt:</p>
                <lb/>
                <p>
                    <hi rendition="#et">&#x201E;Ich besitze zwei deutsche Kansas-Blätter, die ich beilege, in deren<lb/>
                        <choice>
                            <sic>einem</sic>
                            <corr type="editorial">eine</corr>
                        </choice> Nachricht von einer neugegründeten Humboldtstadt enthalten ist, &#x2014;<lb/>nicht zu verwechseln mit der älteren Stadt Humboldt etwas nördlich vom<lb/>Cap Mendocino, in der seit mehreren Jahren ein in Californien vielgelese-<lb/>nes Blatt unter dem Titel <hi rendition="#i">Humboldt-Times</hi> herauskommt.&#x201C; <note place="foot" n="1)">Ueber die Humboldt-Bai und Humboldt-City in <hi rendition="#g">Californien</hi> haben wir<lb/>in dieser Zeitschrift (N. F. I, S. 256) bereits berichtet. Ueber die Humboldt-City<lb/>in <hi rendition="#g">Kansas</hi> veröffentlichen wir unter den Miscellen dieses Heftes die Angaben der<lb/>oben erwähnten Kansas-Blätter, denen auch die Notiz über den Besuch bei den<lb/>Cherokee-Indianern entlehnt ist.</note>
                    </hi>
                </p>
                <lb/>
                <p>
                    <hi rendition="#et">&#x201E;Mehr, glaube ich, wird die geographische Gesellschaft Prof. Burmei-<lb/>sters Aufnahme einer Ansicht der Cordilleren von Chile interessiren, von<lb/>Mendoza aus, also von Osten gesehen. Ich habe die Rolle über Buenos<lb/>Aires erhalten, ohne weitere Beschreibung. Es ist ein Werk rühmlichen<lb/>Fleißes und großer Genauigkeit in den Umrissen .... Später werde ich<lb/>die Zeichnung dem Archive der geographischen Gesellschaft übergeben, da-<lb/>mit Prof. Burmeister selbst nach seiner Rückkehr darüber disponiren kann.&#x201C;</hi>
                </p>
                <lb/>
                <p>Diese Aufnahme besteht in einer colorirten Handzeichnung auf zwei zusam-<lb/>mengehörigen Blättern, und ist dieselbe, die Burmeister in seinem Schreiben an<lb/>Herrn A. v. <hi rendition="#g">Humboldt,</hi> d. d. Mendoza 16. April 1857 (abgedruckt in diesem<lb/>Bande der Zeitschrift S. 73) in Aussicht stellte. Er hatte sich damals durch die<lb/>trübe Witterung verhindert gesehen, die Zeichnung sofort zu entwerfen. Ferner<lb/>theilt Herr <hi rendition="#g">von Humboldt</hi> folgende interessante Nachrichten über Bonpland<lb/>mit:</p>
                <lb/>
                <p>
                    <hi rendition="#et">&#x201E;Von meinem theuern Freunde Bonpland, der in bester Gesundheit am<lb/>28. August sein vier und achtzigstes Geburtsfest zu feiern gedachte, habe<lb/>ich durch Herrn General-Consul v. Gülich angenehme und lehrreiche Briefe<lb/>aus Corrientes vom 7. Juni 1857. Er hatte, ganz mit wissenschaftlichen<lb/>Unternehmungen lebhaft beschäftigt, einem jungen deutschen Reisenden,<lb/>Herrn Julius Fischer, seine Herbarien gezeigt. Er suchte alle Doubletten<lb/>zusammen für das neue Museum zu Corrientes, dessen Leitung ihm von<lb/>der Regierung übertragen ist. &#x201E;<hi rendition="#i">J&#x2019;ai promis,</hi>&#x201C; heißt es in dem Briefe,<lb/>&#x201E;<hi rendition="#i">à Mr. le Gouverneur de la Province de Corrientes, Don Juan Pujol, homme</hi>
                    </hi>
                    <lb/>
                    <pb n="375" facs="#f0003" />
                    <hi rendition="#et">
                        <hi rendition="#i">très éclairé, les doubles de toutes mes collections pour le Musée Public et je<lb/>remplirai ma promesse. Ce travail terminé je devrais parcourir les différentes<lb/>provinces de la Confédération Argentine, mais s&#x2019;il m&#x2019;est possible je préférerais<lb/>porter moi-m&#x00EA;me mes collections à Paris pour les déposer au Musée ainsi que mes<lb/>manuscrits et prendre les mesures necessaires pour la publication de ce qu&#x2019;il y a<lb/>d&#x2019;important dans mes herbiers qui ne laissent pas d&#x2019;avoir de l&#x2019;intér&#x00EA;t. Mon voyage<lb/>en Europe doit &#x00EA;tre de courte durée, car je veux revenir à St. Ana où je suis<lb/>tranquille et heureux. Je veux &#x00EA;tre enterré sous les arbres que j&#x2019;ai plantés.</hi>&#x201C;<lb/>Diese Stelle des Briefes ist sehr beruhigend. Sie giebt die Bürgschaft, daß<lb/>mein Freund nie daran gedacht hat, seine botanischen, unedirten Schätze<lb/>in einem unbesuchten Provinzial-Museum zu vergraben, sondern daß er<lb/>diese Schätze noch immer den Botanikern Europa&#x2019;s bestimmt. Sollte er<lb/>die Reise nach Paris und Berlin, von der er so oft in früheren Briefen ge-<lb/>sprochen, nicht ausführen können, so wird er Vorkehrungen treffen, seine<lb/>Herbarien und Manuscripte (letztere sind von großer Wichtigkeit für die<lb/>Geographie der Pflanzen) auf sicherem Wege an die Professoren des <hi rendition="#i">Jar-<lb/>din des plantes</hi> zu Paris zu senden. Dort im <hi rendition="#i">Jardin des plantes</hi> werden<lb/>schon aufbewahrt alle botanischen Tagebücher, welche Bonpland und ich<lb/>(er zu drei Vierteln des Ganzen) in der gemeinschaftlichen Reise vom<lb/>Juni 1799 bis August 1804 gehalten haben.&#x201C;</hi>
                </p>
                <lb/>
                <p>
                    <hi rendition="#et">&#x201E;Am Ende des Briefes heißt es noch: &#x201E;<hi rendition="#i">Je compte bient&#x00F4;t aller d&#x2019;ici à<lb/>San Borja et je serai de retour à Corrientes dans le courant de Septembre.<lb/>Je travaillerai alors sans rel&#x00E2;che aux herbiers et je mettrai à part pour la<lb/>Prusse et de préférence pour l&#x2019;Université de Greifswalde qui m&#x2019;a donné tant<lb/>de marques de son souvenir bienveillant, le plus de plantes possible propres à<lb/>cette partie de l&#x2019;Amérique si peu visitée jusqu&#x2019;ici.</hi>&#x201C;</hi>
                </p>
                <lb/>
                <p>Demnächst legte Herr Prof. <hi rendition="#g">Dove</hi> mehrere neue Schriften vor und besprach<lb/>in Kürze den Inhalt derselben. Aus dem <hi rendition="#i">Report of the British Association in<lb/>Cheltenham for</hi> 1856 (London 1857) theilte derselbe die abweichende Behauptung<lb/>eines Herrn Clibburn mit, daß die europäische Race in Amerika aussterbe, wäh-<lb/>rend die chinesischen Einwanderer das Klima vortrefflich ertrügen. &#x2014; Die &#x201E;Grund-<lb/>züge der Schlesischen Klimatologie von Dr. J. G. Galle, Breslau 1857&#x201C; wurden<lb/>als eine Arbeit bezeichnet, wie sie sonst keine Provinz des preußischen Staates<lb/>besäße. &#x2014; Außerdem wurde auf die Wichtigkeit vorgelegter meteorologischer<lb/>Beobachtungen vom Cap der Guten Hoffnung (<hi rendition="#i">First Number of Meteorological<lb/>Papers published by Authority of the Board of Trade. London</hi> 1857) hingewie-<lb/>sen, indem dieselben bestätigten, daß, wenn im Sommer die Luft sich über Asien<lb/>auflockere und sich in Folge dessen der Luftdruck daselbst bedeutend vermindere,<lb/>die dort aufsteigende Luft nicht der südlichen Erdhälfte zuströme, sondern seit-<lb/>lich abfließe, wodurch eines Theils der Luftdruck in Amerika erhöhet, anderen<lb/>Theils aber der obere Passat gehemmt und gezwungen würde, sich zu früh auf<lb/>die Erde herabzusenken, woraus dann weiter die bekannten Wirbelstürme in West-<lb/>Indien und im chinesischen Meere entsprängen.</p>
                <lb/>
                <p>Herr Dir. <hi rendition="#g">August</hi> legte der Gesellschaft eine neue Sonnenuhr seiner Er-<lb/>findung vor, die an jedem Orte sofort aufgestellt werden kann und die Zeit richtig<lb/>angiebt, und besprach das Princip, nach welchem sie construirt ist.</p>
                <lb/>
                <p>Herr Geh. Reg. R. Prof. <hi rendition="#g">Schubert</hi> aus Königsberg sprach über die wich-<lb/>
                    <pb n="376" facs="#f0004" /> tigen Kataster-Karten Baierns und Würtembergs. In Baiern hatte man 1826<lb/>mit der Katastrirung des Landes begonnen und dieselbe mit einem Kostenaufwande<lb/>von 20 Mill. Gulden ausgeführt. Gleichzeitig wurden die Ergebnisse chartogra-<lb/>phisch verzeichnet, und auch diese große Unternehmung ist 1856 beendet worden.<lb/>Jetzt besitzt Baiern eine Landeskarte im Maßstabe von 1:5000 auf 26,000 Stei-<lb/>nen; von allen Steinen sind Abzüge angefertigt und zu 12 Kreuzern für das Blatt<lb/>verkäuflich; in jeder Gemeinde sind Originalblätter ausgelegt, auf welchen jede<lb/>Veränderung der Flur verzeichnet und so das Material zu einer alljährlichen Re-<lb/>vision der Karte gewonnen wird. Nach diesen Katasterkarten ist denn auch die<lb/>militärische Karte bearbeitet worden. &#x2014; Würtemberg faßte beinahe gleichzeitig<lb/>denselben Gedanken, wählte für seine Katasterkarte aber einen doppelt so großen<lb/>Maßstab, 1:2500, der für die Stadtpläne abermals auf 1:1250 erhöht wurde.<lb/>Auch in diesem Lande hat man von den Karten, die zu demselben billigen Preise<lb/>wie in Baiern käuflich sind, für die verschiedenen Zwecke der Landes-Cultur<lb/>den mannichfaltigsten Gebrauch gemacht.</p>
                <lb/>
                <p>Herr Prof. <hi rendition="#g">Wolfers</hi> verglich den eben verstrichenen Sommer mit den Som-<lb/>mern der Jahre 1842 und 1846 in Berlin und legte eine graphische Darstellung<lb/>vor, welche die Temperatur-Verhältnisse derselben zur Anschauung brachte. Wenn<lb/>man hiernach als Anfang und Ende des Sommers denjenigen Tag annimmt, an<lb/>welchem die mittlere tägliche Temperatur wenigstens +15° R. beträgt, so hat<lb/>der Sommer 1842 vom 28. Mai bis 9. Sept., der Sommer 1846 vom 22. Mai bis<lb/>12. Sept., der Sommer 1857 vom 21. Mai bis 18. Sept. gedauert. Der letzte<lb/>Sommer unterscheidet sich von den beiden andern hauptsächlich dadurch, daß er<lb/>ein Extrem der Temperatur von +27°,2 R. hervorgebracht hat, während die<lb/>Extreme der Sommer von 1842 und 1846 beziehungsweise nur +25°,6 und<lb/>+24°,9 R. betrugen. In der durchschnittlichen, mittleren Temperatur überwiegt<lb/>er nicht erheblich, denn die durchschnittliche Temperatur dieser drei Sommer<lb/>beläuft sich auf beziehungsweise +14°,8, +15°,1 und +15°,6 R. In allen drei<lb/>Jahren war übrigens der August der heißeste Monat. Die Zahl der Sommertage<lb/>(mit mindestens +15° R.) belief sich 1842 auf 53, 1846 auf 67, 1857 auf 74.<lb/>Gewitter- und Regentage gab es 19 im Sommer 1842, 21 im Sommer 1846 und<lb/>26 im Sommer 1857.</p>
                <lb/>
                <p>Herr Prof. <hi rendition="#g">Dove</hi> fügte hinzu, daß das Extrem der Wärme im preußischen<lb/>Staate innerhalb des letzten Augustmonats zwischen +25° und +29° schwanke.<lb/>Nur in Hela sei das Maximum nicht über +20°,5 hinausgegangen. Uebrigens<lb/>sei das Maximum der Wärme nach Osten hin etwas später eingetreten. Eine<lb/>viel größere Verschiedenheit zeige die im Laufe dieses Monats gefallene Regen-<lb/>menge.</p>
                <lb/>
                <p>Herr Prof. <hi rendition="#g">Mahlmann</hi> überreichte seine &#x201E;Politisch-statistische Karte vom<lb/>Oesterreichischen Staate, Berlin 1857&#x201C; und besprach die dabei benutzten Mate-<lb/>rialien.</p>
                <lb/>
                <p>Schließlich legte Herr Prof. <hi rendition="#g">Dove</hi> seine Schrift &#x201E;über das Gesetz der Stürme.<lb/>Mit einer Karte. Berlin 1857&#x201C; vor, und indem er sich über die Entstehung der<lb/>Stürme ausführlicher äußerte, bezeichnete er es namentlich als eine irrige Vor-<lb/>stellung, daß <hi rendition="#g">alle</hi> Stürme Wirbelstürme (Cyclonen, wie sie Piddington genannt<lb/>hat) wären.</p>
            </div>
            <lb/>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <lb/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI>