<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front></front><body>

<pb n="88" facs="#f0001" />

<div n="1"><head><hi rendition="#b">A. von Humboldt.</hi></head><lb/><p>In der ersten allgemeinen Sitzung der dreiunddreissigsten Versammlung deutscher Na-<lb/>turforscher und Aerzte (18. Sept.) hatten die sämmtlichen anwesenden Mitglieder und Theil-<lb/>nehmer durch Erhebung von ihren Sitzen die ausgezeichnetste Ehrerbietung und Anerkennung<lb/>für ihren Altmeister, Herrn A. <hi rendition="#g">von Humboldt,</hi> zu erkennen gegeben und beschlossen solches<lb/>im Blitzesfluge mit der herzlichsten Glückwünschung an Se. Excellenz abzusenden. Die auf<lb/>diese telegraphische Mittheilung eingegangene erfreuliche Antwort bringen wir um so lieber<lb/>hiermit zur Offenkunde, als sie nicht allein für die dabei unmittelbar Betheiligten, sondern selbst<lb/>für alle Freunde der Naturwissenschaften von eingreifendem Interesse ist.</p><lb/><p><hi rendition="#g">Bonn,</hi> 27. September 1857.</p><lb/><p><hi rendition="#et">Die Geschäftsführer der 33. Versammlung deutscher Naturforscher und Aerzte.</hi></p><lb/><p><hi rendition="#et"><hi rendition="#b">Dr. Nöggerath. Dr. Kilian.</hi></hi></p><lb/><p>Ich habe auf telegraphischem Wege durch Ihre Güte, verehrter Freund und bergmänni-<lb/>scher
                    College, einen neuen ehrenvollen Beweis des Wohlwollens des schönen
                    wissenschaft-<lb/>lichen Vereins deutscher Naturforscher und Aerzte erhalten,
                    dem Sie vorstehen. Indem ich<lb/><pb n="89" facs="#f0002"/> Sie gehorsamst
                    bitte, in Gemeinschaft mit dem Herrn Geh. Medicinalrath <hi rendition="#g"
                        >Kilian</hi> es zu über-<lb/>nehmen, den Ausdruck meines tiefgefühltesten
                    Dankes der hohen Versammlung darzubringen,<lb/>wünschte ich noch, dass Sie in
                    einer der Ausschuss-Conferenzen gütigst erklären wollten, dass<lb/>im Laufe des
                    nächsten Monats ein neuer vollendeter Band meines Kosmos (des vierten
                    und<lb/>letzten Bandes letzte Abtheilung) ausgegeben werden wird. Es enthält
                    diese an 40 Bogen<lb/>starke Abtheilung, als Gegenstück des dritten Bandes (<hi
                        rendition="#g">specielle</hi> Darstellung der <hi rendition="#g"
                        >Urano-<lb/>logie</hi>), die Einleitung zur <hi rendition="#g"
                        >speciellen</hi> Darstellung der <hi rendition="#g">tellurischen</hi>
                    Erscheinungen.</p><lb/><p>Buch I. Grösse, Gestalt, Dichte der Erde. Innere Erdwärme. Magnetische Thätigkeit<lb/>der Erde. Intensität, Steigung, Abweichung. Magnetischer Aequator. Vier Punkte der<lb/>grössten, aber unter sich verschiedenen Intensität. Curve der schwächsten Intensität. Ausser-<lb/>ordentliche Störungen. Magnetische Gewitter. Polar-Licht.</p><lb/><p>Buch II. Reaktion des Innern der Erde gegen die Oberfläche, sich offenbarend a) bloss<lb/>dynamisch durch Erschütterungs-Wellen; b) durch die den Quellwassern aus der Tiefe mitge-<lb/>theilte höchste Temperatur, wie durch die Stoffverschiedenheit der beigemischten Salze und<lb/>Gasarten (Thermal-Quellen); c) durch Ausbruch elastischer Flüssigkeiten, zu Zeiten von Er-<lb/>scheinungen der Selbstentzündung begleitet (Gas- und Schlamm-Vulkane, Naphta-Feuer, Salsen);<lb/>d) durch die grossartigen und mächtigen Wirkungen eigentlicher Vulkane, welche (bei perma-<lb/>nenter Verbindung durch Spalten und Berggerüste unter dem Luftkreise) im tiefsten Innern<lb/>geschmolzene Erden theils nur als glühende Schlacken ausstossen, theils, gleichzeitig wechseln-<lb/>den Processen krystallinischer Gesteinsbildung unterworfen in langen schmalen Strömen er-<lb/>giessen. Geographie und Zahl der jetzt thätigen vulkanischen Berggerüste. Vermuthungen<lb/>über die ungleiche Dicke der festen (starren) Erdrinde. Association bestimmter Mineralspecies.<lb/>Classification der Trachyte. Wesentliche Verschiedenheit der trachytischen Gemenge in<lb/>geographisch sehr nahen Vulkanen und mineralogische Uebereinstimmung in grossen Ent-<lb/>fernungen von einander im alten und neuen Continent. Wahrscheinlichkeit von alten Aus-<lb/>brüchen vulkanischer (basaltischer, phonolithischer, selbst trachytischer) Gebirgsarten aus der<lb/>vielfach gespaltenen Oberfläche der Erde ohne Erhebungen. Aufbau von Gerüsten mit Gipfel-<lb/>und Seiten-Kratern.</p><lb/><p>Der zunächst folgende Band des Kosmos, des vierten Bandes zweite Abtheilung, welcher<lb/>das ganze Werk der physischen Weltbeschreibung vollendet, wird enthalten: Eintheilung der<lb/>Gebirgsarten und Altersfolge nach Vermuthungen über ihre verschiedenen Entstehungsprocesse.<lb/>Gestaltung der Oberfläche von horizontaler Ausdehnung nach Gliederungsverhältnissen und<lb/>ihre senkrechte Erhebung nach hyphometrischen Schichten. Flüssige und luftförmige Um-<lb/>hüllung der starren Erdrinde. Das Meer und seine Strömungen; der Luftkreis. Klimatische<lb/>Betrachtungen nach Richtungsbestimmungen. Die Isothermen. Organisches Leben. Geographie<lb/>der Pflanzen und Thiere.</p><lb/><p>Ich hätte gewünscht die beiden Abtheilungen des vierten Bandes gleichzeitig erscheinen<lb/>zu
                    lassen, in der Hoffnung, sichrer auf die wohlwollende Nachsicht des Publikums,
                    mit dem<lb/>ich nun schon fast 60 Jahre in ununterbrochenem wissenschaftlichen
                    Verkehr stehe, rechnen<lb/>zu können, wenn die Grösse und Schwierigkeit des
                    gewagten Unternehmens vollständiger<lb/>übersehen würde. Möge bei Veränderung
                    des Entschlusses, welche mein hohes Alter ge-<lb/>bietet, der so unvollkommenen
                    Frucht meiner Arbeitsamkeit doch ein Theil dieser Nachsicht<lb/>geschenkt werden
                    und es dem Leser erinnerlich bleiben, dass nach der Form meines Werkes<lb/>nur
                    einzelne Theile des in dem ersten Bande dargestellten allgemeinen <hi
                        rendition="#g">Naturgemäldes,</hi><lb/><pb n="90" facs="#f0003"/> des
                    uranologischen und tellurischen, haben einer <hi rendition="#g">speciellen
                        Ausführung</hi> sollen unter-<lb/>worfen werden.</p><lb/><p>Mit Erneuerung der Ihnen seit so vielen Jahren gewidmeten Freundschaft</p><lb/><cb/>
<dateline><hi rendition="#g">Berlin,</hi> den 23. September 1857.</dateline><lb/><cb/>
<closer><salute><hi rendition="#et">Ew. Hochwohlgeboren gehorsamster<lb/><hi rendition="#b">A. v. Humboldt.</hi></hi></salute></closer><lb/></div><div><p>3. Von Seiten <hi rendition="#g">der naturforschenden Gesellschaft in Görlitz</hi> war als Ver-<lb/>treter geschickt und mit Sammlung der zur Vertheilung kommenden Schriften beauftragt<lb/>Professor <hi rendition="#g">Adolph Pichler</hi> in Insbruck.</p></div><lb/></body><back></back>

</text>
</TEI>
