<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front></front><body>
<pb n="144" facs="#f0001" />
<div><p>&#x2014; Parmi les divers hommages de respect et de sympathie<lb/>re&#x00E7;us par M. le baron de Humboldt à l&#x2019;occasion du dernier anni-<lb/>versaire de sa naissance, on a surtout remarqué un bel assorti-<lb/>ment de porcelaines de Chine offert par M. Moritz Fischer, pro-<lb/>priétaire de la manufacture de porcelaine de Herend, près Vesz-<lb/>prim. Les journaux allemands ont publié la réponse faite par le<lb/>vétéran de la science cosmopolite à l&#x2019;aimable donateur; c&#x2019;est une<lb/>lettre écrite, dit l&#x2019;<hi rendition="#i">Athen&#x0153;um</hi> anglais, dans cette manière de ba-<lb/>vardage de bon naturel et de bon ton, qui est le caractère dis-<lb/>tin@tif de la correspondance d&#x2019;Alexandre de Humboldt, et elle<lb/>est précieuse par les renseignements auto-biographiques qu&#x2019;elle<lb/>contient. &#x00AB;L&#x2019;amateur et connaisseur d&#x2019;art, baron de Koller (fils<lb/>du baron de Koller, de Boh&#x00EA;me, dont, au nom de sa Majesté le<lb/>roi de Prusse, j&#x2019;ai acheté la splendide collection de vases étrus-<lb/>ques), a été témoin oculaire du grand plaisir que m&#x2019;a causé le<lb/>beau présent que vous m&#x2019;avez fait au jour commémoratif de ma<lb/>naissance; ce don a été admiré depuis par beaucoup de ceux qui<lb/>sont venus me visiter. Le tour gracieux que vous avez pris pour<lb/>me faire accepter ces belles productions de l&#x2019;art et de l&#x2019;industrie,<lb/>ajoutent beaucoup à la satisfaction que j&#x2019;ai éprouvée en les rece-<lb/>want. Pour mieux faire comprendre le charme tout particulier que<lb/>ces objets ont pour moi, je veux me donner à moi-m&#x00EA;me le plai-<lb/>sir de rappeler que, lorsqu&#x2019;à l&#x2019;&#x00E2;ge de vingt-deux ans j&#x2019;étais em-<lb/>ployé à la manufacture royale de porcelaines de Berlin, en m&#x00EA;me<lb/>tem ps que le grand Klaproth, je fis plusieurs expériences sur<lb/>le mode de fabrication par moulage des argiles de Chine; et<lb/>que lors de mon expédition en Sibérie (entreprise en 1829,<lb/>à la demande de Sa Majesté l&#x2019;empereur Nicolas), au moment<lb/><pb n="145" facs="#f0002" />
    où je mettais le pied sur le Khuni-Macka-Hug, près des<lb/>lacs Dsaisau, dans la Dsungarie chinoise, j&#x2019;eus la joie de trouver<lb/>une couche de p&#x00E2;te de porcelaine ou kaolin très-pur au sein<lb/>d&#x2019;une vallée de la province chinoise de Shee, au nord-est de la<lb/>ville manschourienne de Tschugutschang. La vieille amitié qui<lb/>m&#x2019;unissait à Alexandre Brogniart, directeur de Sèvres, et qui<lb/>m&#x2019;unit encore à Stanislas Julien, le traducteur des ouvrages chi-<lb/>nois sur la fabrication de la porcelaine, m&#x2019;a préparé à mieux<lb/>comprendre pourquoi il est arrivé que les produits de vos ate-<lb/>liers excitent à un si haut degré l&#x2019;intér&#x00EA;t général. Pour le relief<lb/>des figures, pour la délicatesse de la forme, pour le bon go&#x00FB;t du<lb/>coloris fidèlement imité de l&#x2019;antique, je n&#x2019;ai jamais rien vu<lb/>d&#x2019;aussi parfait que ce qui sort de votre célèbre établissement.<lb/>Coupes, plats, vases découpés et percés à jour, en forme de ré-<lb/>seaux, tous ces brillants objets trompent et charment le regard; et<lb/>ma reconnaissance est aussi sincère qu&#x2019;est profond mon respect<lb/>pour les nobles et heureux promoteurs de l&#x2019;industrie esthétique.&#x00BB;</p><lb/><p>M. Moritz Fischer doit &#x00EA;tre ravi de ce précieux autographe; il<lb/>ne l&#x2019;est pas plus que nous l&#x2019;avons été hier en trouvant au secréta-<lb/>riat de l&#x2019;Institut un exemplaire du quatrième volume du <hi rendition="#i">Kosmos</hi><lb/>avec cette simple dédicace: <hi rendition="#k">a monsieur l&#x2019;abbé moigno, souvenir<lb/>affectueux.</hi></p><closer><salute><hi rendition="#k">a. v. humboldt,</hi></salute></closer><dateline><hi rendition="#k">le 3 janvier</hi> 1858.</dateline></div><div><p>&#x2014; Quelles belles<lb/>étrennes et que nous en sommes fier!</p></div><lb/></body><back></back>

</text>
</TEI>
