<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front></front><body>
<pb n="205" facs="#f0001" />
<p>&#x2014; In der Sitzung der k. k. geographischen Ge-<lb/>sellschaft am 19. Mai dieses Jahrs kam Folgendes vor:<lb/><hi rendition="#g">Haidinger</hi> hatte ein Exemplar der von der k. k.<lb/>geographischen Gesellschaft zusammengestellten In-<lb/><pb n="206" facs="#f0002" />
structionsbeiträge an <hi rendition="#g">Humboldt</hi> gesandt. Er schreibt<lb/>über diese: &#x201E;Die Instructionen der geographischen Ge-<lb/>sellschaft enthalten sehr viel Belehrendes. Bei meiner<lb/>Vorliebe fur Kryptogamen, die mich unter <hi rendition="#g">Willde-<lb/>now</hi> so viele Jahre ausschliesslich beschäftigt haben,<lb/>musste die Wichtigkeit, die man mit Recht auf diese<lb/>Pflanzen legt, mich besonders erfreuen. Ich will mich<lb/>rühmen, da es andere zu vergessen scheinen, dass ich<lb/>vor einem halben Jahrhundert die erste reiche Samm-<lb/>lung tropischer Kryptogamen (Lichenes und Musci-<lb/>frondosi) nach Europa gebracht habe, ohne die Filices,<lb/>deren wir über 100 Species beschrieben, haben wir,<lb/><hi rendition="#g">Bonpland</hi> und ich, blos an Pilzen, Lichenen und<lb/>Musci frondosi der Äquatorialgegend über 250 Species<lb/>in unserer Synopsis bekannt gemacht, ja die Aufmerk-<lb/>samkeit auf das nicht zu erwartende pflanzengeogra-<lb/>phische Factum geleitet, dass mit Europäischen ganz<lb/>identische Species, Sphagnum acutifolium, Neckera<lb/>crispa, N. pennata, Polytrichum juniperinum, Bryum<lb/>turbinatum, Br. roseum, Br. nutans zwischen den Tro-<lb/>pen nicht blos in kühlen Gegenden, auf hohen Bergen,<lb/>sondern wie Br. albidum Lin. in der Ebene, in den<lb/>heissesten Gegenden am Orinoco leben. Meine mit-<lb/>gebrachte tropische Moossammlung hat schon 1805 so<lb/>die Aufmerksamkeit von Sir <hi rendition="#g">William Hooker</hi> ge-<lb/>fesselt, dass seine Herausgabe der von mir mit <hi rendition="#g">Bon-<lb/>pland</hi> mitgebrachten Musci frondosi unter dem Titel<lb/>Musci exotici das erste gewesen, was von den Früch-<lb/>ten unserer Amerikanischen Expedition erschienen ist&#x201C;</p><lb/></body><back></back>

</text>
</TEI>
