<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Voorrede van Alexander von Humboldt</title>
      <author>
        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:09:22</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">VII.126</idno>
        <idno type="basename">1857-Alexander_von_Humboldt_ueber_Moellhausen-7</idno>
        <idno type="type">secondary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1857-Alexander_von_Humboldt_ueber_Moellhausen-1.xml" type="primary"/>
      <relatedItem target="1857-Alexander_von_Humboldt_ueber_Moellhausen-2-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1857-Alexander_von_Humboldt_ueber_Moellhausen-3.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1857-Alexander_von_Humboldt_ueber_Moellhausen-4-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1857-Alexander_von_Humboldt_ueber_Moellhausen-5-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1857-Alexander_von_Humboldt_ueber_Moellhausen-6.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1857-Alexander_von_Humboldt_ueber_Moellhausen-7.xml" type="self"/>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">Voorrede van Alexander von Humboldt</title>
          <author>
            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1858</date>
          <pubPlace>Zutphen</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: Balduin Möllhausen, &lt;i&gt;Reis van den Mississippi naar de Kusten van den Grooten Oceaa&lt;/i&gt;&lt;i&gt;n. Mit een Voorberigt van Alexander von Humboldt. Übersetzt von Dr. H. C. Michaëlis,&lt;/i&gt; Zutphen: Van Someren 1858–1859, S. [V]–XVI.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p>Antiqua</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="nld">Niederländisch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>


<text><front></front><body>
<pb n="V" facs="#f0001" /><lb/><div n="1"><head><hi rendition="#g">VOORREDE</hi><lb/>VAN<lb/><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Alexander von Humboldt.</hi></hi><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/></head>
<p>Betrekkingen, ontstaan uit wederkeerige welwillendheid en<lb/>eene zekere gelijkheid van streven in den loop van ernstige<lb/>en gewigtige ondernemingen, hebben, zoo als ik reeds meer-<lb/>malen verklaard heb, mij alleen kunnen bewegen, om den<lb/>inwendigen afkeer en tegenzin te overwinnen, dien ik, mis-<lb/>schien ten onregte, altijd voor de inleidende voorredenen<lb/>van vreemde hand koester. In een zoo lang tijdperk van<lb/>een rusteloos leven heb ik zulke voorredenen maar uiterst<lb/>zelden, tweemaal voor duitsche, en tweemaal voor fransche,<lb/>veel gelezene werken, geschreven. Deze werken waren naar<lb/>tijdsorde: van onzen grooten geoloog Leopold van Buch,<lb/>de <hi rendition="#i">Reis naar de Noordkaap</hi> in de fransche vertaling; de<lb/>reisbeschrijving van Sir Robert Schomburgk&#x2019;s gevaarvolle on-<lb/>derneming, om de kusten van <hi rendition="#i">Guyana</hi> bij <hi rendition="#i">Essequibo</hi> astro-<lb/>nomisch met het meest oostelijke punt van den <hi rendition="#i">Boven-<lb/>Orinoco</hi> bij de zendelings-vestiging <hi rendition="#i">Esmeralda</hi> te verbinden,<lb/>waar ik van het westen af aangekomen was; de originele<lb/>uitgave der gezamenlijke werken van mijnen onvergetelijken<lb/>vriend Fran&#x00E7;ois Arago; eindelijk de Oostindische en Thibe-<lb/>taansche reizen van den zoo vroeg gestorvenen, beminnelijken<lb/>prins Waldemar van Pruisen.</p><lb/><p>Het werk, dat ik nu ongevraagd, uit achting voor de<lb/>rustelooze en volhardende werkzaamheid van den schrijver<lb/><pb n="VI" facs="#f0002" />
bij eene groote expeditie, voor de bescheidene eenvoudig-<lb/>heid van zijn krachtvol bij uitstek eerbiedwaardig karak-<lb/>ter, en voor een uitmuntend, bijna alleen door de aan-<lb/>schouwing der vrije natuur ontwikkeld kunstalent, met eene<lb/>voorrede ter aanbeveling begeleid, maakt geene aanspraak<lb/>op wetenschappelijke natuurkennis; hoewel het toch over<lb/>de uiterlijke gedaante van den bodem en den aardrijkskun-<lb/>digen toestand van streken, die zoo weinig onderzocht zijn,<lb/>veel belangrijks aanbiedt, dat òf uit eigene waarneming<lb/>of soms aan geleerden van beroep, die deel aan den<lb/>togt namen, ontleend is. De heer Möllhausen, vroeger<lb/>aangesteld als topograaf en teekenaar bij de zending, die<lb/>onder bevel van den moedigen en schranderen luitenant<lb/>Whipple tot bepaling der rigting van den zuidelijken spoor-<lb/>weg naar de kusten der <hi rendition="#i">Stille Zuidzee,</hi> door de regering der<lb/><hi rendition="#i">Vereenigde Staten</hi> gedaan werd, geeft een dagboek in het<lb/>licht, waarin hij, tevens als tekstverklaring van zijne land-<lb/>schaps-teekeningen en historische schetsen, de ontvangene<lb/>indrukken dier natuurbeschouwingen met levendigheid en<lb/>frischheid terug geeft. Overal, waar de voorstelling van<lb/>den reiziger de uitkomst eener juiste en zorgvolle aanschou-<lb/>wing van het tegenwoordige is, biedt zij juist daardoor en<lb/>vooral in datgene, wat den toestand der inboorlingen op de<lb/>verschillende trappen hunner onbeschaafdheid betreft, ge-<lb/>wigtige uitkomsten aan, die geheel op den mensch betrek-<lb/>king hebben.</p><lb/><p>De nabijheid van Noord-Amerikaansche en Europeesche<lb/>volkplanters strekt voor de onafhankelijke stammen, zoo als<lb/>eene treurige ondervinding het bijna op alle deelen van den<lb/>aardbodem leert, ten verderve.</p><lb/><p>Allengs binnen engere ruimten opeengedrongen en, waar<lb/>de groote nabijheid buit belooft, in verwildering toenemend,<lb/>gaan zij meestal in ongelijke gevechten te gronde. Als bij<lb/>den eersten aanvang van het Inca-rijk van <hi rendition="#i">Peru,</hi> in de <hi rendition="#i">Cor-<lb/>dilleren</hi> van <hi rendition="#i">Quito,</hi> op de hooge vlakte van <hi rendition="#i">Nieuw-Granada</hi><lb/>(het oude <hi rendition="#i">Cundinamarca</hi>) en in het Mexicaansche <hi rendition="#i">Anahuac,</hi><lb/>ten zuiden van den 28<hi rendition="#sup">sten</hi> parallel-cirkel, de oude Indiaansche<lb/><pb n="VII" facs="#f0003" />
bevolking in aanwezen gebleven is, ja zelfs op eenige pun-<lb/>ten zich aanzienlijk vermeerderd heeft, dan is de oorzaak<lb/>daarvan grootendeels daarin te zoeken, dat de bevolking<lb/>vele eeuwen voor de Spaansche verovering aldaar uit vreed-<lb/>zame, landbouwende stammen bestond. Alles, wat in de<lb/>reisbeschrijving van den heer Möllhausen betrekking heeft<lb/>op volkenkunde, en op den natuurlijken en zedelijken toe-<lb/>stand der zelden koperkleurige, meermalen bruinroode oor-<lb/>spronkelijke bewoners tusschen den <hi rendition="#i">Missouri</hi> en de <hi rendition="#i">Rocky<lb/>Mountains,</hi> tusschen den <hi rendition="#i">Rio Colorado</hi> en de kuststreek der<lb/><hi rendition="#i">Zuidzee,</hi> heeft op twee&#x00EB;rlei wijze aantrekkelijkheid. Het be-<lb/>handelt òf algemeene beschouwingen over de nu eens vorde-<lb/>rende, dan in hare vordering gestuite beschaving, of bij-<lb/>zondere, plaatselijk met historische herinneringen zamenhan-<lb/>gende bijzonderheden.</p><lb/><p>Bij uitbreiding der beschouwingen sporen de menigvul-<lb/>dige trappen van onontwikkeld verstand in den natuurstaat<lb/>der horden, die men zoo onbepaald en dikwijls zoo onge-<lb/>past Wilden <hi rendition="#i">(Indios bravos)</hi> noemt, de verbeeldingskracht<lb/>aan, om uit de naauw begrensde ruimte van het tegenwoor-<lb/>dige, tot een geheimvol verleden, tot dien tijd op te klim-<lb/>men, toen een groot deel van het menschelijke geslacht,<lb/>dat nu eene hooge mate van beschaving in wetenschap en<lb/>beeldende kunsten geniet, met eene zelfde ruwheid van zeden<lb/>leefde. Hoe dikwijls heb ik zelf de sterkste opgewektheid<lb/>tot deze beschouwingen ondervonden op eene riviervaart<lb/>van meer dan 380 duitsche mijlen in de wildernissen van<lb/>den <hi rendition="#i">Orinoco,</hi> zuidelijk van de watervallen van <hi rendition="#i">Atures,</hi> op<lb/>den <hi rendition="#i">Atabapo, Cassiquiare</hi> en <hi rendition="#i">Rio Negro!</hi> Maar ook in den<lb/>staat van volslagen gebrek aan zedelijke vorming erkent men<lb/>hier en daar met verbazing enkele sporen van ontwikkeling<lb/>van zelfstandige geestkracht; men erkent die in het gelijk-<lb/>tijdig bezit van verscheidene talen, iets dat het verkeer tus-<lb/>schen naburige stammen gemakkelijker maakt: &#x201E;in vermoe-<lb/>dens eener bovenaardsche, vrees- of vreugdwekkende toe-<lb/>komst, in oude overleveringen, die stout tot aan het ont-<lb/>staan van den mensch en zijne woonplaats opklimmen.&#x201D;</p><lb/><pb n="VIII" facs="#f0004" />
<p>De horden, die tusschen <hi rendition="#i">Nieuw-Mexico</hi> en den <hi rendition="#i">Rio Gila</hi> le-<lb/>ven, trekken uit plaatselijke oorzaken nog daarom de aandacht<lb/>tot zich, omdat zij op den weg, dien de groote volksver-<lb/>huizingen genomen hebben, verstrooid zijn, die, van het<lb/>noorden naar het zuiden gerigt, tusschen de zesde en<lb/>twaalfde eeuw onder den naam van de Tolteken, de Chim-<lb/>chimeken, de Nahuatlaken en de Azteken het zuidelijke<lb/><hi rendition="#i">Mexico</hi> onder den keerkring doorgetrokken zijn, en gedeel-<lb/>telijk bevolkt hebben. Gebouwen en overblijfselen der kunst-<lb/>vlijt van deze, tot eene soort van hoogere beschaving ge-<lb/>raakte nati&#x00EB;n, zijn in aanzijn gebleven. Men duidt nog, door<lb/>oude overleveringen en geschiedkundige schilderwerken geleid,<lb/>de verschillende stations, d. i. het oponthoud der Azteken<lb/>aan den <hi rendition="#i">Rio Gila</hi> en aan meerdere zuid-zuid-oostelijke pun-<lb/>ten aan. Die zelfde zijn in mijnen Mexicaanschen Atlas opge-<lb/>geven; en de in 1846 door den luitenant-ingenieur W. Abert<lb/>en later door Möllhausen geziene bouwtrant met vele ver-<lb/>diepingen van groote familie-woningen <hi rendition="#i">(Casas grandes),</hi> tot<lb/>welke men door middel van ladders, die des nachts werden<lb/>ingehaald, opsteeg, geeft nu nog punten van overeenkomst<lb/>in bouworde bij de afzonderlijke stammen aan de hand.<lb/>Daar de overgeblevene, gedeeltelijk reusachtige beeldhouw-<lb/>werken, even als ook de ontelbare, op godsdienst en ge-<lb/>schiedenis betrekking hebbende schilderijen der Tolteken en<lb/>Azteken, die pyramiden bouwden en kennis hadden van de<lb/>jaar-cyclen, veel overeenkomst hebbende, menschelijke ge-<lb/>stalten voorstellen, welker gelaatstrekken vooral ten opzigte<lb/>van het voorhoofd en den buitengewoon grooten, ver vooruit<lb/>stekenden haviksneus, van de vormen der vele millioenen<lb/>nu in <hi rendition="#i">Mexico, Guatemala</hi> en <hi rendition="#i">Nicaragua</hi> wonende, het land<lb/>bebouwende inboorlingen afwijken; zoo is de oplossing van<lb/>het reeds door den geestigen Catlin behandelde vraagstuk,<lb/>of en waar onder de noordelijke stammen gestalten en ge-<lb/>laatsvormen te vinden zijn, die niet alleen als individu&#x00EB;n,<lb/>maar ook bij rassen met de oudere op de monumenten voor-<lb/>komende overeenstemmen, van groot ethnographisch belang.<lb/>Zouden niet bij de Amerikaansche volksverhuizing van het<lb/><pb n="IX" facs="#f0005" />
noorden naar het zuiden, enkele stammen noordelijk van<lb/><hi rendition="#i">Gila,</hi> achtergebleven zijn, gelijk bij de Aziatische volksver-<lb/>huizing van het oosten naar het westen, waartoe de aanval<lb/>der Hiungnu op de blonde Yueti en Usün de eerste aan-<lb/>leiding gaf, in den <hi rendition="#i">Caucasus</hi> (op den <hi rendition="#i">Pontischen Isthmus)</hi> ge-<lb/>beurd is? Alles, wat op het nieuwe vaste land met de<lb/>gewaagde vermoedens over de bronnen van eene tot zeke-<lb/>ren trap gekomene beschaving, wat met de oorspronkelijke<lb/>verblijfplaatsen der verhuizende volken <hi rendition="#i">(Huehuetlapallan, Aztlan</hi><lb/>en <hi rendition="#i">Quivira)</hi> te zamen hangt, zinkt tot nog toe als het ware<lb/>in den afgrond van historische volksoverleveringen weg.</p><lb/><p>Ongeloof aan eene bevredigende oplossing van het vraag-<lb/>stuk bij het tot nog toe bestaande, zoo betreurenswaardige<lb/>gebrek daaraan, mag echter aan het voorgezet moedig stre-<lb/>ven naar verdere nasporingen geen perk stellen. De vraag<lb/>naar zulke overblijfselen der verhuizende volken in het noor-<lb/>den vindt in Catlin&#x2019;s op het Berlijnsche Museum bewaarde<lb/>afbeeldingen in olieverw, als ook in Möllhausen&#x2019;s teekenin-<lb/>gen dikwijls eene bevredigende oplossing. Ook heeft zij aan-<lb/>leiding gegeven tot eenen belangrijken arbeid op het ge-<lb/>bied der talen, welke de sporen van het Azteken-taaleigen<lb/><hi rendition="#i">(nahuatl)</hi> aan den westkant van <hi rendition="#i">Noord-Amerika</hi> nagaat. Pro-<lb/>fessor Buschmann, mijn talentvolle veeljarige vriend, heeft in<lb/>een door hem ondernomen werk eenige, voor eene halve<lb/>eeuw door mij geuite denkbeelden, waarvan ik overtuigd<lb/>was, bevestigd en in werken, die hij gemeenschappelijk<lb/>weleer met mijnen broeder, Wilhelm von Humboldt, on-<lb/>dernomen heeft, zijne diepe kennis van de taal der oude<lb/>Azteken voor de geschiedenis tot nut doen zijn.</p><lb/><p>Behalve het ethnologische en geschiedkundige belang, dat<lb/>een zoo weinig bekend deel der aarde wekt, welks juistere be-<lb/>schrijving het onderwerp der volgende bladen uitmaakt, doet<lb/>zich het staatkundig belang van het algemeene volken-verkeer,<lb/>alsmede de verschillende graden van bebouwing des bodems,<lb/>welke door dat verkeer zijdelings begunstigd worden, als<lb/>even belangrijk voor. De rijke Atlantische Staten, die aan<lb/>den <hi rendition="#i">Ohio</hi> en <hi rendition="#i">Mississippi</hi> liggen, gevoelen zich door den loop<lb/><pb n="X" facs="#f0006" />
der omstandigheden gedrongen, om de meest geschikte we-<lb/>gen naar de pas verkregene en in het Noord-Amerikaansche<lb/>statenverbond opgenomene kustlanden van de <hi rendition="#i">Stille Zuidzee</hi><lb/>te vinden. Deze kustlanden zijn rijker dan de oostelijke<lb/>over <hi rendition="#i">Europa</hi> aan zee gelegene gewesten, van zekere en<lb/>fraaije havens, van scheepstimmerhout en het meest gezochte<lb/>van alle delfstoffen voorzien. Het nieuwe vaderland, lang<lb/>door monniken streng, maar vreedzaam geregeerd, en voor<lb/>de voordeelige bevervangst geopend, is door zijne natuur-<lb/>lijke gesteldheid en onder de handen eener rusteloos werk-<lb/>zame, ondernemende, schrandere bevolking geroepen, om<lb/>eene gewigtige rol in den Chineschen, Japanschen en lang-<lb/>zaam ontwikkelenden Oost-Siberischen handel te spelen.</p><lb/><p>Gelijk ten tijde van de tweede ontdekking van <hi rendition="#i">Amerika</hi> door<lb/>Christoffel Columbus, landbouw, burgerlijke en staatkundige<lb/>inrigtingen, een wijd verbreide, zelfde vorm van eeredienst,<lb/>een gelijk verkeer, door kunstwegen over hooge bergen be-<lb/>vorderd, gedenkteekenen met beeldhouwwerk op groote ge-<lb/>bouwen (zooals tempels, trapvormige pyramiden, woningen<lb/>der vorsten en versterkingen) van het Mexicaansche <hi rendition="#i">Anahuac</hi><lb/>af tot <hi rendition="#i">Chili</hi> tegenover <hi rendition="#i">Azi&#x00EB;,</hi> in het <hi rendition="#i">westelijke</hi> deel van de nieuwe<lb/>wereld werden aangetroffen, evenzoo was het veel grootere,<lb/>betrekkelijk vlakkere, en door een net van stroomen be-<lb/>dekte, <hi rendition="#i">oostelijke</hi> deel een zetel van woestheid, bewoond door<lb/>volksstammen, die afzonderlijk, zelden in bondgenootschap<lb/>tot krijgszuchtige ondernemingen verbonden, bijna alleen van<lb/>jagt en vischvangst leefden.</p><lb/><p>Dit zonderling oude, en door de ligging der landen af-<lb/>gebakende contrast tusschen <hi rendition="#k">beschaving</hi> en <hi rendition="#k">onbeschaafdheid</hi><lb/>begon te verdwijnen, sedert de groote kom van den Oce-<lb/>aan, welke de twee vaste landen vaneen scheidt, in twee<lb/>door een half duizendtal jaren gescheidene tijdperken, uit<lb/>het noordelijkste en zuidelijkste deel van <hi rendition="#i">Europa</hi> overge-<lb/>stoken werd. De eerste, <hi rendition="#i">Scandinavisch-Yslandsche</hi> expedi-<lb/>tie, ondernomen door toedoen van Leif, den zoon van<lb/>Erik den roode, was zwak, van voorbijgaanden aard, zon-<lb/>der zedelijken invloed, en zonder eenig gevolg voor den toe-<lb/><pb n="XI" facs="#f0007" />
stand der inboorlingen geweest, ofschoon de Amerikaansche<lb/>kusten in de koude en gematigde luchtstreek van den drie<lb/>en zeventigsten graad (van de kleine groep der west-Groen-<lb/>landsche <hi rendition="#i">Vrouwen-eilanden</hi>) tot den 41<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> graad breedte, door<lb/>koene, Christelijke zeevaarders bezocht werden. Eerst ten<lb/>tijde der tweede ontdekking van <hi rendition="#i">Amerika,</hi> door Christoffel<lb/>Columbus, de ontdekking binnen de verzengde luchtstreek,<lb/>is de eene helft der aarde regt begonnen zich aan de an-<lb/>dere te openbaren. De oude beloften van den sterrekun-<lb/>dige en geneesheer Toscanelli: <hi rendition="#i">buscar el levante por el po-<lb/>niente,</hi> het goudrijke oosten door <hi rendition="#i">eene vaart naar het westen</hi><lb/>te vinden, werd vervuld. Keert men in de herinnering tot<lb/>de eeuwen terug, waarin voor de beschaafde volkeren, die<lb/>om het bekken der <hi rendition="#i">Middellandsche zee</hi> woonden, door de<lb/>stichting van <hi rendition="#i">Tartessus</hi> en de belangrijke omzwerving van<lb/><hi rendition="#i">Colaeus</hi> van <hi rendition="#i">Samos,</hi> de Gadeirische doortogt of straat der<lb/><hi rendition="#i">Middellandsche zee,</hi> geopend werd: dan erkent men in die<lb/>oostwestelijke rigting een onophoudelijk streven van Atlanti-<lb/>sche zeevaarders naar de aan gene zijde gelegene verre oor-<lb/>den. De tijdperken in de wereldgeschiedenis, waarin zich<lb/>een groot deel der menschheid door een zeker gelijkma-<lb/>tig streven kenschetst, brengen langzaam en allengs, maar<lb/>des te zekerder iets groots tot stand; zij ontwikkelen zich<lb/>uit elkander naar eeuwige wetten; even als die welke in de<lb/>organische natuur werkzaam zijn.</p><lb/><p>Hoewel de <hi rendition="#i">Zuidzee</hi> eerst zeven jaar na den dood van Co-<lb/>lumbus van den top der <hi rendition="#i">Sierra de Quarequa</hi> op den <hi rendition="#i">Isthmus</hi><lb/>van <hi rendition="#i">Panama</hi> door Vasco Nunez de Balbao gezien, en wei-<lb/>nige dagen daarna in eenen kano door Alonzo Martin de<lb/>Don Benito bevaren werd, zoo had toch reeds Columbus in<lb/>het jaar 1502, dus elf jaren vóór Balbao, op de vierde reis,<lb/>waarop hij de kracht van zijnen geest het meest aan den dag<lb/>legde, in <hi rendition="#i">Puerto</hi> de <hi rendition="#i">Retrete</hi> aan de Oostkust van <hi rendition="#i">Veragua</hi><lb/>eene naauwkeurige kennis van het aanwezen der <hi rendition="#i">Zuidzee</hi> be-<lb/>komen. Hij duidt in de <hi rendition="#i">Carta Rarissima</hi> van 7 Julij 1503,<lb/>in den brief, waarin hij zijnen verhevenen wonderdroom be-<lb/>schrijft, ten duidelijkste de twee tegen elkaar over lig-<lb/><pb n="XII" facs="#f0008" />
gende zee&#x00EB;n, of, zoo als de zoon in de levensbeschrijving<lb/>des vaders zegt, de gezochte vernaauwing <hi rendition="#i">(estrecho)</hi> van<lb/>het vaste land aan. Deze hem door de inboorlingen be-<lb/>kend gemaakte Oceaan zou hen, naar zijne meening, naar<lb/>den <hi rendition="#i">Goud-Chersonesus</hi> van Ptolemaeus, naar het Oost-Azi-<lb/>atisch specerij-land voeren; daarheen, waar eens Noord-<lb/>Amerikaansche, te <hi rendition="#i">San Francisco</hi> gebouwde schepen, door<lb/>chronometers geleid, in grooter getale zouden zeilen. In<lb/>eenen tijd, waarin ontwerpen van reusachtige bouwwer-<lb/>ken, zoowel van spoorwegen (de afstand der <hi rendition="#i">Atlantische</hi> kust<lb/>tot de kust van <hi rendition="#i">San Francisco</hi> in <hi rendition="#i">Californie</hi> is ongeveer 550<lb/>duitsche mijlen) als van kanalen naar den Oceaan: door den<lb/><hi rendition="#i">Naipi</hi> en <hi rendition="#i">Cupica,</hi> door den <hi rendition="#i">Atrato</hi> en <hi rendition="#i">Rio Truando,</hi> door den<lb/><hi rendition="#i">Huasacualco</hi> en den <hi rendition="#i">Chimalapa,</hi> door den <hi rendition="#i">Rio de San Juan</hi><lb/>en het meer <hi rendition="#i">Nicaragua,</hi> den menschelijken geest het leven-<lb/>digst bezighouden, denkt men gaarne aan het eerste, kleine<lb/>beginsel der kennis van de <hi rendition="#i">Zuidzee,</hi> aan dat wat Columbus<lb/>op zijn doodbed daarvan kon weten. De groote, reeds door<lb/>zijne tijdgenooten, zoo als ik op eene andere plaats bewezen<lb/>heb, half vergetene man, stierf te <hi rendition="#i">Valladolid</hi> den 20 Mei<lb/>1506 in het vaste geloof, dat ook nog Americo Vespucci tot<lb/>aan zijnen dood in <hi rendition="#i">Sevilla</hi> (den 22<hi rendition="#sup">sten</hi> Februarij 1522) deelde,<lb/>slechts kusten van het vaste land van <hi rendition="#i">Azi&#x00EB;</hi> en van geen<lb/>nieuw werelddeel ontdekt te hebben. Columbus hield de<lb/>zee, die het westelijke deel van <hi rendition="#i">Veragua</hi> bespoelt, voor zoo<lb/>nabij aan den <hi rendition="#i">Goud-Chersonesus,</hi> dat hij de lengte der pro-<lb/>vincie <hi rendition="#i">Ciguare</hi> in <hi rendition="#i">West-Veragua</hi> tot <hi rendition="#i">Puerto Retrete</hi> (<hi rendition="#i">Puerto<lb/>Escrivanos)</hi> vergeleek met die van &#x201E;<hi rendition="#i">Venetië</hi> tot <hi rendition="#i">Pisa,</hi> of van<lb/><hi rendition="#i">Tortosa</hi> (aan den mond van den <hi rendition="#i">Ebro)</hi> tot <hi rendition="#i">Fuenterabia</hi> aan de<lb/><hi rendition="#i">Bidassoa</hi> in <hi rendition="#i">Biscaye</hi>&#x201D;; ook rekende hij van <hi rendition="#i">Ciguare</hi> tot aan<lb/>den <hi rendition="#i">Ganges</hi> (<hi rendition="#i">Gangues)</hi> slechts 9 dagreizen. Zeer opmerkelijk<lb/>schijnt mij daarbij nog de omstandigheid, dat heden de rijk-<lb/>dom aan goud <hi rendition="#i">(las minas de la Aurea</hi>), welken de <hi rendition="#i">Carta<lb/>Rarissima</hi> van Columbus in het oostelijk deel van <hi rendition="#i">Azi&#x00EB;</hi> zet,<lb/>in <hi rendition="#i">Californie,</hi> aan de westkust van het nieuwe werelddeel,<lb/>te vinden is.</p><lb/><p>Eene schildering van de hoofdpunten dezer contrasten<lb/><pb n="XIII" facs="#f0009" />
tusschen de tegenwoordige en de vorige tijden, alsmede<lb/>van het groote voordeel, dat verstandige nasporingen in<lb/>de <hi rendition="#i">Terra incognita</hi> van het verre westen in het gebied<lb/>der <hi rendition="#i">Vereenigde Staten</hi> voor de algemeene kennis der landen<lb/>gedurende nog vele tientallen van jaren zullen kunnen aan-<lb/>bieden, is het hoofddoel dezer voorrede geweest. Aan het<lb/>slot derzelve blijft mij nog de aangename pligt te vervullen,<lb/>den lezer te herinneren, dat de schrijver der hiervolgende<lb/>reisbeschrijving van den <hi rendition="#i">Mississippi</hi> en <hi rendition="#i">Arkansas</hi> tot de oevers<lb/>der <hi rendition="#i">Stille Zuidzee,</hi> het voordeel heeft gehad, door eene vroe-<lb/>gere reis naar de rivier de <hi rendition="#i">Nebrasca,</hi> aan het leven onder<lb/>de stammen der Indianen lang gewend te zijn. Nadat hij,<lb/>de zoon van eenen Pruissischen Artillerie-officier, de militaire<lb/>dienst in het vaderland met loffelijke getuigenissen van zijne<lb/>bevelhebbers verlaten had, ging hij naauwelijks 24 jaren<lb/>oud, naar het westelijke deel der <hi rendition="#i">Vereenigde Staten,</hi> onafhan-<lb/>kelijk en alleen; met onweerstaanbare kracht gedreven (zoo-<lb/>als het bij vooruitstrevende, krachtige gemoederen vooral<lb/>het geval is) door eene onbestemde zucht naar verre landen,<lb/>naar den aanblik eener woeste vrije natuur. Nabij de oe-<lb/>vers van den <hi rendition="#i">Mississippi</hi> kreeg hij berigt van de schoone<lb/>voor de natuurlijke historie veel belovende onderneming, die<lb/>Z. K. H. de hertog Paul Wilhelm van Wurtenberg naar<lb/>het <hi rendition="#i">Rotsgebergte</hi> (de <hi rendition="#i">Rocky Mountains)</hi> juist toerustte. Het<lb/>jonge mensch verzocht verlof, om zich bij deze onderneming<lb/>aan te sluiten, en verkreeg dat op eene eervolle en wel-<lb/>willende wijze. De expeditie kwam zonder ongeval tot in<lb/>de streek van <hi rendition="#i">Fort Laramie</hi> aan de <hi rendition="#i">Platte</hi>-rivier, toen de<lb/>groote ongebaandheid van den bodem, eene geduchte massa<lb/>nedervallende sneeuw, die eene algemeene oogkwaal verwekte,<lb/>herhaalde aanvallen van roofzieke inboorlingen en het ster-<lb/>ven der zoo noodzakelijke paarden den hertog noodzaakten,<lb/>voor het tegenwoordige de onderneming op te geven. Van<lb/>dezen gescheiden, maar zich bij voorbijtrekkende Ottoe-<lb/>Indianen, die hem van een paard voorzagen, voegende, wend-<lb/>de de heer Möllhausen zich nu noorderlijker naar <hi rendition="#i">Bellevue,</hi><lb/>toen de zetel van een agentschap voor den handel in bont-<lb/><pb n="XIV" facs="#f0010" />
werk. Na een verblijf van drie maanden en een bedrijvig<lb/>jagerleven bij de Omaha&#x2019;s, voer hij den <hi rendition="#i">Mississippi</hi> af, en had<lb/>het genoegen, den hertog Paul Wilhelm van Wurtenberg<lb/>weder te ontmoeten en op verscheidene togten mede te<lb/>werken aan de vermeerdering der belangrijkste zoölogische<lb/>verzamelingen van dezen vorst. In het jaar 1852 scheepte<lb/>hij zich te <hi rendition="#i">Nieuw Orleans</hi> naar <hi rendition="#i">Europa</hi> in, toen hem door den<lb/>verdienstelijken Pruissischen Consul, den heer <hi rendition="#i">Angelrodt,</hi> te<lb/><hi rendition="#i">St. Louis</hi> aan den mond van den <hi rendition="#i">Missouri,</hi> was opgedragen,<lb/>om gedurende de reis voor de gelukkige overkomst van een<lb/>aantal dieren, bestemd voor den Berlijnschen zoölogischen<lb/>tuin, eenige zorg te dragen.</p><lb/><p>Het allermoedigste besluit, om met meerdere kennis en<lb/>meerdere vorming als kunstschilder, hoewel dan ook met<lb/>zeer beperkte middelen, eenen tweeden togt naar het wes-<lb/>ten, de Noord-Amerikaansche vrije staten, te wagen stond<lb/>bij den heer Möllhausen vast. Aan mijnen innigen en<lb/>ouden vriend, den geheim medicinaal-raad en professor Lich-<lb/>tenstein, heb ik de kennis met den jongen reiziger te<lb/>danken. Hoe zou het mogelijk geweest zijn, dat ik, wel-<lb/>ligt de oudste reiziger dezer eeuw, die mij in mijne jeugd<lb/>door eenen dergelijken onbestemde reislust gedrongen vond,<lb/>geene belangstelling voor den mij zoo hartelijk aanbevolene<lb/>gevoeld zou hebben? De gunst van den grootmoedigen,<lb/>elk ontwikkelend talent gaarne behulpzamen vorst vergunde<lb/>het, dat Balduin Möllhausen zijne uitstekende welgelijkende<lb/>schetsen, op zijne reis uit het leven der Indianen ontwor-<lb/>pen, hem persoonlijk mogt voorleggen. Bij de toenemende<lb/>welwillendheid, die aan mijne werken en pogingen in de<lb/><hi rendition="#i">Vereenigde Staten</hi> mogen te beurt vallen, bij de edele op-<lb/>offeringen, die zoo vele regeringen afzonderlijk aldaar ter<lb/>bevordering van den vrijen voortgang des geestes, vooral<lb/>in alle deelen der sterrekunde, aardrijkskunde, en natuur-<lb/>lijke historie doen, durfde ik hopen, dat aanbevelingen<lb/>van mij, vereenigd met die van een anderen mij dierbaren<lb/>vriend, den Pruissischen gezant, heer von Gerolt, den terug-<lb/>keerenden reiziger bij de hoogste overheden en bij de edele<lb/><pb n="XV" facs="#f0011" />
<hi rendition="#i">Smithsonian Institution</hi> tot werkelijk nut zou zijn. Onze ver-<lb/>wachtingen zijn weldra vervuld. De heer Möllhausen heeft<lb/>zelf bij het begin van zijne reisbeschrijving zijne aanstelling<lb/>als topograaf en teekenaar bij de, ook wetenschappelijk goed<lb/>uitgeruste expeditie van den luitenant Whipple verhaald.</p><lb/><p>In weerwil der moeiten, die van eene te land onder-<lb/>nomen reis, welke elf maanden geduurd heeft, onafschei-<lb/>delijk zijn, heeft de reiziger toch gedurende dezelve meer-<lb/>malen verhandelingen aan het Geographisch Genootschap te<lb/><hi rendition="#i">Berlijn</hi> gezonden, waaronder er twee van algemeene be-<lb/>langrijkheid waren. De eene betrof de zeden en het ver-<lb/>schil in ligchaamsbouw der aan den grooten <hi rendition="#i">Colorado</hi> en<lb/>op het naburig gebergte levende, weinig bekende Indi-<lb/>aansche stammen: de Mohawes, Cutchanas en Cosninos; de<lb/>andere het zoogenoemde, versteende oorspronkelijke woud<lb/>tusschen de &#x201E;oude stad&#x201D; <hi rendition="#i">(Pueblo de Zuni)</hi> en den <hi rendition="#i">Kleinen<lb/>Colorado.</hi> Dit merkwaardig verschijnsel, waarin coniferen<lb/>met eenige boom-varens vereenigd zijn, is ook door den<lb/>geoloog der expeditie, den heer Jules Marcou, nu profes-<lb/>sor aan de polytechnische Bond-school te <hi rendition="#i">Zurich,</hi> in zijne<lb/>zoo bij uitstek leerzame, <hi rendition="#i">&#x201E;Algemeene Orographie van Canada<lb/>en de Vereenigde Noord-Amerikaansche Staten&#x201D;</hi> beschreven ge-<lb/>worden. De hier volgende reisbeschrijving is met weten-<lb/>schappelijke uittreksels uit het geleerde, reeds gedrukte werk<lb/>van den heer Marcou verrijkt geworden.</p><lb/><p>Het doel der groote expeditie onder bevel van den lui-<lb/>tenant Whipple werd gelukkig bereikt op den 23 Maart<lb/>1854, door de aankomst aan de kust der <hi rendition="#i">Zuidzee</hi> bij de<lb/>haven <hi rendition="#i">San Pedro,</hi> ten noorden van het Californische zen-<lb/>delingsdorp <hi rendition="#i">San Diego.</hi> De snelle terugreis ging van <hi rendition="#i">San<lb/>Francisco</hi> over de landengte van <hi rendition="#i">Panama</hi> naar <hi rendition="#i">New-York,</hi><lb/>zoo dat de heer Möllhausen na eene afwezigheid van een<lb/>jaar en vijf maanden met zijne verzamelingen uit het verre<lb/>westen en met een groot aantal belangrijke, op de plaats<lb/>zelve ontworpene, juist getroffene schilderachtige schetsen, te<lb/><hi rendition="#i">Berlijn</hi> aankwam.</p><lb/><p>Deze studi&#x00EB;n mogten den meest aanmoedigenden bijval<lb/><pb n="XVI" facs="#f0012" />
en de welgevallige goedkeuring des konings genieten. Z. M.<lb/>wilde goedgunstig besluiten om den jeugdigen reiziger in<lb/>zijne dienst te nemen en als custos der bibliotheek in de<lb/>kasteelen van <hi rendition="#i">Potsdam</hi> en omtrek aan te stellen. Zijne frissche<lb/>schilderingen der woeste natuur in hare menigvuldige vormen,<lb/>van den toestand der onbeschaafdheid bij de stammen der<lb/>inboorlingen en van de gewoonten der diersoorten, herin-<lb/>neren daaraan, hoe het diepe gevoel in de voor indrukken<lb/>zeer vatbare gemoederen de taal veredelen. Wat Balduin<lb/>Möllhausen in een zoo bewegelijk leven, onder menigvuldige<lb/>ontberingen, doch met alles vergoedende vreugde over het-<lb/>geen hij in de natuur zag, genoten heeft, is voor de verdere<lb/>ontwikkeling zijnes geestes niet verloren gegaan; want, zoo<lb/>als Schiller in schoone eenvoudigheid zegt: &#x201E;de mensch wast<lb/>met zijn doel.&#x201D;</p><lb/><dateline><hi rendition="#k">Berlijn,</hi> Maart 1857.</dateline></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
</body><back></back>
</text>
</TEI>
