<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Vorwort</title>
      <author>
        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:09:22</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">VII.126</idno>
        <idno type="basename">1857-Alexander_von_Humboldt_ueber_Moellhausen-6</idno>
        <idno type="type">secondary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1857-Alexander_von_Humboldt_ueber_Moellhausen-1.xml" type="primary"/>
      <relatedItem target="1857-Alexander_von_Humboldt_ueber_Moellhausen-2-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1857-Alexander_von_Humboldt_ueber_Moellhausen-3.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1857-Alexander_von_Humboldt_ueber_Moellhausen-4-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1857-Alexander_von_Humboldt_ueber_Moellhausen-5-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1857-Alexander_von_Humboldt_ueber_Moellhausen-6.xml" type="self"/>
      <relatedItem target="1857-Alexander_von_Humboldt_ueber_Moellhausen-7.xml" type="secondary"/>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">Vorwort</title>
          <author>
            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1858</date>
          <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: Balduin Möllhausen,&lt;i&gt; Tagebuch einer Reise vom Mississippi nach den Küsten der Südsee&lt;/i&gt;, Leipzig: Hermann Mendelssohn 1858, S. [I]–VIII.</title>
        </seriesStmt>
        <notesStmt>
          <relatedItem type="reprint">
            <bibl>Balduin Möllhausen, &lt;i&gt;Wanderungen durch die Prairien und Wüsten des westlichen Nordamerika vom Mississippi nach den Küsten der Südsee im Gefolge der von der Regierung der Vereinigten Staaten unter Lieutenant Whipple ausgesandten Expedition&lt;/i&gt;, 2. Auflage, Leipzig: Hermann Mendelssohn 1860, S. III–XII.;
Alexander von Humboldt, &lt;i&gt;Ueber die Urvölker von Amerika und die Denkmähler welche von ihnen übrig geblieben sind&lt;/i&gt;, Anthropologische und ethnographische Schriften, herausgegeben von Oliver Lubrich, Hannover: Wehrhahn 2009, S. 154–164.</bibl>
          </relatedItem>
        </notesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p>Antiqua</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="deu">Deutsch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>


<text><front></front><body>
<pb n="I" facs="#f0001" /><lb/><div n="1"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">VORWORT</hi></hi><lb/>VON<lb/>ALEXANDER <hi rendition="#k">von</hi> HUMBOLDT.</head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<p><hi rendition="#in">D</hi>ie Verhältnisse gegenseitigen Wohlwollens und eine gewisse Gleichheit der<lb/>Bestrebungen in dem Laufe ernster und wichtiger Unternehmungen haben, wie ich<lb/>schon mehrmals geäussert, allein mich bewegen können, die innere Scheu und die Ab-<lb/>neigung zu überwinden, welche ich, vielleicht mit Unrecht, von je her vor den einlei-<lb/>tenden Vorreden von fremder Hand hege. In der so langen Dauer eines bewegten<lb/>Lebens habe ich diese Vorreden nur überaus selten, zweimal für deutsche und zweimal<lb/>für französische, vielgelesene Werke, geschrieben. Es waren diese Werke der Zeitfolge<lb/>nach: unseres grossen Geologen, <hi rendition="#g">Leopolds</hi> von <hi rendition="#g">Buch,</hi> Reise nach dem Nordcap in<lb/>der französischen Übersetzung; der englische Reisebericht von Sir <hi rendition="#g">Robert Schom-<lb/>burgk&#x2019;s</hi> gefahrvollem fünfjährigen Unternehmen, um die Küste der Guyana bei Esse-<lb/>quibo astronomisch mit dem östlichsten Punkte des Ober-Orinoco bei der Mission Esme-<lb/>ralda zu verbinden, an den ich von Westen her gelangt war; die Original-Ausgabe der<lb/>sämmtlichen Werke meines unvergesslichen Freundes <hi rendition="#g">Fran&#x00E7;ois Arago;</hi> endlich die ost-<lb/>indische und tibetanische Reise des so früh dahingeschiedenen, liebenswürdigen Prinzen<lb/><hi rendition="#g">Waldemar</hi> von <hi rendition="#g">Preussen.</hi></p><lb/><p>Die Schrift, welche ich jetzt unaufgefordert, aus Achtung für die rastlose und<lb/>ausdauernde
                    Thätigkeit des Verfassers in einer grossen Expedition, für die
                    bescheidene<lb/>Einfachheit seines kräftigen, überaus ehrenwerthen Charakters
                    und für ein ausgezeich-<lb/>netes, durch den Anblick der freien Natur fast
                    allein ausgebildetes Kunsttalent, mit<lb/>einem empfehlenden Vorwort begleite,
                    macht keine Ansprüche auf physikalische Wissen-<lb/>schaftlichkeit, ob sie
                    gleich über die äussere Bodengestalt und die geographischen Ver-<lb/>hältnisse
                    so wenig durchforschter Gegenden viel Interessantes, Selbstbeobachtetes
                    oder<lb/>bisweilen den mitreisenden Fachgelehrten Entlehntes, darbietet. Herr
                        <hi rendition="#g">Möllhausen,</hi><lb/>früher angestellt als <hi
                        rendition="#g">Topograph</hi> und <hi rendition="#g">Zeichner</hi> bei der
                    Sendung, welche unter dem<lb/>Befehle des muthigen und einsichtsvollen
                    Lieutenant <hi rendition="#g">Whipple</hi> zur Bestimmung der<lb/>südlichen
                    Eisenbahn-Richtung nach den Küsten des Stillen Oceans von der <hi rendition="#g"
                        >Regie-</hi><lb/><pb n="II" facs="#f0002"/>
                    <hi rendition="#g">rung der Vereinigten Staaten</hi> veranstaltet wurde,
                    veröffentlicht ein Tagebuch, in<lb/>dem er, gleichsam als Commentar zu seinen
                    landschaftlichen Aufnahmen und historischen<lb/>Skizzen, empfangene
                    lebensfrische Natureindrücke wiedergiebt. Überall, wo die Dar-<lb/>stellung des
                    Reisenden das Resultat einer sicheren und gewissenhaften Anschauung<lb/>der <hi
                        rendition="#g">Gegenwart</hi> ist, gewährt sie eben dadurch schon und
                    besonders in dem, was die<lb/>Zustände der Eingeborenen auf den verschiedenen
                    Stufen ihrer Uncultur betrifft, ein<lb/>wichtiges, rein menschliches
                    Interesse.</p><lb/><p>Die Nähe nordamerikanischer und europäischer Ansiedler gereicht den unab-<lb/>hängigen Stämmen, wie eine traurige Erfahrung fast in allen Zonen lehrt, zum Verder-<lb/>ben. Allmälig auf engere Räume zusammengedrängt und, wo der nahe Contact Beute<lb/>verheisst, an Verwilderung zunehmend, reiben sie sich meistentheils in ungleichen<lb/>Kämpfen auf. Wenn im frühesten Anfange des Inca-Reiches von Peru, in den Cordilleren<lb/>von Quito, auf der Hochebene von Neu-Granada (dem alten Cundinamarca) und in dem<lb/>mexicanischen Anahuac, südlich von dem 28sten Parallelkreise, die alte indianische Be-<lb/>völkerung sich erhalten, ja sogar an einigen Punkten ansehnlich vermehrt hat, so ist<lb/>die Ursache davon grösstentheils darin zu suchen, dass viele Jahrhunderte lang vor der<lb/>spanischen <hi rendition="#i">Conquista</hi> die Bevölkerung dort aus friedlichen ackerbauenden Stämmen be-<lb/>stand. Alles, was sich in Herrn <hi rendition="#g">Möllhausen&#x2019;s</hi> Reisebericht auf Ethnographie und<lb/>auf die physischen und sittlichen Verhältnisse der, selten kupferfarbigen, häufiger mehr<lb/>braunrothen, Ureinwohner zwischen dem Missouri und den <hi rendition="#i">Rocky Mountains,</hi> zwischen<lb/>dem Rio Colorado und dem Littoral der Südsee bezieht, ist auf zwiefache Weise anzieh-<lb/>end. Es berührt entweder <hi rendition="#g">allgemeine</hi> Betrachtungen über die bald fortschreitende,<lb/>bald in ihrem Fortschritt gehemmte Cultur; oder <hi rendition="#g">besondere,</hi> locale, mit historischen<lb/>Erinnerungen zusammenhängende Verhältnisse. Bei Verallgemeinerung der Ansicht<lb/>reizen die mannichfaltigen Stufen unentwickelter Intelligenz in dem Urzustande der Hor-<lb/>den, welche man so unbestimmt und oft so unpassend <hi rendition="#g">Wilde</hi> <hi rendition="#i">(Indios bravos)</hi> nennt,<lb/>die Einbildungskraft dazu an, aus der eng begrenzten Räumlichkeit der Gegenwart zu<lb/>einer geheimnissvollen Vergangenheit, zu der Zeit aufzusteigen, wo ein grosser Theil<lb/>des Menschengeschlechts, der jetzt sich einer hohen Blüthe der Cultur, in Wissenschaft<lb/>und bildender Kunst, erfreut, in eben solcher Rohheit der Sitte lebte. Wie oft habe ich<lb/>selbst die lebendigste Anregung zu diesen Betrachtungen erfahren auf einer Fluss-<lb/>schifffahrt von mehr als 380 deutschen Meilen in den Wildnissen des Orinoco, südlich<lb/>von den Cataracten von Atures, auf dem Atabapo, Cassiquiare und Rio Negro! Aber<lb/>auch in den Zuständen der Ungesittung erkennt man hier und da mit Erstaunen ein-<lb/>zelne Spuren des Erwachens selbstthätiger Geisteskraft; man erkennt sie in dem gleich-<lb/>zeitigen, den Verkehr zwischen nahen Stämmen erleichternden Besitze mehrerer Spra-<lb/>chen; &#x201E;in Ahnungen von einer überirdischen, furcht- oder freudebringenden Zukunft;<lb/>in traditionellen Sagen, die kühn bis zur Entstehung des Menschen und seines Wohn-<lb/>sitzes aufsteigen.&#x201C;</p><lb/><pb n="III" facs="#f0003" />
    <p>Die Horden, welche zwischen Neu-Mexico und dem Rio Gila leben, ziehen aus<lb/>örtlichen Ursachen noch darum die <choice><sic>Aufmerkssmkeit</sic><corr type="editorial">Aufmerksamkeit</corr></choice> auf sich, weil sie auf der Strasse<lb/>der grossen Völkerzüge zerstreut sind, die von Norden gegen Süden gerichtet vom<lb/>sechsten bis zum zwölften Jahrhundert unter den Namen der Tolteken, der Chichime-<lb/>ken, der Nahuatlaken und der Azteken das südliche tropische Mexico durchwandert und<lb/>theilweise bevölkert haben. Bauwerke und Reste des Kunstfleisses dieser, zu einer Art<lb/>höherer Cultur gelangten, Nationen sind übrig geblieben. Man bezeichnet noch, durch<lb/>alte Traditionen und historische Malereien geleitet, die verschiedenen <hi rendition="#g">Stationen,</hi><lb/>d. h. das Verweilen der Azteken am Rio Gila und an mehreren süd-süd-östlichen Punk-<lb/>ten. Es sind dieselben in meinem <hi rendition="#g">mexicanischen Atlas</hi> angegeben; und die 1846<lb/>vom Ingenieur-Lieutenant W. <hi rendition="#g">Abert</hi> und später von <hi rendition="#g">Möllhausen</hi> gesehene, viel-<lb/>stöckige Bauart grosser Familienhäuser <hi rendition="#i">(Casas grandes),</hi> zu denen man durch, nächtlich<lb/>eingezogene, Leitern aufstieg, bietet noch jetzt Analogien der Construction bei einzelnen<lb/>Stämmen.</p><lb/><p>Da die übrig gebliebenen, zum Theil gigantesken Sculpturen, wie die Unzahl<lb/>religiöser und historischer Malereien der pyramidenbauenden, der Jahrescyclen kundi-<lb/>gen Tolteken und Azteken sehr übereinstimmend menschliche Gestalten darstellen, deren<lb/>physiognomischer Charakter besonders in Hinsicht der Stirn und der ausserordentlich gros-<lb/>sen, weit hervortretenden Habichtsnasen von der Bildung der jetzt Mexico, Guatemala<lb/>und Nicaragua in der Zahl vieler Millionen bewohnenden, ackerbautreibenden Einge-<lb/>borenen abweicht: so ist von grosser ethnographischer Wichtigkeit die Lösung des,<lb/>schon von dem geistreichen <hi rendition="#g">Catlin</hi> behandelten, Problems, <hi rendition="#g">ob</hi> und <hi rendition="#g">wo</hi> unter den nörd-<lb/>lichen Stämmen sich Gestalten und Gesichtsbildungen finden lassen, die nicht bloss als<lb/>Individuen, sondern ra&#x00E7;enweise mit den älteren monumentalen übereinstimmen. Sollten<lb/>nicht bei der amerikanischen nord-südlichen Völkerwanderung, wie bei der asiatischen<lb/>ost-westlichen, zu welcher der Anfall der <hi rendition="#g">Hiungnu</hi> auf die blonden <hi rendition="#g">Yueti</hi> und <hi rendition="#g">Usün</hi><lb/>den frühesten Anstoss gab, nördlich vom Gila, wie dort im Caucasus (auf dem ponti-<lb/>schen Isthmus), einzelne Stämme zurückgeblieben sein? Alles, was in dem Neuen Con-<lb/>tinent mit den gewagten Vermuthungen über die Quelle eines gewissen Grades erlang-<lb/>ter Civilisation, was mit den Ursitzen der wandernden Völker (<hi rendition="#g">Huehuetla pallan,<lb/>Aztlan</hi> und <hi rendition="#g">Quivira</hi>) zusammenhängt, fällt bisher wie in den Abgrund der histori-<lb/>schen Mythen. Unglaube an eine befriedigende Lösung des Problems bei dem bisheri-<lb/>gen noch so bedauernswürdigen Mangel von Materialien, darf aber nicht dem fortge-<lb/>setzten Bestreben nach muthiger Forschung Schranken setzen. Die Frage nach solchen<lb/>Überbleibseln der wandernden Völker im Norden findet in <hi rendition="#g">Catlin&#x2019;s</hi> auf dem Ber-<lb/>liner Museum aufbewahrten Ölbildern wie in <hi rendition="#g">Möllhausen&#x2019;s</hi> Zeichnungen man-<lb/>nichfaltige Befriedigung. Auch hat sie eine werthvolle Arbeit auf dem Felde der<lb/>Sprachen veranlasst, welche die Spuren des Azteken-Idioms <hi rendition="#i">(nahuatl)</hi> auf der Westseite<lb/>des nördlichen Amerika&#x2019;s verfolgt. Professor <hi rendition="#g">Buschmann,</hi> mein talentvoller, vieljähriger<lb/><pb n="IV" facs="#f0004" />
Freund, hat in einem von ihm unternommenen Werke einige vor einem halben Jahr-<lb/>hundert von mir geäusserte Überzeugungen bekräftigt und in Arbeiten, die er gemein-<lb/>schaftlich einst mit meinem Bruder, <hi rendition="#g">Wilhelm von Humboldt,</hi> unternommen, seine<lb/>tiefen Kenntnisse der alten Azteken-Sprache historisch nutzbar gemacht.</p><lb/><p>Neben dem <hi rendition="#g">ethnologischen</hi> und <hi rendition="#g">historischen</hi> Interesse, das sich an den<lb/>so wenig bekannten Erdraum knüpft, dessen genauere Beschreibung der Gegenstand<lb/>der nachfolgenden Blätter ist, tritt in gleichem Maasse anregend hervor das <hi rendition="#g">politische</hi><lb/>Interesse des allgemeinen <hi rendition="#g">Weltverkehrs</hi> wie der Culturverhälnisse des Bodens,<lb/>welche durch jenen Verkehr mittelbar begünstigt werden. Die reichen <hi rendition="#g">atlantischen<lb/>Staaten,</hi> die am <hi rendition="#g">Ohio</hi> und <hi rendition="#g">Mississippi,</hi> fühlen sich durch den Lauf der Begeben-<lb/>heiten gedrängt, die geeignetsten Wege nach den neu errungenen und in den mächtigen<lb/><hi rendition="#g">nordamerikanischen Staatenbund</hi> aufgenommenen Küstenländern des <hi rendition="#g">Stillen<lb/>Meeres</hi> zu finden. Diese Küstenländer sind reicher als das Europa gegenüberliegende<lb/>östliche Littoral, mit sicheren und schönen Häfen, mit Schiffsbauholz und dem gesuchte-<lb/>sten aller Mineralproducte versehen. Die neue Heimath, lange von Mönchen, streng aber<lb/>friedlich, regiert, und dem einträglichen Fischotter-Fange geöffnet, ist durch ihre natür-<lb/>lichen Verhältnisse und in den Händen einer rastlos thätigen, unternehmenden, intelli-<lb/>genten Bevölkerung berufen, eine wichtige Rolle in dem chinesischen, japanischen und<lb/>langsam aufkeimenden ost-sibirischen Handel zu spielen.</p><lb/><p>Wenn zu der Zeit der zweiten Entdeckung von Amerika durch Christoph Co-<lb/>lumbus Ackerbau, bürgerliche und staatliche Einrichtungen, weite Verbreitung dersel-<lb/>ben Form des religiösen Cultus: wenn Verkehr, durch Kunststrassen über hohe Ge-<lb/>birge befördert: monumentale Sculpturen, wie grosse Bauwerke (Tempel, Treppen-<lb/>Pyramiden, Wohnungen der Fürsten und Befestigungsmittel) sich vom mexicanischen<lb/>Anahuac bis Chili allein Asien gegenüber, im <hi rendition="#g">westlichen</hi> Theile des Neuen Conti-<lb/>nents, fanden: so war der vielfach grössere, verhältnissmässig flächere, von Flussnetzen<lb/>durchzogene, <hi rendition="#g">östliche</hi> Theil ein Sitz der Wildheit, von Volksstämmen bewohnt, welche,<lb/>vereinzelt, selten in Conföderationen zu kriegerischen gemeinsamen Unternehmungen<lb/>verbunden, sich fast allein vom Jagdleben und Fischfange ernährten. Dieser sonderbare<lb/>alte, nach den Weltgegenden zu bezeichnende Contrast der <hi rendition="#g">Cultur</hi> und <hi rendition="#g">Uncultur</hi><lb/>begann aufgehoben zu werden, seitdem in zwei, durch ein halbes Jahrtausend getrenn-<lb/>ten Epochen, von dem nördlichsten und südlichsten Theile Europa&#x2019;s aus, das grosse oce-<lb/>anische Thal überschritten wurde, welches zwei Continente scheidet. Die erste, scan-<lb/>dinavisch-isländische Ansiedelung, veranlasst von Leif, dem Sohne Erik&#x2019;s des Rothen, war<lb/>schwach, von vorübergehender Art und sittlich fruchtlos gewesen, ohne alle Einwirkung<lb/>auf den Zustand der Eingeborenen, obgleich die amerikanischen Küsten in der <hi rendition="#g">kalten</hi><lb/>und <hi rendition="#g">gemässigten Zone</hi> vom drei-und-siebzigsten Grade (von der kleinen Gruppe der<lb/>west- grönländischen <hi rendition="#g">Weiber-Inseln</hi>) bis zu 41&#x00BD;° der Breite von kühnen christli-<lb/>chen Seefahrern besucht wurden.</p><lb/><pb n="V" facs="#f0005" />
<p>Erst zu der Zeit der zweiten Entdeckung von Amerika, durch Christoph Co-<lb/>lumbus, der Entdeckung innerhalb der <hi rendition="#g">tropischen</hi> Zone, hat sich recht eigentlich eine<lb/>Erdhälfte der anderen zu offenbaren angefangen. Des Astronomen und Arztes Toscanelli<lb/>alte Verheissung: <hi rendition="#i">buscar el levante por el poniente,</hi> den goldreichen Orient durch eine<lb/><hi rendition="#g">Schifffahrt nach Westen</hi> aufzufinden, wurde erfüllt. Steigt man in der Erinnerung<lb/>zu den Weltaltern hinauf, in welchen den Culturvölkern, die das Becken des Mittel-<lb/>meeres umwohnten, durch die Gründung von Tartessus und die wichtige Irrfahrt des<lb/>Coläus von Samos die gadeirische Pforte, die mittelländische Meerenge, geöffnet wurde:<lb/>so erkennt man in derselben ost-westlichen Richtung ein unausgesetztes Streben atlanti-<lb/>scher Seefahrer nach der jenseitigen Ferne. Die weltgeschichtlichen Begebenheiten, in<lb/>denen sich ein grosser Theil der Menschheit von einer gewissen Gleichmässigkeit der Ten-<lb/>denz belebt zeigt, bereiten Grosses langsam und allmälich, aber um so sicherer, vor;<lb/>sie entwickeln sich aus einander nach ewigen Gesetzen; ganz wie die, welche walten in<lb/>der organischen Natur.</p><lb/><p>Obgleich die <hi rendition="#g">Südsee</hi> erst sieben Jahre nach dem Tode des Christoph Columbus<lb/>von dem Gipfel der Sierra de Quarequa auf dem Isthmus von Panama durch Vasco<lb/>Nun&#x0303;ez de Balboa gesehen, und wenige Tage darauf in einem Canot von Alonzo Martin<lb/>de Don Benito beschifft wurde, so hatte doch schon Columbus im Jahre 1502, also eilf<lb/>Jahre vor Balboa, auf der vierten Reise, in welcher er am meisten die Thatkraft seines<lb/>Geistes erwiesen, im Puerto de Retrete an der Ostküste Veragua&#x2019;s eine genaue Kenntniss<lb/>von der Existenz der Südsee erhalten. Er bezeichnet in der <hi rendition="#i">Carta rarissima</hi> vom 7. Ju-<lb/>lius 1503, in dem Briefe, in welchem er so poetisch seinen grossartigen Wundertraum<lb/>beschreibt, auf das Deutlichste die zwei einander gegenüberliegenden Meere oder, wie der<lb/>Sohn in der Lebensbeschreibung des Vaters sagt, die <hi rendition="#g">&#x201E;gesuchte Verengung</hi> <hi rendition="#i">(estre-<lb/>cho)</hi> <hi rendition="#g">des Festlandes&#x201C;.</hi> Dieser ihm durch die Eingeborenen offenbarte Ocean sollte<lb/>nach seiner Meinung ihn führen nach dem <hi rendition="#g">Gold-Chersones</hi> des Ptolemäus, nach<lb/>dem ost-asiatischen Gewürzlande; dahin, wo einst in grosser Zahl, durch Chronometer<lb/>geleitet, nordamerikanische, in San Francisco gebaute Schiffe segeln werden. In einer<lb/>Zeit, wo Entwürfe zu riesenhaftem Bau sowohl von Eisenbahnen (die geradlinige Ent-<lb/>fernung der atlantischen Küste zu der Küste von San Francisco in Californien ist ohn-<lb/>gefähr 550 deutsche Meilen), als von oceanischen Canälen: durch den Naipi und Cupi-<lb/>ca, durch den Atrato und Rio Truando, durch den Huasacualco und den Chimalapa,<lb/>durch den Rio de San Juan und den See Nicaragua, auf das Lebhafteste den Menschen-<lb/>geist beschäftigen, gedenkt man gern an den ersten kleinen Anfang der Kenntniss vom<lb/>Stillen Meere; an das, was Columbus auf seinem Todtenbette davon wissen konnte.<lb/>Der grosse, schon von seinen Zeitgenossen, wie ich an einem anderen Orte erwiesen,<lb/>halb vergessene Mann, starb in Valladolid den 20. Mai 1506 in dem festen Glauben,<lb/>welchen auch noch Amerigo Vespucci bis zu seinem Tode in Sevilla (am 22. Februar<lb/>1522) theilte, nur Küsten des Continents von Asien und <hi rendition="#g">keines neuen Welttheiles</hi><lb/><pb n="VI" facs="#f0006" />
entdeckt zu haben. Columbus hielt das Meer, welches den westlichen Theil von Vera-<lb/>gua bespült, für dem <hi rendition="#g">Gold-Chersones</hi> so nahe, dass er das Lagenverhältniss der<lb/>Provinz Ciguare in West-Veragua zum Puerto Retrete (<hi rendition="#i">Puerto Escrivanos)</hi> verglich mit<lb/>dem von &#x201E;Venedig zu Pisa, oder von Tortosa an der Mündung des Ebro zu Fuenterabia<lb/>an der Bidassoa in Biscaya&#x201C;; auch rechnete er von <hi rendition="#g">Ciguare</hi> bis zum <hi rendition="#g">Ganges</hi> <hi rendition="#i">(Gan-<lb/>gues)</hi> nur 9 Tagereisen. Sehr beachtungswerth scheint mir dazu noch der Umstand, dass<lb/>heutiges Tages der Goldreichthum <hi rendition="#i">(las minas de la Aurea),</hi> welchen die <hi rendition="#i">Carta rarissima</hi><lb/>des Columbus in den östlichen Theil Asiens setzt, in Californien, an der Westküste des<lb/>Neuen Continents, zu finden ist.</p><lb/><p>Eine übersichtliche Schilderung dieser Contraste zwischen der Jetzt- und Vor-<lb/>zeit, wie des
                    grossen Gewinnes, welchen verständige Durchforschungen der <hi rendition="#i"
                        >Terra in-<lb/>cognita</hi> des fernen Westens in dem Gebiete der
                    Vereinigten Staaten der allgemeinen<lb/>Länderkenntniss noch für viele
                    Jahrzehente werden darbieten können, ist der Haupt-<lb/>zweck dieses Vorwortes
                    gewesen. Es bleibt mir am Schlusse desselben noch die ange-<lb/>nehme Pflicht zu
                    erfüllen übrig, den Leser daran zu erinnern, dass der Verfasser
                    des<lb/>nachfolgenden Reiseberichtes vom Mississippi und Arkansas zu den Ufern
                    des Stillen<lb/>Meeres den Vortheil gehabt hat durch eine frühere Reise nach dem
                        <hi rendition="#g">Nebraska-Flusse</hi><lb/>an das Leben unter
                    Indianer-Stämmen lange gewöhnt zu sein. Nachdem er, der Sohn<lb/>eines
                    preussischen Artillerie-Officiers, den Militairdienst im Vaterlande mit
                    belobenden<lb/>Zeugnissen seiner Oberen verlassen, ging er, kaum 24 Jahre alt,
                    nach dem westlichen<lb/>Theile der Vereinigten Staaten: unabhängig, allein;
                    unwiderstehlich getrieben (wie es<lb/>bei strebsamen und kräftigen Gemüthern
                    vorzugsweise der Fall ist) von einem unbe-<lb/>stimmten Hang nach der Ferne,
                    nach dem Anblick einer wilden, freien Natur. Nahe<lb/>bei den Ufern des
                    Mississippi erhielt er Kunde von dem schönen,
                    vielversprechenden<lb/>naturhistorischen Unternehmen, das Sr. K. H. der Herzog
                        <hi rendition="#g">Paul Wilhelm von<lb/>Württemberg</hi> nach dem
                    Felsengebirge (den <hi rendition="#i">Rocky Mountains</hi>) eben vorbereitete.
                    Der<lb/>junge Mann bat um die Erlaubniss, sich diesem Unternehmen anschliessen
                    zu dürfen,<lb/>und erhielt sie auf eine edle, wohlwollende Weise. Die Expedition
                    gelangte ohne Un-<lb/>fall bis in die Gegend des <hi rendition="#g">Forts
                        Laramie</hi> am Platte-Fluss, als grosse Unwegsamkeit<lb/>des Bodens, ein
                    furchtbarer, allgemeines Augenübel erregender Schneefall,
                    wiederholte<lb/>Raubanfälle der Eingeborenen und das Absterben der so
                    nothwendigen Pferde den Her-<lb/>zog für jetzt zum Aufgeben des Unternehmens
                    nöthigten. Von diesem getrennt, aber<lb/>sich anschliessend vorbeiziehenden <hi
                        rendition="#g">Ottoe-Indianern,</hi> die ihn mit einem Pferde<lb/>versahen,
                    wandte sich Herr <hi rendition="#g">Möllhausen</hi> nun nördlicher nach <hi
                        rendition="#g">Bellevue,</hi> dermalen<lb/>dem Sitze einer Agentur und
                    Niederlage des Pelzhandels. Nach einem dreimonatlichen<lb/>Aufenthalte und
                    thätigen Jagdleben bei den <hi rendition="#g">Omahas</hi> schiffte er den
                    Mississippi herab<lb/>und hatte die Freude, wieder mit dem Herzog <hi
                        rendition="#g">Paul Wilhelm von Württemberg</hi><lb/>zusammenzutreffen und
                    in mehrfachen Excursionen an der Vermehrung der wichtigen<lb/>zoologischen
                    Sammlungen dieses Fürsten mit zu arbeiten. Im J. 1852 schiffte er sich
                        in<lb/><pb n="VII" facs="#f0007"/> New-Orleans nach Europa ein, von dem
                    verdienstvollen preussischen Consul, Herrn <hi rendition="#g"
                        >Angel-<lb/>rodt,</hi> in St. Louis an der Mündung des Missouri, beauftragt,
                    während der Reise für<lb/>die glückliche Überkunft einer Zahl interessanter, dem
                        <hi rendition="#g">Berliner zoologischen Gar-<lb/>ten</hi> bestimmter Thiere
                    einige Sorge zu tragen.</p><lb/><p>Der muthigste Entschluss, mit vermehrten Kenntnissen und vermehrter künst-<lb/>lerischer Ausbildung, wenn gleich mit sehr beschränkten Mitteln, eine zweite Excur-<lb/>sion nach dem Westen der nordamerikanischen Freistaaten zu wagen, stand bei Herrn<lb/><hi rendition="#g">Möllhausen</hi> fest. Meinem innigen und vieljährigen Freunde, dem Geh. Medicinalrath<lb/>und Professor <hi rendition="#g">Lichtenstein,</hi> verdanke ich die Bekanntschaft des jungen Reisenden.<lb/>Wie sollte ich, vielleicht der älteste unter den Reisenden dieses Jahrhunderts, der ich<lb/>mich in frühester Jugend von ähnlicher, unbestimmter Wanderungslust gedrängt fühlte,<lb/>nicht Interesse für den mir so warm Empfohlenen gewonnen haben? Die Huld des hoch-<lb/>herzigen, jedem aufkeimenden Talente gern hülfreichen <hi rendition="#g">Monarchen</hi> gestattete es, dass<lb/><hi rendition="#g">Balduin Möllhausen</hi> seine sehr ausgezeichneten, physiognomisch wahren <hi rendition="#g">Reise-<lb/>skizzen aus dem Leben der Indianer</hi> Ihm persönlich vorlegen durfte. Bei dem<lb/>wachsenden Wohlwollen, dessen meine Arbeiten und Bestrebungen sich in den Ver-<lb/>einigten Staaten von Nordamerika zu erfreuen haben, bei den edlen Aufopferungen,<lb/>welche so viele der einzelnen Regierungen dort zur Beförderung des freien geistigen<lb/>Fortschrittes, besonders in allen Theilen des astronomischen, geographischen und natur-<lb/>historischen Wissens machen, durfte ich hoffen, dass Empfehlungen von mir, vereint<lb/>mit denen eines anderen mir theuren Freundes, des preussischen Gesandten, <hi rendition="#g">Herrn<lb/>von Gerolt,</hi> dem Zurückkehrenden bei den obersten Behörden und bei der edeln<lb/><hi rendition="#i">Smithsonian Institution</hi> von erspriesslichem Nutzen sein würden. Unsere Hoffnungen sind<lb/>bald erfüllt worden. Herr <hi rendition="#g">Möllhausen</hi> hat selbst im Eingange zu dem Reiseberichte<lb/>seine Anstellung als <hi rendition="#g">Topograph</hi> und <hi rendition="#g">Zeichner</hi> bei der, auch wissenschaftlich wohl<lb/>ausgerüsteten, Expedition des Lieutenant <hi rendition="#g">Whipple</hi> erzählt.</p><lb/><p>Trotz der Mühseligkeiten, die von einem, bloss auf dem Landwege eilf Monate<lb/>dauernden, ernsten Unternehmen unzertrennlich sind, hat der Reisende doch während<lb/>dasselben mehrmals Abhandlungen an die geographische Gesellschaft zu Berlin gesandt,<lb/>unter denen zwei von allgemeinem Interesse waren. Die eine Abhandlung betraf die<lb/>Sitten und die Verschiedenheit des Körperbaues der am Grossen Colorado und im nahen<lb/>Gebirge lebenden, wenig bekannten Indianerstämme: der <hi rendition="#g">Mohawes, Cutchanas</hi> und<lb/><hi rendition="#g">Cosninos;</hi> die andere den sogenannten versteinerten Urwald zwischen der &#x201E;alten Stadt&#x201C;<lb/><hi rendition="#i">(Pueblo de Zun&#x0303;i)</hi> und dem <hi rendition="#g">Kleinen Colorado.</hi> Dieses merkwürdige Phänomen, in<lb/>welchem Coniferen mit einigen baumartigen Farren vereinigt sind, ist auch von dem<lb/>Geologen der Expedition, Herrn Jules <hi rendition="#g">Marcou,</hi> jetzt Professor an der föderalen poly-<lb/>technischen Schule zu Zürich, in seiner so überaus lehrreichen &#x201E;allgemeinen Orographie<lb/>von Canada und den Vereinigten nordamerikanischen Staaten&#x201C; beschrieben worden. Der<lb/>nachfolgende Reisebericht hat durch wissenschaftliche Auszüge aus den gelehrten, be-<lb/><pb n="VIII" facs="#f0008" />
reits gedruckten Arbeiten des Herrn Marcou bereichert werden können. Der Zweck der<lb/>grossen Expedition unter den Befehlen des Lieut. Whipple ward glücklich erreicht am<lb/>23. März 1854 durch die Ankunft an der Küste der Südsee bei dem Hafen San Pedro<lb/>nördlich von dem californischen Missionsdorfe San Diego. Die schnelle Rückreise ging<lb/>von San Francisco über den Isthmus von Panama nach New-York, so dass Herr <hi rendition="#g">Möll-<lb/>hausen</hi> nach einer Abwesenheit von einem Jahre und fünf Monaten mit seinen Samm-<lb/>lungen aus dem <hi rendition="#i">Far West</hi> und einer grossen Zahl interessanter, im Angesicht der Na-<lb/>turscenen sinnig aufgefasster, malerischer Entwürfe, in Berlin ankam. Diese Studien hat-<lb/>ten sich wieder des aufmunterndsten Beifalles und der huldreichen Anerkennung des<lb/><hi rendition="#g">Königs</hi> zu erfreuen. Sr. Majestät hatten die Gnade, zu beschliessen, den jungen Rei-<lb/>senden in Ihre Dienste zu nehmen und als <hi rendition="#g">Custos der Bibliotheken in den Schlös-<lb/>sern</hi> von Potsdam und der Umgebung anzustellen. Seine lebensfrischen Schilderungen<lb/>der wilden Natur in der Mannichfaltigkeit ihrer Gestaltungen, des Zustandes der Un-<lb/>cultur eingeborener Stämme und der Sitten der Thierarten, erinnern daran, wie in em-<lb/>pfänglichen Gemüthern tiefe Gefühle die Sprache veredeln. Was <hi rendition="#g">Balduin Möllhausen</hi><lb/>in einem so vielbewegten Leben, unter mannigfaltigen Entbehrungen, doch Ersatz<lb/>gewährenden Naturfreuden erfahren, ist für seine geistige Ausbildung nicht verloren<lb/>gegangen; denn, wie Schiller in so schöner Einfachheit sagt: &#x201E;der Mensch wächst mit<lb/>seinen Zwecken&#x201C;.</p><lb/><dateline><hi rendition="#g">Berlin,</hi> im Monat März 1857.</dateline></div><lb/></body><back></back>
</text>
</TEI>
