<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front></front><body>
<pb n="114" facs="#f0001" />
    <p>&#x2014;M. Flourens avait annoncé à l&#x2019;Académie des sciences, dans<lb/>la séance du 12 juillet, la triste nouvelle, démentie plus tard,<lb/>de la mort de M. Aimé Bonpland, botaniste célèbre, le compa-<lb/>gnon d&#x2019;Alexandre de Humboldt, l&#x2019;ami de l&#x2019;impératrice Joséphine.<lb/>Avant de consacrer à cet excellent correspondant de notre Aca-<lb/>démie une petite notice nécrologique, nous attendions d&#x2019;&#x00EA;tre<lb/>absolument fixé sur son sort; rien de certain n&#x2019;est encore par-<lb/>venu jusqu&#x2019;à nous, mais nous trouvons dans l&#x2019;<hi rendition="#i">Athen&#x00E6;um</hi> anglais<lb/>la traduction d&#x2019;une lettre écrite de Berlin par l&#x2019;illustre et si cher<lb/>Mécène du <hi rendition="#i">Cosmos</hi>, en date du 12 juillet, et nous nous faisons un<lb/>devoir de la reproduire intégralement. &#x00AB;Averti de la sympathie<lb/>profonde que plusieurs de mes amis ont ressentie pour moi, dans<lb/>la grande douleur que devait me causer la mort de mon noble et<lb/>tant aimé compagnon de voyage, je me crois obligé de publier<lb/>en toute h&#x00E2;te une courte communication à son sujet, dont je suis<lb/>redevable à l&#x2019;amitié zélée de M. le docteur Lallemant. Cet homme<lb/>accompli, sachant qu&#x2019;en agissant ainsi il me ferait grand plaisir,<lb/>s&#x2019;est séparé de ses compagnons de bord de la frégate <hi rendition="#i">Novara</hi>,<lb/>laquelle, par ordre du gouvernement autrichien, doit faire, dans<lb/>un but scientifique, le tour du monde, et a fait, en février der-<lb/>nier, le trajet de Rio-Janeiro à Rio-Grande, et de Rio-Grande,<lb/>par Porto-Alegre et les anciennes missions des jésuites, à San-<lb/>Borja, où, par erreur, il supposait que Bonpland résidait encore,<lb/>comme il l&#x2019;avait fait depuis 1851. Je suis en possession de deux<lb/>lettres du docteur Lallemant; la première est de San-Borja, sur<lb/>l&#x2019;Uruguay, et datée du 10 avril; il a écrit la seconde de Villa de<lb/>Uruguaiana, le 19 avril 1858, après son entrevue avec Bonpland<lb/>à Santa-Anna.</p><lb/><p>&#x00AB;Pendant que j&#x2019;étais à San-Borja, écrit le docteur Lallemant,<lb/>j&#x2019;ai habité avec un intime ami de Bonpland, M. le vicaire Gay,<lb/><pb n="115" facs="#f0002" />
dans la compagnie duquel j&#x2019;ai visité le jardin si bien entretenu<lb/>autrefois par l&#x2019;habile botaniste, aujourd&#x2019;hui désolé et bouleversé.<lb/>La dernière lettre de Bonpland re&#x00E7;ue par M. Gay est de la fin de<lb/>1857. Des nouvelles subséquentes annon&#x00E7;aient qu&#x2019;il était grave-<lb/>ment malade. Des lettres écrites dans le but d&#x2019;avoir des nouvelles<lb/>certaines de sa santé sont restées sans réponse; et, malgré la<lb/>courte distance qui sépare San-Borja de sa demeure actuelle,<lb/>j&#x2019;étais dans une grande incertitude si je trouverais vivant votre<lb/>cher compagnon de voyage. Bonpland a quitté San-Borja en<lb/>1853 pour aller résider dans une propriété beaucoup plus vaste<lb/>qu&#x2019;il possède, et où sa grande occupation est de cultiver les<lb/>orangers qu&#x2019;il a plantés ou semés de ses propres mains. La<lb/>demeure du vieux savant (dans la ferme de Santa-Anna) se com-<lb/>pose de deux vastes cottages dont les murs en boue sont main-<lb/>tenus par des poteaux de bambous et couverts de quelques poi-<lb/>gnées de chaume. Les deux cottages ont des portes, mais ils<lb/>n&#x2019;ont pas de fen&#x00EA;tres: la lumière ne pénètre qu&#x2019;à travers les<lb/>intervalles des bambous qui soutiennent les murs. J&#x2019;ai été accueilli<lb/>de la manière la plus aimable et la plus cordiale. En dépit des<lb/>rides profondes qu&#x2019;une vie si active a creusées sur ce visage<lb/>aimé, son &#x0153;il est toujours per&#x00E7;ant, limpide et plein d&#x2019;expression.<lb/>Une conversation animée, commencée par lui, semblait le fati-<lb/>guer, car il souffrait grandement d&#x2019;un rhumatisme chronique de<lb/>la vessie. Les privations extraordinaires qu&#x2019;il s&#x2019;est imposées à lui-<lb/>m&#x00EA;me ne sont pas la conséquence d&#x2019;une pauvreté réelle ou de<lb/>retranchements indispensables, mais le résultat d&#x2019;une longue ha-<lb/>bitude, d&#x2019;une force incroyable de volonté et d&#x2019;un caractère ferme<lb/>au delà de ce qu&#x2019;on peut imaginer. Le gouvernement de Cor-<lb/>rientès lui a offert une propriété valant au moins 10 000 piastres<lb/>espagnoles; le gouvernement fran&#x00E7;ais lui fait parvenir une pension<lb/>annuelle de 3 000 francs. Il a toujours pratiqué la médecine,<lb/>mais avec le désintéressement le plus parfait. Il est universelle-<lb/>ment respecté; mais il préfère à tout la solitude, et évite surtout<lb/>ceux qui viendraient lui donner des avis ou lui offrir leur assis-<lb/>tance. Son zèle scientifique ne s&#x2019;est nullement ralenti; ses collec-<lb/>tions et ses manuscrits sont déposés à Corrientès, où il a fondé<lb/>un musée national. Je le revis le lendemain matin et le trouvai<lb/>beaucoup plus faible. La nuit avait été pour lui mauvaise et dou-<lb/>loureuse. Je le pressai vivement de me dire ce que je pourrais<lb/>faire pour lui &#x00EA;tre agréable ou utile; mais il fut avec moi ce qu&#x2019;il<lb/>est avec tous ses amis; il prétendait n&#x2019;avoir besoin d&#x2019;aucun<lb/><pb n="116" facs="#f0003" />
secours. Je le quittai le c&#x0153;ur navré de douleur. Combien j&#x2019;au-<lb/>rais été joyeux si j&#x2019;avais réussi à le ramener dans le monde<lb/>civilisé; mais je sentais comme lui qu&#x2019;il n&#x2019;était plus temps d&#x2019;en-<lb/>treprendre un si long voyage. Il a vécu dans la première période<lb/>du <hi rendition="#k">xix</hi><hi rendition="#sup">e</hi> siècle, mais la seconde ne lui appartiendra pas. Il m&#x2019;a<lb/>semblé que votre ami était lui-m&#x00EA;me très-ému quand, pour lui<lb/>faire mes adieux, j&#x2019;ai saisi ses deux mains sillonnées de grosses<lb/>rides. Ceux qui l&#x2019;entourent ont trouvé que ses facultés avaient<lb/>grandement baissé dans les trois derniers mois. Peut-&#x00EA;tre que le<lb/>noble vieillard était sous l&#x2019;impression du m&#x00EA;me sentiment de<lb/>regret profond lorsque j&#x2019;ai pris congé de lui; et je serai proba-<lb/>blement le dernier Européen venu de bien loin pour le voir dans<lb/>son désert sauvage, pour lui exprimer, au nom de la science,<lb/>tout le respect, l&#x2019;amitié et la reconnaissance qui lui sont si jus-<lb/>tement dus. Je montai à cheval et partis au galop dans la direc-<lb/>tion du nord à travers des plaines verdoyantes. Aucune route<lb/>n&#x2019;était tracée devant moi, je n&#x2019;étais distrait par aucun guide;<lb/>j&#x2019;étais seul avec les pensées si tristes dont m&#x2019;accablait le spec-<lb/>tacle de Bonpland, descendant rapidement vers le tombeau.&#x00BB;</p><lb/><p>&#x00AB;Combien, reprend M. de Humboldt, je fus heureux quand je<lb/>re&#x00E7;us la dernière lettre de Bonpland, écrite de Corrientès le 7 juin<lb/>1857!</p><lb/><p>&#x00AB;J&#x2019;irai, me disait-il, porter mes collections et mes manuscrits<lb/>moi-m&#x00EA;me à Paris, pour les déposer au Muséum. Mon voyage en<lb/>France ne sera que très-court, je retournerai à mon Santa-Anna,<lb/>où je passe une vie tranquille et heureuse. C&#x2019;est là que je veux<lb/>mourir et où mon tombeau se trouvera à l&#x2019;ombre des arbres<lb/>nombreux que j&#x2019;ai plantés. Que je serais heureux, cher Humboldt,<lb/>de te revoir encore une fois et de renouveler nos souvenirs com-<lb/>muns! Le mois d&#x2019;ao&#x00FB;t prochain, le 28, je compléterai ma quatre-<lb/>vingt-quatrième année, et j&#x2019;ai trois (quatre) ans de moins que toi.<lb/>Il vient de mourir dans cette province un homme de cent sept<lb/>ans. Quelle perspective pour deux voyageurs qui ont passé leur<lb/>quatre-vingtième année!&#x00BB;</p><lb/><p>&#x00AB;Cette joyeuse lettre, qui exprime au moins le désir de vivre<lb/>encore, contraste remarquablement avec la triste description de<lb/>la visite du docteur Lallemant. Dans Monte-Video, suivant M. Von<lb/>Tschudi, on croyait que Bonpland était mort le 29 mai à San-<lb/>Borja; mais on n&#x2019;avait aucun détail sur ses derniers moments.<lb/>Or, le 18 avril, il conversait avec M. Lallemant à Santa-Anna; et le<lb/>19 mai, à Porto-Alègre on dementait le bruit de sa mort. On peut<lb/><pb n="117" facs="#f0004" />
donc espérer encore que le plus jeune des deux compagnons de<lb/>voyage n&#x2019;a pas été appelé le premier à une autre vie. A de si<lb/>grandes distances, l&#x2019;incertitude malheureusement se continue<lb/>longtemps, comme ne le prouvent que trop les craintes qui nous<lb/>tourmentent encore au sujet d&#x2019;Édouard Vogel, perdu dans l&#x2019;A-<lb/>frique centrale, et d&#x2019;Adolphe Schlagintweit, égaré dans les régions<lb/>centrales de l&#x2019;Asie.&#x00BB;</p><lb/><p>Nous n&#x2019;ajouterons aucun commentaire à cette touchante im-<lb/>provisation d&#x2019;un vieillard de 89 ans.</p><lb/></body><back></back>

</text>
</TEI>
