<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124004377">
                        <surname>Eibach</surname>
                        <forename>Joachim</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Nehrlich</surname>
                        <forename>Thomas</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
            <revisionDesc>
                <change n="1.2.0" when="2019-06-04" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
                </change>
                <change n="1.1.0" when="2018-11-30" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
                </change>
            </revisionDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="76" facs="#f0001" />
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#b">
                        <hi rendition="#g">DES VOLCANS.</hi>
                    </hi>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <lb break="yes"/>
                <div n="2">
                    <head>(Fragment du 4<hi rendition="#sup">e</hi> volume du <hi rendition="#i">Kosmos</hi> de M. <hi rendition="#k">de Humboldt</hi>
                        <note place="foot" n="1">En attendant l&#x2019;examen du <hi rendition="#i">Kosmos,</hi> dont M. Littré a bien voulu se charger pour la<lb break="yes"/>
                            <hi rendition="#i">Revue germanique,</hi> nous détachons ce fragment du 4<hi rendition="#sup">e</hi> volume, qui vient de paraître.</note>.)</head>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Parmi les phénomènes dynamiques qui manifestent la réaction de<lb break="yes"/>l&#x2019;intérieur de notre planète contre les couches supérieures, les plus<lb break="yes"/>puissants sont les volcans proprement dits; c&#x2019;est-à-dire ceux que pré-<lb break="no"/>sentent les ouvertures par lesquelles, avec les matières gazeuses, des<lb break="yes"/>masses solides et hétérogènes sont amenées, d&#x2019;une profondeur qui n&#x2019;a<lb break="yes"/>pas encore été mesurée, jusqu&#x2019;à la surface, dans un état de fusion<lb break="yes"/>ignée, comme courants de lave, ou à l&#x2019;état de scories, ou enfin comme<lb break="yes"/>des produits d&#x2019;une pulvérisation très-fine (cendres). Si l&#x2019;on considère,<lb break="yes"/>d&#x2019;après l&#x2019;ancienne acception, les mots de volcan et de montagne de feu<lb break="yes"/>comme synonymes, on rattache l&#x2019;idée des phénomènes volcaniques à<lb break="yes"/>l&#x2019;image d&#x2019;une montagne conique, isolée et munie d&#x2019;une ouverture cir-<lb break="no"/>culaire ou ovale au sommet. Mais cette vue perd de sa généralité dès<lb break="yes"/>que l&#x2019;occasion se présente de traverser des régions volcaniques occu-<lb break="no"/>pant une surface de plusieurs milliers de milles géographiques carrés,<lb break="yes"/>telles que toute la partie moyenne du plateau mexicain entre le pic d&#x2019;Ori-<lb break="no"/>zaba, le Jorullo et les côtes de la mer du Sud; ou l&#x2019;Amérique centrale;<lb break="yes"/>ou les Cordillères de la Nouvelle-Grenade et de Quito, entre le volcan<lb break="yes"/>de Puracé, près de Popayan, celui de Pasto, et le Chimborazo; ou les<lb break="yes"/>montagnes de l&#x2019;isthme du Caucase, entre le Kasbegk, l&#x2019;Elburuz et<lb break="yes"/>l&#x2019;Ararat. Dans l&#x2019;Italie inférieure, entre les champs phlégréens de la<lb break="yes"/>Campanie, la Sicile, les îles de Lipari et les îles de Ponza, et aussi dans<lb break="yes"/>les îles grecques, les espaces intermédiaires qui réunissent les volcans,<lb break="yes"/>
                        <pb n="77" facs="#f0002" /> en partie n&#x2019;ont pas été soulevés, et en partie ont été engloutis par<lb break="yes"/>la mer.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>On rencontre dans les grandes régions volcaniques de l&#x2019;Amérique et<lb break="yes"/>du Caucase des masses d&#x2019;éruption qui paraissent entièrement indépen-<lb break="no"/>dantes des montagnes qui s&#x2019;élèvent à une distance considérable. Ce sont<lb break="yes"/>de vrais trachytes, et non des conglomérats de trachyte, des coulées<lb break="yes"/>d&#x2019;obsidienne, des carrières de pierre ponce et des éboulements de la<lb break="yes"/>même pierre qui n&#x2019;ont pu être déposés par l&#x2019;eau. Ne se pourrait-il pas<lb break="yes"/>que, par l&#x2019;effet du refroidissement progressif des couches terrestres<lb break="yes"/>supérieures résultant de leur rayonnement, la surface de la terre se fùt<lb break="yes"/>fendue en plusieurs points, avant même le soulèvement des montagnes<lb break="yes"/>isolées, ou que des chaînes entières de montagnes se soient soule-<lb break="no"/>vées? Pourquoi ces fentes n&#x2019;auraient-elles pas expulsé des masses,<lb break="yes"/>non à l&#x2019;état de fusion ignée, mais consolidées en forme de montagnes<lb break="yes"/>et de roches éruptives, telles que trachyte, dolérite, mélaphyre, feld-<lb break="no"/>spath nacré, obsidienne et ponce? Une partie de ces couches trachyti-<lb break="no"/>ques ou doléritiques qui se sont fait jour au dehors, dans un état<lb break="yes"/>visqueux, d&#x2019;abord disposées horizontalement, ont été, par le soulève-<lb break="no"/>ment ultérieur de cônes ou de zones volcaniques, placées à une position<lb break="yes"/>renversée, qui n&#x2019;appartient jamais aux laves plus récentes sorties d&#x2019;une<lb break="yes"/>montagne de feu. Ainsi, pour prendre d&#x2019;abord en Europe un exemple<lb break="yes"/>très-connu, dans le <hi rendition="#i">Val del Bove,</hi> excavation de l&#x2019;Etna qui entame pro-<lb break="no"/>fondément la montagne, l&#x2019;inclinaison des couches de lave, qui alternent<lb break="yes"/>très-régulièrement avec les masses d&#x2019;éboulement, est de 25° à 30°; tandis<lb break="yes"/>que d&#x2019;après les déterminations très-exactes d&#x2019;Élie de Beaumont, les cou-<lb break="no"/>rants de lave qui recouvrent la surface de l&#x2019;Etna et qui sont postérieurs<lb break="yes"/>au soulèvement de la montagne, sur une moyenne de trente coulées,<lb break="yes"/>ne présentent qu&#x2019;une inclinaison de 3° à 5°. Ces rapports indiquent ici<lb break="yes"/>l&#x2019;existence de très-anciennes formations volcaniques, sorties par des<lb break="yes"/>fissures antérieures à la constitution du volcan en montagne de feu.<lb break="yes"/>L&#x2019;antiquité nous présente aussi un remarquable phénomène de ce<lb break="yes"/>genre, qui s&#x2019;est produit dans une vaste plaine éloignée de tous les vol-<lb break="no"/>cans actifs ou éteints, dans l&#x2019;Eubée. &#x00AB;Les violents tremblements de<lb break="yes"/>terre qui ébranlèrent une partie de l&#x2019;île ne cessèrent pas avant qu&#x2019;un<lb break="yes"/>gouffre qui s&#x2019;ouvrit dans la plaine de Lalantus n&#x2019;eût laissé écouler un<lb break="yes"/>fleuve d&#x2019;une boue brûlante (de lave) <note place="foot" n="1">Strabon.</note>.&#x00BB;</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Si, comme je suis depuis longtemps porté à le croire, c&#x2019;est à des<lb break="yes"/>fractures primitives de l&#x2019;écorce terrestre qu&#x2019;il faut attribuer en partie les<lb break="yes"/>
                        <pb n="78" facs="#f0003" /> formations les plus anciennes de roches éruptives que leur constitution<lb break="yes"/>minéralogique rend souvent complétement semblables aux laves ré-<lb break="no"/>centes, il faut ajouter que ces crevasses et les cratères de soulèvement<lb break="yes"/>formés plus tard, et déjà beaucoup moins simples, ne sont pas encore<lb break="yes"/>des volcans proprement dits, mais simplement des ouvertures volcani-<lb break="no"/>ques. Le principal caractère des volcans consiste dans une communi-<lb break="no"/>cation permanente ou au moins périodique du foyer central avec<lb break="yes"/>l&#x2019;atmosphère. Le volcan exige pour cela une structure, une charpente<lb break="yes"/>particulière; car comme Sénèque le dit très-justement: &#x00AB;Le feu n&#x2019;a<lb break="yes"/>pas d&#x2019;aliment dans la montagne, mais seulement une issue.&#x00BB; (<hi rendition="#i">Ignis<lb break="yes"/>in ipso monte non alimentum habet, sed viam.</hi>) L&#x2019;activité volcanique agit<lb break="yes"/>alors d&#x2019;une manière plastique et en soulevant le sol, et non, comme<lb break="yes"/>on l&#x2019;a cru généralement, en édifiant la masse par l&#x2019;amoncellement<lb break="yes"/>de scories et de nouvelles couches de lave. La résistance que les<lb break="yes"/>masses en fusion ignée, pressées en quantité trop considérable contre<lb break="yes"/>la surface, éprouvent dans le canal d&#x2019;éruption, détermine l&#x2019;accrois-<lb break="no"/>sement de la force soulevante. Il en résulte une poussée du sol en<lb break="yes"/>forme de vessie, comme cela est indiqué par l&#x2019;inclinaison régulière et<lb break="yes"/>toujours dirigée en dehors des couches soulevées. La rupture de la<lb break="yes"/>partie moyenne ou supérieure de l&#x2019;élévation convexe du sol produit<lb break="yes"/>tantôt seulement ce que Léopold de Buch appelle un cratère de sou-<lb break="no"/>lèvement, c&#x2019;est-à-dire un entonnoir rond ou ovale, bordé par un<lb break="yes"/>cirque de soulèvement, enceinte annulaire, ordinairement déchirée<lb break="yes"/>par places; et tantôt, si la nature doit terminer le volcan, dans le<lb break="yes"/>milieu du cratère de soulèvement, une montagne en forme de dôme<lb break="yes"/>ou de cône. Cette dernière est alors le plus souvent ouverte à son<lb break="yes"/>sommet; et sur le fond de cette ouverture, cratère du volcan per-<lb break="no"/>manent, s&#x2019;élèvent des éminences éphémères, des cônes d&#x2019;éruption<lb break="yes"/>petits ou grands, qui, dans le Vésuve, dépassent parfois de beaucoup<lb break="yes"/>le cratère du cône de soulèvement. Les produits de la première cre-<lb break="no"/>vasse, les anciennes constructions, telles qu&#x2019;elles viennent d&#x2019;être men-<lb break="no"/>tionnées, ne subsistent pas toujours. Le haut mur de rochers qui<lb break="yes"/>borde la circonvallation du cratère de soulèvement ne subsiste pas<lb break="yes"/>même en débris dans un grand nombre des volcans les plus puissants<lb break="yes"/>et les plus actifs.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>C&#x2019;est un des grands services de la science moderne, d&#x2019;avoir non-<lb break="no"/>seulement par une comparaison attentive de volcans très-éloignés les<lb break="yes"/>uns des autres fait connaître avec prêcision les diverses circonstances<lb break="yes"/>de leur formation, mais encore introduit dans les langues des ex-<lb break="no"/>pressions plus exactes, qui ont permis de distinguer nettement les<lb break="yes"/>
                        <pb n="79" facs="#f0004" /> différences que présentent les reliefs des volcans, aussi bien que les<lb break="yes"/>manifestations de l&#x2019;activité volcanique. Si on ne renonce pas entiè-<lb break="no"/>rement à toute classification, parce que celles-ci dans leur tendance à<lb break="yes"/>la généralisation ne s&#x2019;appuient que sur des inductions incomplètes,<lb break="yes"/>on peut se représenter l&#x2019;éruption de masses en fusion ignée et de<lb break="yes"/>matières solides, accompagnée de vapeurs et de gaz, de quatre ma-<lb break="no"/>nières différentes. Passant des phénomènes simples aux phénomènes<lb break="yes"/>compliqués, nous placerons d&#x2019;abord les éruptions qui, sorties au travers<lb break="yes"/>de fissures sans former des séries de cônes isolés, et entassées les unes<lb break="yes"/>sur les autres à l&#x2019;état fluide et à l&#x2019;état visqueux, ont formé des massifs<lb break="yes"/>de roches volcaniques; secondement, les éruptions qui se sont fait jour<lb break="yes"/>au travers de cônes formés par des entassements de scories sans cir-<lb break="no"/>convallation, et qui néanmoins émettent des courants de lave, comme<lb break="yes"/>celles qui pendant l&#x2019;espace de cinq années devastèrent l&#x2019;île de Lan-<lb break="no"/>cerote, dans la première moitié du dernier siècle; troisièmement, les<lb break="yes"/>cratères de soulèvement avec des couches soulevées sans cône central,<lb break="yes"/>qui n&#x2019;émettent de coulées de lave que par la face extérieure de l&#x2019;enceinte<lb break="yes"/>et jamais de l&#x2019;intérieur, lequel s&#x2019;obstrue promptement par des éboule-<lb break="no"/>ments; quatrièmement, les montagnes en forme de cloches fermées,<lb break="yes"/>ou des cônes de soulèvement ouverts au sommet, tantôt entourés d&#x2019;un<lb break="yes"/>cirque, subsistant au moins en partie, comme au pic de Ténériffe, à<lb break="yes"/>Fogo et à Rocca Monfina, tantôt tout à fait dépourvus d&#x2019;enceinte et<lb break="yes"/>sans centre d&#x2019;éruption, comme en Islande, dans les Cordillères de Quito<lb break="yes"/>et dans la partie moyenne du Mexique. Les cônes à sommet ouvert<lb break="yes"/>de cette quatrième classe conservent une communication permanente<lb break="yes"/>et agissant à des époques indéterminées, entre le feu central inté-<lb break="no"/>rieur et l&#x2019;atmosphère. D&#x2019;après mes observations, il y a un plus grand<lb break="yes"/>nombre de dômes ou de cloches doléritiques et trachytiques fermés,<lb break="yes"/>que de cônes ouverts, soit actifs soit éteints, et beaucoup plus surtout<lb break="yes"/>que des volcans proprement dits. Les montagnes en forme de dôme<lb break="yes"/>ou de cloche, comme le Chimborazo, le Puy de Dôme, le Sarcouy, la<lb break="yes"/>Rocca Monfina et le Vultur, donnent à la contrée un caractère parti-<lb break="no"/>culier, en formant un agréable contraste avec les protubérances des<lb break="yes"/>schistes ou les formes dentelées des roches calcaires.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Ovide décrit d&#x2019;une manière très-nette le grand phénomène volca-<lb break="no"/>nique qui cut pour siége la presqu&#x2019;île de Méthone, et pour résultat la<lb break="yes"/>formation d&#x2019;une cloche non ouverte au sommet. &#x00AB;La force des vents<lb break="yes"/>enfermés dans les cavernes sombres, en cherchant en vain à se frayer<lb break="yes"/>un passage, a soulevé le sol en le distendant (<hi rendition="#i">extentam tumefecit humum</hi>),<lb break="yes"/>comme lorsqu&#x2019;on remplit d&#x2019;air une vessie ou une outre. Cette protu-<lb break="no"/>
                        <pb n="80" facs="#f0005" /> bérance soulevée s&#x2019;est, par une lente consolidation, maintenue en<lb break="yes"/>forme de colline.&#x00BB; J&#x2019;ai déjà eu occasion de montrer comment cette<lb break="yes"/>explication diffère du récit que fait Aristote du phénomène volcanique<lb break="yes"/>d&#x2019;Hiéra, dans lequel le souffle souterrain soulève également une col-<lb break="no"/>line, mais la perce ensuite pour en faire jaillir une pluie de cendres<lb break="yes"/>incandescentes. Le soulèvement est ici indiqué comme le prélude de la<lb break="yes"/>sortie des flammes. D&#x2019;après Strabon, le dôme soulevé près de Méthone<lb break="yes"/>s&#x2019;ouvrit de même par un jet de feu suivi pendant la nuit d&#x2019;une odeur<lb break="yes"/>agréable. Cette dernière circonstance a été observée dans des condi-<lb break="no"/>tions toutes semblables pendant l&#x2019;éruption volcanique de Santorin dans<lb break="yes"/>l&#x2019;automne de 1650, et se trouve présentée dans le sermon d&#x2019;un moine<lb break="yes"/>comme un signe consolant annon&#x00E7;ant que &#x00AB;Dieu ne voulait pas<lb break="yes"/>encore détruire son troupeau&#x00BB;. Cette odeur agréable ne signalerait-<lb break="maybe"/>elle pas l&#x2019;existence du naphte? Une observation analogue a été faite<lb break="yes"/>par Kotzebue, à l&#x2019;occasion d&#x2019;une éruption ignée (1804) de la nouvelle<lb break="yes"/>île volcanique Umnak, sortie de la mer dans l&#x2019;archipel aleoutien. Pen-<lb break="no"/>dant la grande éruption du Vésuve du 12 août 1805, que j&#x2019;observai<lb break="yes"/>avec Gay-Lussac, ce dernier constata qu&#x2019;une odeur de bitume se ré-<lb break="no"/>pandait de temps en temps dans le cratère incandescent. J&#x2019;ai réuni ces<lb break="yes"/>faits rarement observés, parce qu&#x2019;ils concourent à démontrer l&#x2019;étroit<lb break="yes"/>enchaînement de toutes les manifestations de l&#x2019;activité volcanique,<lb break="yes"/>depuis les phénomènes peu intenses des salses et des sources de naphte<lb break="yes"/>jusqu&#x2019;aux véritables volcans.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Des enceintes analogues à celles des cratères de soulèvement se trou-<lb break="no"/>vent aussi dans des roches très-différentes du trachyte, du basalte et<lb break="yes"/>des schistes porphyriques: par exemple, d&#x2019;après l&#x2019;opinion sagace d&#x2019;Élie<lb break="yes"/>de Beaumont, dans le granit de la chaîne des Alpes fran&#x00E7;aises. Le<lb break="yes"/>massif d&#x2019;Oisans, auquel appartient le plus haut sommet de la France,<lb break="yes"/>le mont Pelvoux près de Brian&#x00E7;on (12,109 pieds), forme un cirque de<lb break="yes"/>huit milles géographiques de circonférence, au centre duquel est placé<lb break="yes"/>le petit village de la Bérarde. Les parois escarpées du cirque atteignent<lb break="yes"/>une hauteur de plus de 9,000 pieds. L&#x2019;enceinte même est du gneiss,<lb break="yes"/>tout l&#x2019;intérieur est du granit. Dans les Alpes suisses et savoisiennes, la<lb break="yes"/>même forme se montre fréquemment en petites dimensions. Le grand<lb break="yes"/>plateau du mont Blanc, sur lequel Bravais et Martins ont campé<lb break="yes"/>pendant plusieurs jours, est un cirque fermé d&#x2019;un sol presque plat,<lb break="yes"/>haut de 12,020 pieds, et du milieu duquel s&#x2019;élève la colossale pyra-<lb break="no"/>mide du sommet. Les forces de soulèvement produisent partout des<lb break="yes"/>formes semblables, quoique modifiées par la composition des roches.<lb break="yes"/>Les vallées annulaires, et les vallées fermées (valleys of elevation),<lb break="yes"/>
                        <pb n="81" facs="#f0006" /> décrites par Hoffmann, Buckland, Murchison et Thurmann dans les<lb break="yes"/>roches de sédiment du nord de l&#x2019;Allemagne, dans le comté d&#x2019;Hereford<lb break="yes"/>et dans la montagne jurassique de Porentruy, se rattachent aux phé-<lb break="no"/>nomènes qui nous occupent ici, comme aussi, quoique à un moindre<lb break="yes"/>degré d&#x2019;analogie, certains plateaux des Cordillères entourés de tous<lb break="yes"/>côtés de massifs montagneux, ceux où l&#x2019;on trouve les villes de Caxa-<lb break="no"/>marca (8,784 p.), de Bogota (8,190 p.) et Mexico (7,008 p.); comme<lb break="yes"/>aussi enfin, dans l&#x2019;Himalaya, la vallée fermée de Cachemir (5,460 p.).</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Les <hi rendition="#i">maars</hi> si nombreux parmi les volcans éteints de l&#x2019;Eifel ont moins<lb break="yes"/>de parenté avec les cratères de soulèvement qu&#x2019;avec la plus simple des<lb break="yes"/>formes de l&#x2019;activité volcanique (éruption au travers de simples fis-<lb break="no"/>sures); on appelle ainsi des cavités en forme de gouffre qui se sont<lb break="yes"/>produites dans des roches non volcaniques (schistes dévoniens), et qui<lb break="yes"/>sont entourées de bords peu élevés qu&#x2019;elles ont formés elles-mêmes.<lb break="yes"/>Ils ressemblent à des entonnoirs de mines; les produits des explosions,<lb break="yes"/>comparables aussi à celles des explosions de mines, rappellent le phé-<lb break="no"/>nomène particulier observé par moi pendant le tremblement de terre<lb break="yes"/>de Rio-Bamba (4 février 1797), où des ossements humains furent lancés<lb break="yes"/>au sommet de la colline de la Culca. Il y a des gouffres isolés et d&#x2019;une<lb break="yes"/>hauteur peu considérable dans l&#x2019;Eifel, l&#x2019;Auvergne ou à Java, qui sont<lb break="yes"/>remplis d&#x2019;eau; on peut les appeler <hi rendition="#i">cratères lacs;</hi> mais cette dénomina-<lb break="no"/>tion, dans ma pensée, ne pourrait être prise comme synonyme du mot<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">gouffre</hi> (<hi rendition="#i">maar</hi>) dans un sens général; car nous avons trouvé, Abich et<lb break="yes"/>moi, de petits lacs sur les sommets des volcans les plus élevés, sur de<lb break="yes"/>véritables cônes de soulèvement, dans des cratères éteints, par exem-<lb break="no"/>ple, sur le volcan mexicain de Toluca à 11,490 pieds, et sur l&#x2019;Elburuz<lb break="yes"/>du Caucase à 18,500 pieds de hauteur. On doit, dans les volcans de<lb break="yes"/>l&#x2019;Eifel, distinguer avec soin deux sortes d&#x2019;activité volcanique, d&#x2019;âges<lb break="yes"/>très-différents: les volcans proprement dits, à courants de lave, et les<lb break="yes"/>phénomènes éruptifs plus faibles des gouffres. A la première appar-<lb break="no"/>tiennent: la coulée de lave basaltique, riche en olivine, et disposée en<lb break="yes"/>colonnes perpendiculaires, de la vallée d&#x2019;Usbach près de Bertrich; le<lb break="yes"/>volcan de Gerolstein, qui a son siége dans une roche calcaire, con-<lb break="no"/>tenant de la dolomite; et la crête allongée du Mosenberg (1,645 p. au-<lb break="no"/>dessus de la mer), près de Bettersfeld, à l&#x2019;ouest de Monderscheid. Ce<lb break="yes"/>dernier volcan a trois cratères: le premier et le second, les plus sep-<lb break="no"/>tentrionaux, sont complétement circulaires, et leur fond est recouvert<lb break="yes"/>de tourbe; du troisième, au contraire, descend une puissante coulée<lb break="yes"/>de lave, d&#x2019;un rouge brun, qui se dirige vers la vallée de la petite Kyll.<lb break="yes"/>Un phénomène remarquable, étranger en général aux volcans qui<lb break="yes"/>
                        <fw type="sig" place="bottom">
                            <hi rendition="#k">tome i.</hi> 6</fw>
                        <lb break="yes"/>
                        <pb n="82" facs="#f0007" /> émettent de la lave, consiste en ce que, à Gerolstein, au Mosenberg et<lb break="yes"/>dans d&#x2019;autres volcans proprement dits de l&#x2019;Eifel, les coulées de lave ne<lb break="yes"/>sont point, à leur origine, environnées de couches trachytiques visi-<lb break="no"/>bles, mais paraissent sortir immédiatement de couches dévoniennes.<lb break="yes"/>La surface du Mosenherg n&#x2019;indique en aucune fa&#x00E7;on ce qu&#x2019;elle recou-<lb break="no"/>vre. Les scories augiteuses qui pénètrent avec une cohérence marquée<lb break="yes"/>dans les courants basaltiques, contiennent de petits fragments calcinés<lb break="yes"/>de schistes, mais nulle trace de trachyte, pas plus que le cratère du<lb break="yes"/>Rodderberg, si voisin pourtant de l&#x2019;énorme massif trachytique des<lb break="yes"/>bords du Rhin, le Siebengebirge.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>&#x00AB;Les gouffres (<hi rendition="#i">maars</hi>) paraissent, dit avec sagacité l&#x2019;inspecteur des<lb break="yes"/>mines de Dechen, appartenir à peu près à la même époque que les érup-<lb break="no"/>tions par coulées des volcans proprement dits. On trouve les uns et les<lb break="yes"/>autres dans le voisinage de vallées profondément excavées. Les volcans<lb break="yes"/>à coulées de lave étaient évidemment actifs à une époque où les val-<lb break="no"/>lées avaient déjà presque entièrement atteint leur forme actuelle, car<lb break="yes"/>on voit encore les plus anciens courants de lave de cette région des-<lb break="no"/>cendre dans les vallées.&#x00BB; Les gouffres sont entourés de fragments de<lb break="yes"/>schistes dévoniens, d&#x2019;amas de sables gris et de tuf. Mais ce n&#x2019;est pas<lb break="yes"/>seulement le manque complet de coulées de lave, telles qu&#x2019;on les ob-<lb break="no"/>serve sur le bord extérieur des véritables cratères de soulèvement, ou<lb break="yes"/>tout à fait dans leur voisinage, comme aux îles Canaries, ni l&#x2019;éléva-<lb break="no"/>tion insignifiante de l&#x2019;enceinte qui entoure le gouffre, qui distinguent<lb break="yes"/>celui-ci des cratères de soulèvement: il manque aux bords du gouffre<lb break="yes"/>une stratification régulière de roches inclinées au dehors par la pres-<lb break="no"/>sion de la force intérieure. Les gouffres enclavés dans les schistes dévo-<lb break="no"/>niens ressemblent à des entonnoirs de mines: après l&#x2019;explosion vio-<lb break="no"/>lente des vapeurs et des gaz échauffés, les masses poreuses expulsées<lb break="yes"/>(rapilli) sont retombées en grande partie dans l&#x2019;intérieur. Je cite ici<lb break="yes"/>comme exemples les gouffres d&#x2019;Immerath, de Pulverfeld et de Meerfeld.<lb break="yes"/>Dans le milieu du premier, dont le fond sec est cultivé à une profon-<lb break="no"/>deur de 200 pieds, sont les deux villages d&#x2019;Ober et d&#x2019;Unter-Immerath.<lb break="yes"/>Ici se trouvent dans le tuf volcanique de l&#x2019;enceinte, tout à fait comme<lb break="yes"/>au lac Laach, des mélanges sphériques de feldspath et d&#x2019;augite dans<lb break="yes"/>lesquels sont disséminées des particules de verre noir et vert. Les bords<lb break="yes"/>tufacés du Pulvermaar, changé en lac profond, contiennent également<lb break="yes"/>des sphères de mica, de honblende et d&#x2019;augite pleines de vitrifications.<lb break="yes"/>Le gouffre de Meerfeld, régulièrement circulaire, recouvert en partie<lb break="yes"/>d&#x2019;eau, en partie de tourbe, se caractérise géologiquement par le voi-<lb break="no"/>sinage des trois cratères du Mosenberg, dont le plus méridional a fourni<lb break="yes"/>
                        <pb n="83" facs="#f0008" /> une coulée de lave. Mais le gouffre est situé 600 pieds plus haut que<lb break="yes"/>la longue crête du volcan, et à son extrémité septentrionale; il n&#x2019;est<lb break="yes"/>pas non plus dans l&#x2019;axe de la ligne des cratères, mais plus au nord-<lb break="maybe"/>ouest.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Comme c&#x2019;est ici le lieu de faire remarquer combien se montre con-<lb break="no"/>cordante et uniforme l&#x2019;activité volcanique dans la production des ma-<lb break="no"/>tières, malgré la diversité des formes extérieures (gouffres, cratères<lb break="yes"/>d&#x2019;éruption entourés d&#x2019;une enceinte, ou cônes ouverts au sommet), je<lb break="yes"/>rappellerai la richesse extraordinaire de minéraux cristallisés expulsés<lb break="yes"/>des gouffres, et qui sont maintenant en partie enfouis dans les tufs.<lb break="yes"/>C&#x2019;est dans les environs du lac Laach qu&#x2019;elle est la plus remarquable;<lb break="yes"/>mais d&#x2019;autres gouffres, par exemple celui d&#x2019;Immerath et celui de Meer-<lb break="no"/>feld, riches en globules d&#x2019;olivine, contiennent des masses cristallines<lb break="yes"/>très-caractérisées, où l&#x2019;on trouve: le zircon, l&#x2019;hauyine, la leucite,<lb break="yes"/>l&#x2019;apatite, la roséane, l&#x2019;olivine, l&#x2019;augite, le rhyacolithe, le feldspath<lb break="yes"/>commun (orthoclase), le feldspath vitreux (sanidine), le mica, la so-<lb break="no"/>dalite, le grenat et le fer titané. Si le nombre des beaux minéraux<lb break="yes"/>cristallisés du Vésuve est bien plus considérable, &#x2014; Scachi en compte<lb break="yes"/>43 espèces, &#x2014; on ne doit pas oublier qu&#x2019;un très-petit nombre d&#x2019;entre<lb break="yes"/>eux seulement vient du volcan, et que le plus grand nombre appartient<lb break="yes"/>à une formation qui, dans l&#x2019;opinion de Léopold de Buch, est entière-<lb break="no"/>ment étrangère au volcan, et doit être attribuée à une couche de tuf<lb break="yes"/>qui s&#x2019;étend bien au-dessus de Capoue. Cette couche aurait été soulevée<lb break="yes"/>en même temps que le cône du Vésuve, et serait le produit d&#x2019;une action<lb break="yes"/>volcanique sous-marine.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Après les îles Lipari et Ponza, très-peu de parties de l&#x2019;Europe ont<lb break="yes"/>produit une plus grande masse de pierre ponce que cette région de<lb break="yes"/>l&#x2019;Allemagne, qui, dans un soulèvement relativement peu considérable,<lb break="yes"/>présente des formes si différentes de l&#x2019;activité volcanique, en gouffres<lb break="yes"/>(cratères d&#x2019;explosion), en montagnes basaltiques et en volcans à coulées<lb break="yes"/>de lave. La masse principale de pierre ponce est entre Nieder-Mendig<lb break="yes"/>et Sorge, Andernach et Rübenach; la masse principale de trass (con-<lb break="no"/>glomérat récent déposé par l&#x2019;eau) dans la vallée du Brohl, depuis son<lb break="yes"/>embouchure dans le Rhin jusqu&#x2019;à Burgbrohl, près de Plaid et de Kruft.<lb break="yes"/>La formation de trass de la vallée du Brohl contient, avec des frag-<lb break="no"/>ments de grauwacke schisteuse et de bois fossile, de petits morceaux<lb break="yes"/>de pierre ponce qui ne se distingue point de celle qui forme la couver-<lb break="no"/>ture superficielle de la contrée et du trass lui-même. J&#x2019;ai toujours<lb break="yes"/>douté, malgré certaines analogies que les Cordillères semblent offrir,<lb break="yes"/>que l&#x2019;on pût attribuer le trass de l&#x2019;Eifel à des éruptions boueuses de<lb break="yes"/>
                        <fw type="sig" place="bottom">6.</fw>
                        <lb break="yes"/>
                        <pb n="84" facs="#f0009" /> volcans à coulées de lave. Je crois plutôt, avec M. de Dechen, que la<lb break="yes"/>pierre ponce a été lancée par une éruption sèche et que le trass s&#x2019;est<lb break="yes"/>formé à la fa&#x00E7;on des autres conglomérats....</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Nous avons indiqué plus haut le rapport des gouffres et celui des<lb break="yes"/>coulées de lave, qui en sont si différentes à l&#x2019;âge des vallées. &#x00AB;Le<lb break="yes"/>trachyte du Siebengebirge, dit M. de Dechen, paraît beaucoup plus<lb break="yes"/>ancien que la formation des vallées, plus ancien également que le<lb break="yes"/>bitume des bords du Rhin. Son éruption a été étrangère au déchirement<lb break="yes"/>de la vallée du Rhin, même si on veut attribuer cette vallée à la<lb break="yes"/>production d&#x2019;une fracture. La formation de la vallée est notablement<lb break="yes"/>plus récente que le bitume du Rhin; plus récente que la plus grande<lb break="yes"/>quantité du basalte du Rhin; antérieure au contraire aux éruptions<lb break="yes"/>volcaniques à coulées de lave, et à la grande éruption de pierre ponce<lb break="yes"/>et de trass. Les formations basaltiques atteignent certainement une<lb break="yes"/>époque beaucoup plus récente que la formation trachytique; la masse<lb break="yes"/>principale du basalte doit donc être considérée comme plus jeune que<lb break="yes"/>le trachyte. Sur le versant des collines qui bordent actuellement la<lb break="yes"/>vallée du Rhin, de nombreux groupes de basalte (carrière d&#x2019;Unkel,<lb break="yes"/>Rolandseck, Godesberg) ont été simplement déplacés par le déchirement<lb break="yes"/>de la vallée; car vraisemblablement ils étaient jusque-là enfermés dans<lb break="yes"/>les roches de grauwacke dévonienne.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Les infusoires également répandus sur les continents, dans les plus<lb break="yes"/>grandes profondeurs de la mer et dans les couches supérieures de<lb break="yes"/>l&#x2019;atmosphère, et dont l&#x2019;existence générale, démontrée par Ehrenberg,<lb break="yes"/>a été une des plus brillantes découvertes de notre siècle, ont, dans les<lb break="yes"/>volcans de l&#x2019;Eifel, leur siége principal dans les rapilli, les couches de<lb break="yes"/>trass et les conglomérats de pierre ponce. Des organismes à enveloppes<lb break="yes"/>siliceuses remplissent la vallée du Brohl et les éruptions de Hochsim-<lb break="no"/>mern; quelquefois ils sont, dans le trass, entremêlés de branches non<lb break="yes"/>carbonisées de conifères. Toute cette faune microscopique est, d&#x2019;après<lb break="yes"/>Ehrenberg, une formation d&#x2019;eau douce, et c&#x2019;est seulement par exception<lb break="yes"/>que l&#x2019;on voit sur le dépôt supérieur de trass friable et jaune, au pied et<lb break="yes"/>sur les pentes du Siebengebirge, les polythalames marins signalant<lb break="yes"/>une rive de la mer ancienne.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Le phénomène des gouffres (<hi rendition="#i">maars</hi>) est-il limité à l&#x2019;Allemagne occi-<lb break="no"/>dentale? Le comte Montlosier, qui connaissait l&#x2019;Eifel par ses observa-<lb break="no"/>tions personnelles, et qui proclamait le Mosenberg un des plus beaux<lb break="yes"/>volcans qu&#x2019;il eût vus, place, comme Rozet, au nombre des gouffres ou<lb break="yes"/>cratères d&#x2019;explosion, le gouffre de Tazenat, le lac Pavin et le lac de<lb break="yes"/>la Godivel en Auvergne. Ils sont creusés dans des roches très-diffé-<lb break="no"/>
                        <pb n="85" facs="#f0010" /> rentes, granit, basalte et domite (roche trachytique) et entourés sur les<lb break="yes"/>bords de scories et de <hi rendition="#i">rapilli.</hi>
                    </p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Les constructions qu&#x2019;une force éruptive plus puissante édifie à<lb break="yes"/>l&#x2019;aide du soulèvement du sol et de l&#x2019;épanchement de la lave, appar-<lb break="no"/>tiennent au moins à six formes différentes, qu&#x2019;on retrouve dans les<lb break="yes"/>zones les plus distantes. L&#x2019;homme né dans les régions volcaniques,<lb break="yes"/>au milieu de montagnes basaltiques et trachytiques, se sent volontiers<lb break="yes"/>chez lui partout où ces formes lui sourient. La forme des montagnes<lb break="yes"/>est l&#x2019;un des éléments les plus importants de la physionomie de la na-<lb break="no"/>ture; elles donnent au paysage, selon qu&#x2019;elles sont recouvertes de<lb break="yes"/>végétation ou qu&#x2019;elles s&#x2019;élèvent dans une nudité sauvage, un aspect<lb break="yes"/>agréable, ou sérieux et majestueux. J&#x2019;ai tout récemment essayé, dans<lb break="yes"/>un atlas spécial, de donner une série de contours des Cordillères de<lb break="yes"/>Quito et du Mexique, esquissés d&#x2019;après mes dessins. Tandis que le<lb break="yes"/>basalte s&#x2019;élève tantôt en cimes coniques, un peu arrondies au sommet,<lb break="yes"/>tantôt en pointes jumelles de hauteur inégales, tantôt en longue crête<lb break="yes"/>horizontale, terminée à chaque extrémité par une cime élevée, on voit<lb break="yes"/>dominer dans le trachyte la forme majestueuse du dôme (Chimborazo,<lb break="yes"/>20,100 p.), qui ne doit pas être confondue avec d&#x2019;autres montagnes en<lb break="yes"/>forme de cloche, également fermées au sommet, mais plus élancées. La<lb break="yes"/>forme conique a son type le plus complet dans le Cotopaxi (17,712 p.),<lb break="yes"/>puis dans le Popocatepetl (16,632 p.), vu des belles rives du lac de<lb break="yes"/>Tezcuco ou du sommet de l&#x2019;ancienne pyramide mexicaine à Campos<lb break="yes"/>de Cholula, et enfin dans le volcan d&#x2019;Orizaba (16,302 p.; d&#x2019;après<lb break="yes"/>Ferrer, 16,776 p.). Une forme de cône fortement tronqué est celle du<lb break="yes"/>Nevado de Cayambé-Urcu (18,170 p.), qui coupe l&#x2019;Équateur, comme<lb break="yes"/>aussi celle du volcan de Tolima (17,010 p.), qu&#x2019;on aper&#x00E7;oit au pied<lb break="yes"/>du Paramo de Quindiu, au-dessus de la forêt vierge. Le volcan de<lb break="yes"/>Pichincha surprend les géologues par une crête très-allongée, à l&#x2019;une<lb break="yes"/>des extrémités de laquelle, la moins élevée, est le vaste cratère encore<lb break="yes"/>enflammé.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>L&#x2019;écroulement des parois des cratères par suite de grands phénomènes<lb break="yes"/>naturels, ou leur déchirure par une explosion analogue à celle d&#x2019;une<lb break="yes"/>mine, produit dans les montagnes coniques des formes particulières et<lb break="yes"/>contrastantes: telles sont les doubles pyramides de forme plus ou moins<lb break="yes"/>régulière qui remplacent l&#x2019;ancienne cime du Carquairazo (14,700 p.),<lb break="yes"/>subitement écroulée dans la nuit du 19 juillet 1698, et les pyramides<lb break="yes"/>plus belles d&#x2019;Ilinisla (16,362 p.). D&#x2019;autres fois, il s&#x2019;est formé aux parois<lb break="yes"/>supérieures des crénelures, deux cornes dirigées l&#x2019;une vers l&#x2019;autre, qui<lb break="yes"/>permettent de soup&#x00E7;onner la forme primitive (Capac-Urcu, Cerro del<lb break="yes"/>
                        <pb n="86" facs="#f0011" /> Altar, qui n&#x2019;a plus que 16,380 pieds). Chez les indigènes du plateau de<lb break="yes"/>Quito, entre Chambo et Lican, entre les montagnes de Condorasto et<lb break="yes"/>de Cuvillan, la tradition s&#x2019;est généralement conservée, que le sommet<lb break="yes"/>de ce dernier volcan se serait écroulé quatorze ans avant l&#x2019;invasion de<lb break="yes"/>Huayna Capac, fils de l&#x2019;inca Tupuc Yupanqui, à la suite d&#x2019;éruptions<lb break="yes"/>qui auraient duré, sans interruption, de sept à huit ans, et que tout<lb break="yes"/>le plateau dans lequel est Rio-Bamba aurait été couvert de pierre<lb break="yes"/>ponce et de cendres volcaniques. Le volcan, plus élevé dans l&#x2019;origine<lb break="yes"/>que le Chimborazo, s&#x2019;appelait, en langue inca ou quichua, <hi rendition="#i">Capac,</hi> le<lb break="yes"/>roi ou le prince des montagnes (<hi rendition="#i">Urcu</hi>), parce que les indigènes voyaient<lb break="yes"/>son sommet s&#x2019;élever plus au-dessus de la ligne inférieure des neiges<lb break="yes"/>que celui des autres montagnes de la contrée. Le grand Ararat, dont<lb break="yes"/>Frédéric Parrot en 1829, Abich et Chodzko en 1845 et 1850, ont<lb break="yes"/>atteint la cime, forme, comme le Chimborazo, un dôme non ouvert.<lb break="yes"/>Ses puissantes coulées de lave ont jailli d&#x2019;une hauteur bien inférieure<lb break="yes"/>à la ligne des neiges. Un caractère important de la conformation de<lb break="yes"/>l&#x2019;Ararat, est la déchirure profonde de la vallée de Jacob, gouffre la-<lb break="no"/>téral que l&#x2019;on peut comparer au <hi rendition="#i">Val del Bove</hi> de l&#x2019;Etna. C&#x2019;est dans cette<lb break="yes"/>vallée qu&#x2019;on peut le mieux saisir, d&#x2019;après l&#x2019;observation d&#x2019;Abich, la<lb break="yes"/>structure intérieure du noyau de la cloche trachytique, ce noyau et le<lb break="yes"/>soulèvement complet de la montagne étant beaucoup plus anciens que<lb break="yes"/>les coulées de lave. Le Kasbegk et le Tschegem, qui ont fait éruption<lb break="yes"/>sur le même système principal que l&#x2019;Elburuz (18,500 p.), sont l&#x2019;un<lb break="yes"/>et l&#x2019;autre des cônes sans cratère au sommet, tandis que le colossal<lb break="yes"/>Elburuz porte à son sommet un cratère lac.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Si le cône et le dôme sont dans toutes les régions du monde les formes<lb break="yes"/>de beaucoup les plus fréquentes, la longue crête du volcan de Pichincha,<lb break="yes"/>isolée dans le groupe des volcans de Quito, est par cela même d&#x2019;autant<lb break="yes"/>plus remarquable. J&#x2019;ai longtemps et soigneusement étudié sa confor-<lb break="no"/>mation. Le Pichincha forme un mur long de plus de deux milles<lb break="yes"/>géographiques, d&#x2019;une roche trachytique noire, composée d&#x2019;augite et<lb break="yes"/>d&#x2019;oligoclase; il s&#x2019;élève sur une fissure de la Cordillère occidentale, voi-<lb break="no"/>sine de la mer du Sud; mais l&#x2019;axe de la crète n&#x2019;est pas dans la direction<lb break="yes"/>de celui de la Cordillère. Sur la crête du mur se suivent comme des<lb break="yes"/>châteaux forts, du sud-ouest au nord-est, les trois sommets Cuntur<lb break="yes"/>Guachana, Guagua Pichincha (le fils du vieux volcan) et el Picado de<lb break="yes"/>los Ladrillos. Le volcan proprement dit s&#x2019;appelle le Père ou le Vieux:<lb break="yes"/>Rucu Pichincha. C&#x2019;est l&#x2019;unique partie de cette longue crète qui pénètre<lb break="yes"/>dans la région des neiges éternelles, dépassant d&#x2019;environ 180 pieds la<lb break="yes"/>cime du Guagua Pichincha. Trois montagnes semblables à des tours<lb break="yes"/>
                        <pb n="87" facs="#f0012" /> environnent le cratère oval, situé un peu plus au sud-ouest, en dehors<lb break="yes"/>par conséquent de la direction de l&#x2019;axe du mur. Au printemps de 1802,<lb break="yes"/>j&#x2019;ai fait l&#x2019;ascension de la roche de l&#x2019;est, seul avec l&#x2019;Indien Felipe Aldas.<lb break="yes"/>Nous nous trouvions là sur le bord le plus extérieur du cratère, à peu<lb break="yes"/>près à 2,300 pieds au-dessus du fond de l&#x2019;abîme incandescent. Sébastien<lb break="yes"/>Wisse, dont le long séjour à Quito a valu aux sciences naturelles tant<lb break="yes"/>d&#x2019;observations intéressantes, a eu, en 1845, la hardiesse de passer<lb break="yes"/>plusieurs nuits dans une partie du cratère de Rucu Pichincha, où vers<lb break="yes"/>le lever du soleil le thermomètre tombait à 2° au-dessous de zéro. Une<lb break="yes"/>roche dentelée, couverte de scories vitrifiées, divise le cratère en deux<lb break="yes"/>parties: la partie orientale est de plus de 1,000 pieds plus profonde que<lb break="yes"/>la partie occidentale; elle est aujourd&#x2019;hui le vrai siége de l&#x2019;activité<lb break="yes"/>volcanique. Là s&#x2019;élève un cône d&#x2019;éruption de 250 pieds de haut, entouré<lb break="yes"/>de plus de soixante-dix fumerolles enflammées qui dégagent des vapeurs<lb break="yes"/>sulfureuses. C&#x2019;est de ce cratère oriental, aujourd&#x2019;hui couvert, aux<lb break="yes"/>places les moins chaudes, de touffes de plantes de la famille des<lb break="yes"/>roseaux, que sont probablement sorties les éruptions de scories, de<lb break="yes"/>pierre ponce et de cendres, signalées en 1539, 1560, 1566, 1577,<lb break="yes"/>1580 et 1660. La ville de Quito se trouvait à cette époque plongée<lb break="yes"/>pendant des journées entières dans une obscurité profonde, par la<lb break="yes"/>poussière des <hi rendition="#i">rapilli.</hi>
                    </p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>A cette classe plus rare de volcans terminés en crête allongée<lb break="yes"/>appartiennent, dans l&#x2019;ancien monde, le Galungung, avec un grand<lb break="yes"/>cratère, dans la partie occidentale de Java, la masse doléritique du<lb break="yes"/>Schiwelutsch au Kamtchatka, et l&#x2019;Hékla, vu du nord-ouest. Depuis les<lb break="yes"/>dernières éruptions de 1845 et de 1846, qui ont donné un fleuve de<lb break="yes"/>lave long de deux milles géographiques et large par endroit d&#x2019;un demi-<lb break="maybe"/>mille, comparable à la coulée de l&#x2019;Etna en 1669, s&#x2019;élève sur le dos de<lb break="yes"/>l&#x2019;Hékla une série de cinq cratères. Vu du sud-ouest, c&#x2019;est-à-dire dans<lb break="yes"/>sa coupe transversale, ce volcan apparaît comme un cône pointu.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Si la conformation des volcans est si diverse, malgré l&#x2019;identité des<lb break="yes"/>matières vomies et des phénomènes chimiques qui se passent dans les<lb break="yes"/>profondeurs, la position relative des cônes de soulèvement est parfois<lb break="yes"/>plus singulière encore. A Lu&#x00E7;on, aux Philippines, le Taal, volcan<lb break="yes"/>encore aujourd&#x2019;hui actif, et dont l&#x2019;éruption la plus désastreuse a<lb break="yes"/>été celle de 1754, s&#x2019;élève au milieu d&#x2019;un grand lac peuplé de croco-<lb break="no"/>diles (<hi rendition="#i">Laguna de Bombon</hi>). Le cône a un cratère lac, duquel s&#x2019;élève un<lb break="yes"/>cône d&#x2019;éruption avec un deuxième cratère. On se rappelle involon-<lb break="no"/>tairement le journal de voyage d&#x2019;Hannon, où il est question d&#x2019;une<lb break="yes"/>île renfermant un petit lac avec une deuxième île. Le phénomène doit<lb break="yes"/>
                        <pb n="88" facs="#f0013" /> même s&#x2019;être présenté deux fois: la première dans le golfe de la Corne<lb break="yes"/>occidentale, et la deuxième dans la baie des Singes Gorillas, sur la<lb break="yes"/>côte occidentale d&#x2019;Afrique. Ces indications précises supposent, à ce<lb break="yes"/>qu&#x2019;il semble, des observations réelles.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>La recherche de la zone d&#x2019;élévation dans laquelle l&#x2019;activité volcanique<lb break="yes"/>de l&#x2019;intérieur de la terre agit d&#x2019;une manière permanente à la surface,<lb break="yes"/>a l&#x2019;intérêt de tous les faits relatifs à la réaction de l&#x2019;intérieur fluide de<lb break="yes"/>la planète contre la croûte solide. La hauteur du cône volcanique<lb break="yes"/>donne sans doute la mesure de la force de soulèvement; mais quant<lb break="yes"/>à l&#x2019;influence de la hauteur sur la fréquence et la force des éruptions,<lb break="yes"/>on ne peut se prononcer qu&#x2019;avec beaucoup de réserve. Des contrastes<lb break="yes"/>isolés d&#x2019;effets du même genre dans des volcans très-hauts et des volcans<lb break="yes"/>très-bas ne sont pas concluants ici, et l&#x2019;étude des quelques centaines de<lb break="yes"/>volcans actifs qu&#x2019;on suppose exister sur les continents et les îles est en-<lb break="no"/>core si incomplète, que la seule méthode décisive, celle des moyennes,<lb break="yes"/>ne peut être employée. D&#x2019;ailleurs, les moyennes laisseraient de côté les<lb break="yes"/>contingences incalculables qui peuvent agir sur le réseau des fissures<lb break="yes"/>intérieures, les obstructions, etc. Le phénomène est donc un phéno-<lb break="no"/>mène indéterminé quant à la causalité.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Je crois prudent de m&#x2019;en tenir aux faits constatés, dans une matière<lb break="yes"/>où la complication des phénomènes et le manque d&#x2019;indications histo-<lb break="no"/>riques sur le nombre des éruptions dans le cours des siècles n&#x2019;ont pas<lb break="yes"/>encore permis de découvrir la loi. Je me borne, par conséquent, à<lb break="yes"/>établir, pour l&#x2019;hypsométrie comparée des volcans, cinq groupes carac-<lb break="no"/>térisés chacun par des exemples peu nombreux, mais bien déterminés.<lb break="yes"/>Je n&#x2019;y place que des cônes isolés munis au sommet de cratères encore<lb break="yes"/>enflammés, par conséquent de vrais volcans encore actifs, et non des<lb break="yes"/>cloches fermées, comme le Chimborazo. Comme la mesure des hau-<lb break="no"/>teurs se rapporte au niveau de la mer, il ne faut pas oublier que les<lb break="yes"/>volcans insulaires, dont quelques-uns ne dépassent pas le niveau de<lb break="yes"/>1,000 pieds, tandis que d&#x2019;autres atteignent 11,500 pieds, comme le<lb break="yes"/>pic de Ténériffe, ont été portés par les forces volcaniques du fond de<lb break="yes"/>la mer à la surface à une distance qui atteint souvent 20,000 pieds, et<lb break="yes"/>qui une fois a été trouvée de 43,000.</p>
                </div>
                <lb break="yes"/>
                <div n="2">
                    <head>
                        <hi rendition="#g">HYPSOMÉTRIE DES VOLCANS.</hi>
                    </head>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>
                        <hi rendition="#c">
                            <hi rendition="#g">
                                <hi rendition="#k">premier groupe.</hi>
                            </hi>
                        </hi>
                    </p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>
                        <hi rendition="#c">De 700 à 4,000 pieds de hauteur.</hi>
                    </p>
                    <lb break="yes"/>
                    <list>
                        <item>Volcan de l&#x2019;île japonaise Kosima, au sud de Jézo, 700 pieds, d&#x2019;après Horner.</item>
                        <lb break="yes"/>
                        <item>Volcan de l&#x2019;île liparienne Volcano, 1,224 pieds, d&#x2019;après Frédéric Hoffmann.</item>
                    </list>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="89" facs="#f0014" />
                    <list>
                        <item>Gunung-Api (ce qui signifie <hi rendition="#i">montagne de feu</hi> en langue malaise), volcan de l&#x2019;île Banda,<lb break="yes"/>1,828 pieds.</item>
                        <lb break="yes"/>
                        <item>Volcan Izalco, qui se produisit dans l&#x2019;année 1770, et dont les éruptions sont presque con-<lb break="no"/>tinuelles, dans l&#x2019;État de San-Salvador (Amérique centrale), 2,000 pieds, d&#x2019;après Squier.</item>
                        <lb break="yes"/>
                        <item>Gunung-R&#x00EF;nggit, le plus petit volcan de Java, 2,200 pieds, d&#x2019;après Junghuhn.</item>
                        <lb break="yes"/>
                        <item>Stromboli, 2,775 pieds, d&#x2019;après Frédéric Hoffmann.</item>
                        <lb break="yes"/>
                        <item>Vésuve, la <hi rendition="#i">Rocca del Palo,</hi> sur le bord le plus élevé du cratère au nord. La moyenne de<lb break="yes"/>mes deux mesures barométriques de 1805 et de 1822 a donné 3,750 pieds.</item>
                        <lb break="yes"/>
                        <item>Le volcan de Jorullo, qui a fait éruption le 27 septembre 1759 sur le plateau mexicain,<lb break="yes"/>4,002 pieds.</item>
                    </list>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>
                        <hi rendition="#c">
                            <hi rendition="#g">
                                <hi rendition="#k">deuxième groupe.</hi>
                            </hi>
                        </hi>
                    </p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>
                        <hi rendition="#c">De 4,000 à 8,000 pieds.</hi>
                    </p>
                    <lb break="yes"/>
                    <list>
                        <item>Mont Pelé de la Martinique, 4,416 pieds, d&#x2019;après Dupuget.</item>
                        <lb break="yes"/>
                        <item>Soufrière de la Guadeloupe, 4,567 pieds, d&#x2019;après Ch. Deville.</item>
                        <lb break="yes"/>
                        <item>Gunung Lamongan, dans la partie orientale de Java, 5,060 pieds, d&#x2019;après Junghuhn.</item>
                        <lb break="yes"/>
                        <item>Gunung-Tengger, de tous les volcans de Java celui qui a le plus grand cratère. Hauteur<lb break="yes"/>au còne d&#x2019;éruption Bromo, 7,080 pieds, d&#x2019;après Junghuhn.</item>
                        <lb break="yes"/>
                        <item>Volcan d&#x2019;Osorno (Chili), 7,083 pieds, d&#x2019;après Fitzroy.</item>
                        <lb break="yes"/>
                        <item>Volcan de l&#x2019;île Pico (A&#x00E7;ores), 7,143 pieds, d&#x2019;après le capitaine Vidal.</item>
                        <lb break="yes"/>
                        <item>Volcan de l&#x2019;île Bourbon, 7,507 pieds, d&#x2019;après Berth.</item>
                    </list>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>
                        <hi rendition="#c">
                            <hi rendition="#g">
                                <hi rendition="#k">troisième groupe.</hi>
                            </hi>
                        </hi>
                    </p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>
                        <hi rendition="#c">De 8,000 à 12,000 pieds.</hi>
                    </p>
                    <lb break="yes"/>
                    <list>
                        <item>Volcan d&#x2019;Awatcha (péninsule du Kamtchatka), qu&#x2019;il ne faut pas confondre avec le Stojelos-<lb break="no"/>shnaja Sopka, un peu plus septentrional, et que les marins anglais nomment ordinaire-<lb break="no"/>ment volcan d&#x2019;Avatcha, 8,360 pieds, d&#x2019;après Erman.</item>
                        <lb break="yes"/>
                        <item>Volcan d&#x2019;Antuco ou Antoio (Chili), 8,368 pieds, d&#x2019;après Doméyko.</item>
                        <lb break="yes"/>
                        <item>Volcan de Fogo, île du cap Vert, 8,587 pieds, d&#x2019;après Ch. Deville.</item>
                        <lb break="yes"/>
                        <item>Volcan de Schiwelutch (Kamtchatka), sommet nord-est, 9,898 pieds, d&#x2019;après Erman.</item>
                        <lb break="yes"/>
                        <item>Etna, d&#x2019;après Smyth, 10,200 pieds.</item>
                        <lb break="yes"/>
                        <item>Pic de Ténériffe, 11,408 pieds, d&#x2019;après Ch. Deville.</item>
                        <lb break="yes"/>
                        <item>Volcan de Gunung-Sémeru, la plus haute de toutes les montagnes de Java, 11,480 pieds,<lb break="yes"/>d&#x2019;après la mesure barométrique de Junghuhn.</item>
                        <lb break="yes"/>
                        <item>Volcan Arg&#x00E6;us en Cappadoce, aujourd&#x2019;hui Erdschisch-Dagh, au sud-sud-est de Césariéh,<lb break="yes"/>d&#x2019;après Pierre de Tchihatcheff, 11,823 pieds.</item>
                    </list>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>
                        <hi rendition="#c">
                            <hi rendition="#g">
                                <hi rendition="#k">quatrième groupe.</hi>
                            </hi>
                        </hi>
                    </p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>
                        <hi rendition="#c">De 12,000 à 16,000 pieds.</hi>
                    </p>
                    <lb break="yes"/>
                    <list>
                        <item>Volcan de Tuqueres, dans le plateau de la province de los Pastos, d&#x2019;après Boussingault,<lb break="yes"/>12,030 pieds.</item>
                        <lb break="yes"/>
                        <item>Volcan de Pasto, d&#x2019;après Boussingault, 12,620 pieds.</item>
                        <lb break="yes"/>
                        <item>Volcan Maunaroa, d&#x2019;après Wilkes, 12,902 pieds.</item>
                        <lb break="yes"/>
                        <item>Volcan de Cumbal, dans la province de los Pastos, 14,054 pieds, d&#x2019;après Boussingault.</item>
                        <lb break="yes"/>
                        <item>Volcan Kliutschewsk (Kamtchatka), d&#x2019;après Erman, 14,790 pieds.</item>
                        <lb break="yes"/>
                        <item>Volcan de Rucu-Pichincha, d&#x2019;après les mesures barométriques de Humboldt, 14,940 pieds.</item>
                        <lb break="yes"/>
                        <item>Volca&#x0144; de Tungurahua, d&#x2019;après une mesure trigonométrique de Humboldt, 15,473 pieds.</item>
                        <lb break="yes"/>
                        <item>Volcan de Puracé près de Papayan, 15,957 pieds, d&#x2019;après José Caldas.</item>
                    </list>
                </div>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="90" facs="#f0015" />
                <div n="2">
                    <head>
                        <hi rendition="#g">
                            <hi rendition="#k">cinquième groupe.</hi>
                        </hi>
                        <lb break="yes"/>De 16,000 jusqu&#x2019;à plus de 20,000 pieds.</head>
                    <lb break="yes"/>
                    <list>
                        <item>Volcan de Sangay au sud-ouest de Quito, 16,068 pieds, d&#x2019;après Bouguer et la Condamine.</item>
                        <lb break="yes"/>
                        <item>Volcan de Popocatepetl, d&#x2019;après une mesure trigonométrique de Humboldt, 16,632 pieds.</item>
                        <lb break="yes"/>
                        <item>Volcan d&#x2019;Orizaba, d&#x2019;après Ferrer, 16,776 pieds.</item>
                        <lb break="yes"/>
                        <item>Montagne d&#x2019;Élie (côte occidentale de l&#x2019;Amérique du Nord), d&#x2019;après les mesures de Quadra<lb break="yes"/>et de Galeano, 16,750 pieds.</item>
                        <lb break="yes"/>
                        <item>Volcan de Tolima, d&#x2019;après une mesure trigonométrique de Humboldt, 17,010 pieds.</item>
                        <lb break="yes"/>
                        <item>Volcan d&#x2019;Arequipa, d&#x2019;après une mesure trigonométrique de Dolley, 17,714 pieds.</item>
                        <lb break="yes"/>
                        <item>Volcan Cotopaxi, 17,712 pieds, d&#x2019;après Bougues.</item>
                        <lb break="yes"/>
                        <item>Volcan de Sahama (Bolivie), d&#x2019;après Pentland, 20,970 pieds.</item>
                    </list>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Le volcan qui finit le cinquième groupe est plus de deux fois aussi<lb break="yes"/>élevé que l&#x2019;Etna, cinq fois et demie aussi élevé que le Vésuve. L&#x2019;échelle<lb break="yes"/>volcanique que j&#x2019;ai formée, commen&#x00E7;ant aux gouffres &#x2014; entonnoirs<lb break="yes"/>de mines, sans autre construction extérieure, qui ont émis des bombes<lb break="yes"/>d&#x2019;olivine entourées de pièces schisteuses à demi fondues, &#x2014; pour se<lb break="yes"/>terminer au Sahama, encore enflammé, dont la hauteur est de<lb break="yes"/>21,000 pieds, nous a montré qu&#x2019;il n&#x2019;y a aucune relation nécessaire<lb break="yes"/>entre le maximum du soulèvement, l&#x2019;intensité la plus faible de l&#x2019;acti-<lb break="no"/>vité volcanique, et la nature des roches qui forment l&#x2019;enveloppe du<lb break="yes"/>volcan. Des observations limitées à des régions isolées pourraient ici<lb break="yes"/>facilement conduire à des conclusions erronées. Il est vrai que dans<lb break="yes"/>la partie du Mexique placée dans la zone torride, toutes les mon-<lb break="no"/>tagnes couvertes par les neiges éternelles, c&#x2019;est-à-dire les points cul-<lb break="no"/>minants de tout le pays, sont des volcans. Il en est de même le plus<lb break="yes"/>ordinairement dans les Cordillères de Quito, si l&#x2019;on veut associer aux<lb break="yes"/>volcans les cloches trachytiques qui ne sont pas ouvertes à leur som-<lb break="no"/>met, le Chimborazo et le Corazon. Au contraire, dans la chaîne orien-<lb break="no"/>tale des Andes de la Bolivie, les <hi rendition="#i">maxima</hi> des hauteurs des montagnes sont<lb break="yes"/>entièrement étrangers aux volcans. Les Névados de Sorata (19,974 p.)<lb break="yes"/>et d&#x2019;Illimani (19,843 p.) sont constitués par des grauwackes schisteuses<lb break="yes"/>traversées par des masses de porphyre. Dans la Cordillère orientale de<lb break="yes"/>Quito, au sud du parallèle 1° 35&#x2032;, les sommets élevés opposés aux<lb break="yes"/>trachytes (Condorasto, Cuvillan et les Collanes), et pénétrant comme<lb break="yes"/>ceux-ci dans la région des neiges éternelles, sont du micaschiste et du<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">gestellstein</hi>
                        <note place="foot" n="1">
                            <hi rendition="#i">Gestellstein,</hi> sorte de quartzite très-pauvre en mica, et d&#x2019;une structure feuilletée.</note>. D&#x2019;après ce que nous savons maintenant, par les travaux<lb break="yes"/>pleins d&#x2019;intérêt de Brian Hodgson, Jacquemont, Joseph Dalton Hooker,<lb break="yes"/>Thomson et Henri Strachey, sur la structure minéralogique des points<lb break="yes"/>
                        <pb n="91" facs="#f0016" /> les plus élevés de l&#x2019;Himalaya, il semble que partout dans ces mon-<lb break="no"/>tagnes on rencontre les roches qui ont été nommées autrefois roches<lb break="yes"/>primitives, le granit, le gneiss et le micaschiste, mais qu&#x2019;il n&#x2019;y a pas<lb break="yes"/>de formation trachytique. Pentland a trouvé en Bolivie des coquilles<lb break="yes"/>fossiles dans les schistes siluriens au Névado d&#x2019;Antacava, 16,400 pieds<lb break="yes"/>au-dessus de la mer, entre la Paz et Potosi. La hauteur prodigieuse<lb break="yes"/>à laquelle, d&#x2019;après l&#x2019;étude des fossiles recueillis par Abich dans le Da-<lb break="no"/>ghestan et par moi-même dans les Cordillères du Pérou (entre Guanbos<lb break="yes"/>et Montan), la formation crétacée a été soulevée, nous rappelle d&#x2019;une<lb break="yes"/>manière frappante que les couches sédimentaires non volcaniques et<lb break="yes"/>pleines de restes organiques, qui ne doivent pas être confondues avec les<lb break="yes"/>couches tufacées volcaniques, se trouvent partout où les mélaphyres,<lb break="yes"/>les trachytes, les dolérites, et les autres roches pyroxéniques aux-<lb break="no"/>quelles on attribue la force d&#x2019;impulsion et de soulèvement, restent<lb break="yes"/>cachées dans la profondeur de la terre. Quelle immense étendue des<lb break="yes"/>Cordillères et de leur prolongement oriental, dans laquelle on ne voit<lb break="yes"/>aucune trace de la formation granitique!</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Comme, ainsi que je l&#x2019;ai déjà plusieurs fois remarqué, la pério-<lb break="no"/>dicité des éruptions d&#x2019;un volcan paraît dépendre de causes multiples<lb break="yes"/>et très-complexes, on ne peut établir avec certitude aucune loi géné-<lb break="no"/>rale sur le rapport de la hauteur absolue à la fréquence et à l&#x2019;intensité<lb break="yes"/>des éruptions. Si, dans un petit groupe, la comparaison du Strom-<lb break="no"/>boli, du Vésuve et de l&#x2019;Etna peut faire croire que le nombre des<lb break="yes"/>éruptions est en raison inverse de la hauteur du volcan, d&#x2019;autres faits<lb break="yes"/>sont en opposition directe avec ceux-là. Sartorius de Waltershausen,<lb break="yes"/>qui s&#x2019;est rendu si familière la connaissance de l&#x2019;Etna, fait observer<lb break="yes"/>que pour ce volcan, il y a, d&#x2019;après la moyenne des derniers siè-<lb break="no"/>cles, une éruption de six en six ans; tandis qu&#x2019;en Islande, où au-<lb break="no"/>cune partie de l&#x2019;île n&#x2019;est à l&#x2019;abri de la destruction par le feu sous-<lb break="maybe"/>marin, sur l&#x2019;Hékla, qui ne s&#x2019;élève qu&#x2019;à 5,000 pieds, les éruptions<lb break="yes"/>n&#x2019;ont lieu que tous les soixante-dix ou quatre-vingts ans. Le groupe<lb break="yes"/>des volcans de Quito présente un contraste encore beaucoup plus frap-<lb break="no"/>pant. Le volcan de Sangay, haut de 16,000 pieds, est beaucoup plus<lb break="yes"/>actif que la petite montagne conique du Stromboli (2,775 p.), et de<lb break="yes"/>tous les volcans, c&#x2019;est celui qui, par quart d&#x2019;heure, vomit la plus<lb break="yes"/>grande quantité de scories enflammées et brillantes. Au lieu de nous<lb break="yes"/>égarer dans des hypothèses sur les relations de cause à effet de phéno-<lb break="no"/>mènes inabordables, nous voulons plutôt ici nous arrêter à six points<lb break="yes"/>de la surface de la terre qui, dans l&#x2019;histoire de l&#x2019;activité volcanique,<lb break="yes"/>sont par excellence importants et instructifs: le Stromboli, la Chimère<lb break="yes"/>
                        <pb n="92" facs="#f0017" /> en Lycie, l&#x2019;ancien volcan de Masaya, le volcan très-récent d&#x2019;Izalco, le<lb break="yes"/>volcan de Fogo dans les îles du cap Vert, et le colossal Sangay.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>La Chimère, en Lycie, et le Stromboli, l&#x2019;ancien Strongyle, sont parmi<lb break="yes"/>les manifestations ignées de l&#x2019;activité volcanique, celles dont la perma-<lb break="no"/>nence, historiquement démontrée, remonte aux temps les plus reculés.<lb break="yes"/>La protubérance conique du Stromboli, roche doléritique, est deux fois<lb break="yes"/>plus haute que le volcan de Volcano (Hiera, Thermessa), dont la der-<lb break="no"/>nière grande éruption se produisit en 1775. L&#x2019;activité non interrompue<lb break="yes"/>du Stromboli a été comparée par Strabon et Pline avec celle de l&#x2019;île<lb break="yes"/>Lipari, l&#x2019;ancienne Meligunis; mais ils attribuent à &#x00AB;sa flamme&#x00BB;, c&#x2019;est-<lb break="maybe"/>à-dire aux scories qu&#x2019;il expulse, &#x00AB;une chaleur moins grande, une plus<lb break="yes"/>grande pureté et plus de lumière&#x00BB;. Le nombre et la forme des petites<lb break="yes"/>bouches ignivomes est très-variable. La description du fond du cratère<lb break="yes"/>par Spallanzani, considérée longtemps comme hyperbolique, a été com-<lb break="no"/>plétement confirmée par un géologue expérimenté, Frédéric Hoffmann,<lb break="yes"/>comme aussi tout récemment par un physicien sagace, A. de Qua-<lb break="no"/>trefages. Une des bouches ignivomes a une ouverture qui n&#x2019;est que<lb break="yes"/>de 20 pieds de diamètre; elle ressemble à la gueule d&#x2019;un haut fourneau,<lb break="yes"/>et à toute heure on peut y voir, du bord du cratère, l&#x2019;ascension et le dé-<lb break="no"/>bordement de la lave liquide. Les éruptions permanentes du Stromboli<lb break="yes"/>servent encore aujourd&#x2019;hui parfois à l&#x2019;orientation des navigateurs; et<lb break="yes"/>par l&#x2019;observation de la direction de la flamme et de la colonne de va-<lb break="no"/>peur qui s&#x2019;en élève, elles servaient chez les Grecs et les Romains à<lb break="yes"/>la prédiction peu certaine du temps. Polybe, qui paraît très-minu-<lb break="no"/>tieusement informé de l&#x2019;état du cratère, rattache au mythe du séjour<lb break="yes"/>primitif d&#x2019;Éole dans l&#x2019;île de Strongyle, et plus encore aux observations<lb break="yes"/>concernant le feu alors très-intense de Volcano (l&#x2019;île sainte de Vulcain),<lb break="yes"/>les indices divers des changements de vent. La fréquence des phéno-<lb break="no"/>mènes ignés a dans ces derniers temps présenté quelques irrégularités.<lb break="yes"/>L&#x2019;activité du Stromboli est comme celle de l&#x2019;Etna, d&#x2019;après Sartorius<lb break="yes"/>de Waltershausen, la plus grande possible en novembre et dans les<lb break="yes"/>mois d&#x2019;hiver. Elle est parfois interrompue, mais ces arrêts sont<lb break="yes"/>toujours très-courts, comme l&#x2019;apprend une observation de plusieurs<lb break="yes"/>siècles.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>La Chimère, en Lycie, que l&#x2019;amiral Beaufort a si parfaitement décrite,<lb break="yes"/>n&#x2019;est point un volcan, mais une fontaine de feu, une source de gaz<lb break="yes"/>constamment enflammée par l&#x2019;activité volcanique de l&#x2019;intérieur de la<lb break="yes"/>terre. Il y a peu de mois, elle a été visitée par un artiste de talent,<lb break="yes"/>Albert Berg, qui s&#x2019;était proposé de fixer par la peinture cette localité<lb break="yes"/>déjà célèbre dans l&#x2019;antiquité (dès l&#x2019;époque de Ctésias et de Scylax-Ca-<lb break="no"/>
                        <pb n="93" facs="#f0018" /> ryanda), et de recueillir les roches dont sort la Chimère. Les des-<lb break="no"/>criptions de Beaufort, du professeur Édouard Forbes et du lieutenant<lb break="yes"/>Spratt dans les <hi rendition="#i">Travels in Lycia</hi> se trouvent complétement confir-<lb break="no"/>mées. Une masse éruptive de serpentine traverse les épaisses roches<lb break="yes"/>calcaires dans un ravin qui monte du sud-est au nord-ouest. A l&#x2019;ex-<lb break="no"/>trémité nord-ouest de ce ravin, la serpentine est coupée, ou peut-<lb break="maybe"/>être seulement recouverte par une arête de pierre calcaire recourbée<lb break="yes"/>en arc. Les échantillons qui m&#x2019;ont été communiqués sont en partie<lb break="yes"/>verts et frais, en partie bruns et à l&#x2019;état de décomposition. Dans les<lb break="yes"/>deux serpentines, le diallage est reconnaissable.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Le volcan de Masaya, très-célèbre sous le nom d&#x2019;Enfer, <hi rendition="#i">el Infierno de<lb break="yes"/>Masaya,</hi> dès le commencement du seizième siècle, et décrit dans des<lb break="yes"/>rapports adressés à l&#x2019;empereur Charles-Quint, est entre les deux lacs de<lb break="yes"/>Nicaragua et de Managua, au sud-ouest du charmant village indien<lb break="yes"/>Nindiri. Il a présenté pendant des siècles ce même phénomène si rare<lb break="yes"/>que nous avons décrit dans le volcan de Stromboli. On voyait, du bord<lb break="yes"/>du cratère, dans le gouffre rouge les flots de lave montant et descen-<lb break="no"/>dant, mus par les vapeurs. L&#x2019;historien espagnol Gonzalès Fernando de<lb break="yes"/>Oviedo fit pour la première fois l&#x2019;ascension du Masaya en juillet 1529,<lb break="yes"/>et le compara avec le Vésuve, qu&#x2019;il avait précédemment (1501) visité<lb break="yes"/>avec la reine de Naples, comme chef de sa garde-robe. Le nom de<lb break="yes"/>Masaya appartient à la langue chorotega du Nicaragua, et signifie<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">montagne brûlante.</hi> Le volcan, entouré d&#x2019;un large champ de lave qu&#x2019;il<lb break="yes"/>a lui-même vraisemblablement produit, était alors compté dans le<lb break="yes"/>groupe des neuf <hi rendition="#i">Maribios</hi> brûlants. Dans l&#x2019;état ordinaire, dit Oviedo,<lb break="yes"/>la surface de la lave, sur laquelle nagent des scories noires, est à<lb break="yes"/>plusieurs centaines de pieds au-dessous du bord du cratère, mais<lb break="yes"/>quelquefois l&#x2019;ébullition devient subitement assez forte pour qu&#x2019;elle<lb break="yes"/>atteigne presque le bord supérieur. Le phénomène lumineux continu<lb break="yes"/>produit, comme Oviedo l&#x2019;indique avec précision et sagacité, non par<lb break="yes"/>une flamme particulière, mais par la vapeur éclairée en dessous, était,<lb break="yes"/>dit-on, d&#x2019;une telle intensité, que sur le chemin du volcan à Grenade,<lb break="yes"/>à une distance de plus de trois lieues, elle ressemblait presque à celle<lb break="yes"/>de la pleine lune.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Huit ans après Oviedo, le dominicain Fray Blas del Castillo fit<lb break="yes"/>l&#x2019;ascension du volcan, conduit par la folle pensée que la lave fluide du<lb break="yes"/>cratère était de l&#x2019;or en fusion; et il s&#x2019;adjoignit un franciscain flamand<lb break="yes"/>aussi avide, frère Juan de Gandaso. Tous les deux, mettant à profit<lb break="yes"/>la crédulité des nouveaux débarqués d&#x2019;Espagne, fondèrent une société<lb break="yes"/>par actions pour faire les frais d&#x2019;extraction du métal. Eux-mêmes,<lb break="yes"/>
                        <pb n="94" facs="#f0019" /> comme Oviedo le rappelle satiriquement, se déclarèrent en qualité<lb break="yes"/>d&#x2019;ecclésiastiques dispensés de souscrire. Le rapport sur l&#x2019;exécution<lb break="yes"/>de cette audacieuse entreprise, que Fray Blas del Castillo (le même<lb break="yes"/>qui dans les écrits de Gomara, Benzoni et Herrera, est appelé Fray<lb break="yes"/>Blas de Inesta) adressa à l&#x2019;évêque de Castillo del Oro, Thomas de<lb break="yes"/>Verlenga, n&#x2019;est connu que depuis la découverte de l&#x2019;écrit d&#x2019;Oviedo sur<lb break="yes"/>Nicaragua (1840). Fray Blas, qui avait d&#x2019;abord servi sur un navire<lb break="yes"/>comme matelot, voulut imiter le procédé au moyen duquel, en se<lb break="yes"/>suspendant avec des cordes au-dessus de la mer, les habitants des îles<lb break="yes"/>Canaries recueillent la matière colorante de l&#x2019;orseille (<hi rendition="#i">lichen roccella</hi>),<lb break="yes"/>sur des roches escarpées. On fit pendant des mois des préparatifs<lb break="yes"/>souvent modifiés pour établir au moyen d&#x2019;un treuil et d&#x2019;une grue,<lb break="yes"/>une poutre longue de plus de trente pieds en travers du gouffre.<lb break="yes"/>Le dominicain, la tête couverte d&#x2019;un casque de fer et un crucifix à la<lb break="yes"/>main, se fit descendre avec trois autres membres de l&#x2019;association:<lb break="yes"/>ils restèrent une nuit entière dans la partie du fond solide du cratère,<lb break="yes"/>d&#x2019;où ils firent de vains efforts pour puiser avec des vaisseaux de terre<lb break="yes"/>contenus dans un bassin de fer, ce qu&#x2019;ils supposaient être de l&#x2019;or en<lb break="yes"/>fusion. Pour ne pas rebuter les actionnaires, ils convinrent de dire,<lb break="yes"/>lorsqu&#x2019;ils furent retirés du gouffre, qu&#x2019;ils avaient trouvé de grandes<lb break="yes"/>richesses, et que l&#x2019;enfer (el infierno) de Masaya mériterait prochai-<lb break="no"/>nement d&#x2019;être appelé le paradis de Masaya. L&#x2019;opération fut ensuite<lb break="yes"/>recommencée plusieurs fois, jusqu&#x2019;à ce que le gouverneur de la ville<lb break="yes"/>voisine de Grenade, craignant la fraude ou même que le fisc ne fût<lb break="yes"/>lésé, défendit que l&#x2019;on se fît descendre dans le cratère. Cela arriva<lb break="yes"/>dans l&#x2019;été de 1538; mais en 1551, le doyen du chapitre de Léon,<lb break="yes"/>Juan Alvarez, obtint encore de Madrid l&#x2019;autorisation na&#x00EF;ve d&#x2019;ouvrir<lb break="yes"/>le volcan et d&#x2019;en extraire l&#x2019;or qu&#x2019;il contenait. Si inébranlable était la<lb break="yes"/>crédulité du seizième siècle. N&#x2019;a-t-il pas fallu encore, en 1822, que<lb break="yes"/>Monticelli et Covelli démontrassent par des analyses chimiques que les<lb break="yes"/>cendres du Vésuve, émises le 28 octobre, ne contenaient point d&#x2019;or?</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Le volcan d&#x2019;Izalco, sur la côte occidentale de l&#x2019;Amérique centrale, à<lb break="yes"/>huit milles au nord de San-Salvador et à l&#x2019;est du havre de Sonsonate, a<lb break="yes"/>fait éruption onze années plus tard que le volcan de Jorullo, situé<lb break="yes"/>profondément dans l&#x2019;intérieur du Mexique. Les deux éruptions se firent<lb break="yes"/>dans une plaine cultivée, et à la suite de tremblements de terre qui<lb break="yes"/>durèrent plusieurs mois, et de bruits souterrains (<hi rendition="#i">bramidos</hi>). Il se<lb break="yes"/>produisit dans le <hi rendition="#i">Ilano de Izaleo</hi> une protubérance conique, et à la suite<lb break="yes"/>de ce soulèvement, il s&#x2019;épancha du sommet une éruption de lave à<lb break="yes"/>partir du 23 février 1770. Ce qui, dans le rapide accroissement de la<lb break="yes"/>
                        <pb n="95" facs="#f0020" /> montagne, doit être attribué à la force de soulèvement, et ce qui pro-<lb break="no"/>vient de l&#x2019;entassement des scories, des cendres et des masses de tuf,<lb break="yes"/>n&#x2019;a pu jusqu&#x2019;à ce jour être distingué; ce qui est certain, c&#x2019;est que le<lb break="yes"/>nouveau volcan, au lieu de s&#x2019;éteindre promptement, comme le Jo-<lb break="no"/>rullo, est resté dans une activité non interrompue, et sert souvent de<lb break="yes"/>phare aux vaisseaux, à leur entrée dans la baie d&#x2019;Acajutla. On compte<lb break="yes"/>quatre éruptions de feu par heure, et la grande régularité du phéno-<lb break="no"/>mène a produit l&#x2019;étonnement des observateurs. La force des éruptions<lb break="yes"/>était variable, mais non le temps de chacune de leurs apparitions.<lb break="yes"/>La hauteur que le volcan d&#x2019;Izalco a atteinte maintenant depuis la der-<lb break="no"/>nière éruption de 1825, peut-être évaluée sans crainte à 1,500 pieds;<lb break="yes"/>presque la hauteur du Jorullo au-dessus de la plaine primitivement<lb break="yes"/>cultivée. L&#x2019;activité permanente du volcan d&#x2019;Izalco, que l&#x2019;on a consi-<lb break="no"/>déré pendant longtemps comme une soupape de sûreté pour la région<lb break="yes"/>de San-Salvador, n&#x2019;a pas préservé la ville d&#x2019;une destruction complète<lb break="yes"/>dans la nuit de Pâques de cette année (1854).</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Celle des îles du cap Vert qui s&#x2019;élève entre San-Iago et Brava a<lb break="yes"/>d&#x2019;abord re&#x00E7;u des Portugais le nom d&#x2019;Ilha de Fogo, parce que, de 1680<lb break="yes"/>à 1713, elle a, comme le Stromboli, présenté un feu non interrompu.<lb break="yes"/>Après une longue intermittence, le volcan de cette île s&#x2019;enflamma de<lb break="yes"/>nouveau, dans l&#x2019;été de l&#x2019;année 1798, peu de temps après la dernière<lb break="yes"/>éruption latérale du pic de Ténériffe par le cratère de Chahorra, appelé<lb break="yes"/>à tort le volcan de Chahorra comme s&#x2019;il était une montagne particulière.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Le plus actif de tous les volcans de l&#x2019;Amérique du Sud et même de<lb break="yes"/>tous ceux que je viens d&#x2019;énumérer, est le Sangay, que l&#x2019;on appelle<lb break="yes"/>aussi volcan de <hi rendition="#i">Macas,</hi> parce que les restes de cette ville ancienne, si<lb break="yes"/>populeuse dans les premiers temps de la conquête, sur les bords du rio<lb break="yes"/>Upano, ne sont qu&#x2019;à sept milles géographiques au sud. La montagne<lb break="yes"/>colossale, haute de 16,068 pieds, s&#x2019;est soulevée sur le versant oriental<lb break="yes"/>de la Cordillère orientale. L&#x2019;incomparable phénomène igné qu&#x2019;il pré-<lb break="no"/>sente actuellement, semble n&#x2019;avoir commencé qu&#x2019;en 1728. Lors de<lb break="yes"/>la mesure astronomique du méridien, par Bouguer et la Condamine<lb break="yes"/>(1738 à 1740), le Sangay servit comme signal de feu. Moi-même,<lb break="yes"/>j&#x2019;entendis pendant plusieurs mois, dans l&#x2019;année 1802, principalement<lb break="yes"/>le matin, son mugissement à Chillo, la charmante campagne du mar-<lb break="no"/>quis de Selvalegre, près de Quito, comme, un demi-siècle auparavant,<lb break="yes"/>don Jorge Juan distinguait les <hi rendition="#i">ronquidos del Sangay,</hi> un peu plus au<lb break="yes"/>nord-est, à Pintac, au pied de l&#x2019;Antisana. Dans les années 1842 et 1843,<lb break="yes"/>où les éruptions s&#x2019;accompagnèrent du bruit le plus fort, on les entendit<lb break="yes"/>de la manière la plus distincte, non-seulement dans le havre de Guaya-<lb break="no"/>
                        <pb n="96" facs="#f0021" /> quil, mais encore plus loin au sud, le long de la côte de la mer du Sud,<lb break="yes"/>jusqu&#x2019;à Payta et San-Buenaventura; à une distance égale à celle de<lb break="yes"/>Berlin à Bàle, des Pyrénées à Fontainebleau, ou de Londres à Aber-<lb break="no"/>deen. Tandis que depuis le commencement du siècle actuel, les volcans<lb break="yes"/>du Mexique, de la Nouvelle-Grenade, de Quito, de la Bolivie et du Chili<lb break="yes"/>ont été étudiés par divers géologues, le Sangay, qui dépasse en hauteur<lb break="yes"/>le Tungurahua, a été malheureusement négligé par suite de son isole-<lb break="no"/>ment. En décembre 1849 seulement, un voyageur courageux et savant,<lb break="yes"/>Sébastien Wisse, après un séjour de cinq années dans la chaîne des<lb break="yes"/>Andes, en a fait l&#x2019;ascension, et il a presque atteint la cime extrême du<lb break="yes"/>cône escarpé et couvert de neige. Il a pu ainsi déterminer chronomé-<lb break="no"/>triquement la fréquence si remarquable des éruptions et examiner<lb break="yes"/>la disposition du trachyte si resserré qui traverse le gneiss. Il y eut<lb break="yes"/>267 éruptions en une heure; chacune d&#x2019;elles durait en moyenne 13&#x2033; 4,<lb break="yes"/>et, ce qui est très-remarquable, n&#x2019;était accompagnée d&#x2019;aucune secousse<lb break="yes"/>sensible dans le cône de cendres. La matière éruptive, enveloppée dans<lb break="yes"/>une épaisse fumée tantôt grise et tantôt jaune-orangé, est en grande<lb break="yes"/>partie un mélange de cendres noires et de <hi rendition="#i">rapilli;</hi> mais il y a aussi<lb break="yes"/>des scories, qui s&#x2019;élèvent perpendiculairement en petites sphères de<lb break="yes"/>quinze à seize pouces de diamètre. Dans une des plus fortes éruptions,<lb break="yes"/>Wisse ne compta comme émises simultanément que cinquante à soixante<lb break="yes"/>pierres incandescentes. Elles retombent le plus ordinairement dans<lb break="yes"/>le cratère; mais parfois elles en couvrent le bord supérieur ou glissent<lb break="yes"/>sur les flancs du cône: c&#x2019;est ce qui vraisemblablement a fait croire à<lb break="yes"/>la Condamine, à la distance où il se trouvait, à une éruption de soufre<lb break="yes"/>enflammé. Les pierres s&#x2019;élèvent isolément l&#x2019;une après l&#x2019;autre, de telle<lb break="yes"/>sorte que l&#x2019;on voit retomber les unes tandis que les autres quittent à<lb break="yes"/>peine le cratère. Elles ne dépassent en moyenne le cratère que de<lb break="yes"/>737 pieds. Sur l&#x2019;Etna, les pierres d&#x2019;éruption s&#x2019;élèvent jusqu&#x2019;à 2,500<lb break="yes"/>pieds, et les évaluations de Gemellaro, pendant l&#x2019;éruption en 1832,<lb break="yes"/>donnent mème une hauteur trois fois plus considérable. Les cendres<lb break="yes"/>noires vomies par le Sanga&#x00EF; forment sur les pentes de la montagne et<lb break="yes"/>dans une circonférence de trois milles, une couche épaisse de 3 à<lb break="yes"/>400 pieds. La couleur des cendres et des <hi rendition="#i">rapilli</hi> donne à la partie supé-<lb break="no"/>rieure du cône un caractère majestueux et sévère. Il faut de nouveau<lb break="yes"/>rappeler ici la grandeur colossale du volcan, qui dépasse six fois celle<lb break="yes"/>du Stromboli, parce que cette observation contredit formellement l&#x2019;opi-<lb break="no"/>nion trop absolue que les petits volcans ont toujours les plus fréquentes<lb break="yes"/>éruptions.</p>
                </div>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI>