<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124004377">
                        <surname>Eibach</surname>
                        <forename>Joachim</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Nehrlich</surname>
                        <forename>Thomas</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
            <revisionDesc>
                <change n="1.2.0" when="2019-06-04" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
                </change>
                <change n="1.1.0" when="2018-12-12" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
                </change>
            </revisionDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="658" facs="#f0001"/>
            <p>Nous trouvons dans le compte rendu des séances de l&#x2019;Académie des<lb break="yes"/>seiences l&#x2019;extrait suivant d&#x2019;une lettre adressée par M. Alexandre de Hum-<lb break="no"/>boldt à M. Elie de Beaumont, sur les collections et manuscrits de feu<lb break="yes"/>M. Bonpland:</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>&#x00AB;Vivement attristé par la mort de mon ami et compagnon de voyage<lb break="yes"/>en Amérique, M. Bonpland (mort à Santa-Anna le 11 mai 1858), j&#x2019;ai l&#x2019;es-<lb break="no"/>poir, comme je l&#x2019;ai déjà énoncé dans une lettre à M. Delessert, que<lb break="yes"/>
                <hi rendition="#i">MM. les professeurs du Jardin des Plantes</hi> adresseront officiellement et<lb break="yes"/>en corps des réclamations à M. le consul de France à Buenos-Ayres ou à<lb break="yes"/>Montevideo; pour entrer en possession des importants herbiers que M. Bon-<lb break="no"/>pland destinuit au Jardin des Plantes. Nous ne savons point encore si<lb break="yes"/>M. Bonpland, avant de mourir, a laissé des dispositions par écrit; mais je<lb break="yes"/>possède une dernière lettre de M. Bonpland, datée de Corrientes, du 7 jum<lb break="yes"/>1857, dans laquelle il s&#x2019;énonce avec la plus grande clarté sur la desti-<lb break="no"/>nation de ses collections.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>&#x00AB;S&#x2019;il m&#x2019;est possible, dit-il dans cette lettre, je préférerais porter moi-<lb break="no"/>m&#x00EA;me mes collections à Paris <hi rendition="#i" >pour les déposer au Museum</hi> ainsi que mes<lb break="yes"/>manuscrits, et prendre les mesures nécessaires pour la publication (?) de<lb break="yes"/>mon herbier. Mon voyage à Paris serait très-court, et je retournerais à<lb break="yes" />ma propriété de Santa-Anna pour y mourir et faire enterrer mes tristes<lb break="yes"/>restes à l&#x2019;ombre des arbres nombreux que j&#x2019;ai plantés.&#x00BB;</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>&#x00AB;C&#x2019;est daus le but d&#x2019;&#x00EA;tre utile au Musée que j&#x2019;ai fait imprimer cet lettre<lb break="yes"/>en fran&#x00E7;ais dans l&#x2019;important journal <hi rendition="#i">le Bonplandia.</hi> publié en allemand, à<lb break="yes" />Hanovre, par les deux frères Seemann, dont l&#x2019;un, M. Berthold Seemann,<lb break="yes"/>a été le botaniste du voyage autour du monde exécuté par le capitaine<lb break="yes"/>Kellet sur la frégate anglaise <hi rendition="#i">the Herald.</hi> Cette leitre de M. Bonpland<lb break="yes"/>(7 juin 1857) a été annexée par moi à celle du docteur Lallemant, du<lb break="yes"/>19 avril 1858, qui avait vu mon ami vivant, mais très-malade, un mois<lb break="yes"/>avant sa mort. Je ne vous transmets pas cette feuille du <hi rendition="#i">Bonplandia</hi> (le<lb break="yes"/>n<hi rendition="#sup">o</hi> 13, du 15 juillet 1858, sixième année, page 271), car on doit la possé-<lb break="no"/>dar au Jardin des Plamtes. Les droits du Musée à cette précieuse collection<lb break="yes"/>sont fortoment affermis par la dernière lettre de M. Bonpland, dont je me<lb break="yes"/>séparerais à regret, mais dont j&#x2019;adresserais l&#x2019;original au Musée si cela était<lb break="yes"/>nécessaire. Il est question sans doute, dans la m&#x00EA;me lettre de M. Bonpland,<lb break="yes"/>d&#x2019;enrichir aussi le nouveau <hi rendition="#i">Museum de la Confédération argentine</hi> et des<lb break="yes"/>
                <hi rendition="#i">musées en Prusse</hi>; mais tout cela ne regarde que des <hi rendition="#i">doubles</hi> dont il a<lb break="yes"/>du avoir un grand nombre; car, en mai 1857, M. Bonpland en avait en-<lb break="no"/>voyé aussi de gros paquets au pro&#x017F;esseur Grunert, doyen de l&#x2019;Université<lb break="yes" />Griefswalde, pour l&#x2019;avoir nommé docteur lors d&#x2019;un jubilé. Mon désir de<lb break="yes"/>faire entrer le Musée, par l&#x2019;intervention du consul fran&#x00E7;ais, en possession<lb break="yes"/>des collections de M. Bonpland est d&#x2019;autant plus vif, que celui-ci en s&#x2019;em-<lb break="no"/>barquant au Havre avait emporté, n&#x2019;écoutant pas mes prières et celles de<lb break="yes" />M. Kunth, les plantes de notre expédition de l Orénoque, de Quito et du<lb break="yes"/>Mexique. C&#x2019;é ait les exposer à de nouveaux dangers, mais c&#x2019;était sa légitime<lb break="yes"/>
                <hi rendition="#i">popríété;</hi> car les plantes de notre expédition ont été divisées d&#x2019;un commun<lb break="yes"/>accord (à cause de notre énorme quantité de doubles) en trois portions<lb break="yes"/>égales: <hi rendition="#i">a</hi> pour le Musée, sur quoi, comme rémunération, se fonde la pen-<lb break="no"/>sion de Bonpland de 3,000 fr. accordée par l&#x2019;empereur Napoléon l<hi rendition="#sup" >er</hi>; <hi rendition="#i">b</hi> pour<lb break="yes"/>M. Bonpland, saccagé par la troupe du docteur Francia lors de l&#x2019;enlève-<lb break="no"/>ment de mon ami: <hi rendition="#i">c</hi> pour moi, portion dont j&#x2019;ai fait cadeau à mon ma&#x00EE;tre<lb break="yes"/>en botanique, M. Wildenow. Cette troisième portion fait aujourd&#x2019;hui par-<lb break="yes"/>tie des herbiers du jardin botanique de Berlin, l&#x2019;herbier de Wildenow<lb break="yes"/>ayant été acheté par le gouvernement prussien, de m&#x00EA;me que celui de<lb break="yes"/>M. Kunth, qui était aussi riche en plantes de mon expédition, le Jardin des<lb break="yes" />Plantes lui ayant généreusement offert les doubles de mon expédition.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>&#x00AB;Dans ces sentiments de reconnaissance qui m&#x2019;animent pour la gran-<lb break="no"/>diose institution du Jardin des Plantes, j&#x2019;ai réuni ici tout ce qui peut éclai-<lb break="no"/>rer ceux qui venlent bien se charger des démarches à faire. Désintéressé<lb break="yes"/>que je suis entièrement, j&#x2019;ai adressé aussi tous les manuscrits hotaniques<lb break="yes"/>de notre expédition à l&#x2019;époque de la mort de M. Kunth (6 vol., dont 3 in-4°<lb break="yes"/>et 3 in-fol.), reufermant des notes sur 4,528 espèces tropicales, écrites sur<lb break="yes"/>les lieux au Jardin des Plantes. Une faible partie de ces notes est de mon<lb break="yes"/>écriture.&#x00BB;</p>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 