<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Von den Zweifeln, welche über den Flächeninhalt des jetzigen mexicanischen Gebiets erhoben worden sind</title>
      <author>
        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:09:24</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">VII.163</idno>
        <idno type="basename">1858-Von_den_Zweifeln-1</idno>
        <idno type="type">primary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">Von den Zweifeln, welche über den Flächeninhalt des jetzigen mexicanischen Gebiets erhoben worden sind</title>
          <author>
            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1858</date>
          <pubPlace>Berlin</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: &lt;i&gt;Zeitschrift für allgemeine Erdkunde&lt;/i&gt; 4 (1858), S. [169]–172.</title>
        </seriesStmt>
        <notesStmt>
          <relatedItem type="reprint">
            <bibl>Alexander von Humboldt, &lt;i&gt;Ueber die künftigen Verhältnisse von Europa und Amerika. Politische und historographische Schriften zur Neuen Welt&lt;/i&gt;, herausgegeben von Oliver Lubrich, Hannover: Wehrhahn 2010. S. 120–123.</bibl>
          </relatedItem>
        </notesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>
            <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/humboldt_zweifeln_1858">Deutsches Textarchiv</ref>
          </repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p>Antiqua</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="deu">Deutsch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>


    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="169" facs="#f0001"/>
            <lb break="yes"/>
            <div n="1">
                <head>Von den Zweifeln, welche über den Flächeninhalt<lb break="yes"/>des jetzigen mexicanischen Gebiets erhoben<lb break="yes"/>worden sind.<lb break="yes"/>Von <hi rendition="#g">Alexander von Humboldt.</hi>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <lb break="yes"/>
                <p>Der Tractat von Guadalupe Hidalgo, vormals Villa de Guadalupe<lb break="yes" />genannt, wurde am 2. Februar 1848 geschlossen und in demselben<lb break="yes" />mehr als die, sehr entvölkerte Hälfte von dem ehemaligen Neuspanien,<lb break="yes"/>der Republik Mexico, an die Vereinigten Staaten von Nord-Amerika<lb break="yes"/>abgetreten. Mein vieljähriger Freund, der mexicanische Staatsmann<lb break="yes"/>Don Lucas <hi rendition="#g" >Alaman,</hi> giebt in dem letzten Bande seiner <hi rendition="#i">Historia de<lb break="yes"/>Méjico desde los primeros movimientos en el an&#x0303;o de</hi> 1808, die erst 1852<lb break="yes"/>erschienen ist, <hi rendition="#i">p.</hi> 875 und 956, <hi rendition="#i">Apend. p.</hi> 89 das Areal, welches abge-<lb break="no"/>treten wurde (nördlich von einer Demarcations-Linie, die, 3 Meilen<lb break="yes"/>oberhalb des Rio Bravo del Norte ausgehend, in dem Flußthale bis<lb break="yes"/>etwas nördlich vom Paso del Norte aufsteigt und dann sich westlich<lb break="yes"/>bis zum Rio Gila und zum Südsee-Hafen San Diego wendet) zu<lb break="yes"/>109,944 spanischen Quadrat-Leguas, deren 26<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> auf einen Grad des<lb break="yes"/>Aequators gehen, = 97,850 Quadrat-Lieues zu 25 auf den Grad, an.<lb break="yes"/>Das der Republik Mexico verbliebene Areal wird zu 106,068 Quadrat-<lb break="maybe"/>Leguas = 94,400 Quadrat-Lieues geschätzt: demnach der Total-Flächen-<lb break="no"/>inhalt vor der Länderabtretung gewesen wäre 216,012 Quadrat-Leguas<lb break="yes"/>zu 26<formula notation="TeX" >\frac{1}{2}</formula> auf den Grad, = 192,250 Quadrat-Lieues zu 25 auf den Grad.<lb break="yes"/>Letztere werden in französischen <hi rendition="#g" >statistischen</hi> Werken nach alter<lb break="yes"/>Gewohnheit, wie in <hi rendition="#g">nautischen</hi> Schriften die Seemeilen, 20 auf den<lb break="yes"/>Grad, angewandt. Diese numerischen Angaben des Flächeninhalts<lb break="yes"/>sind in das vortreffliche Werk des Freiherrn v. <hi rendition="#g">Richthofen,</hi> welches<lb break="yes"/>den Titel führt: <hi rendition="#g">&#x201E;Die äußeren und inneren politischen Zu-<lb break="no"/>stände der Republik Mexico seit der Unabhängigkeit bis<lb break="yes"/>auf die neueste Zeit,&#x201C;</hi> 1854, S. 8 &#x2014; 11 übergegangen. Da nun<lb break="yes"/>durch <hi rendition="#g" >Oltmanns&#x2019;</hi> sorgfältigste Berechnung des Flächeninhalts aller In-<lb break="no"/>tendanzen des bewohnten und tributären Neu-Spaniens nach der von<lb break="yes"/>mir 1803 auf viele astronomische Ortsbestimmungen und die Gesammt-<lb break="no"/>
                    <pb n="170" facs="#f0002"/> heit alles in den Archiven vorhandenen Materials construirten, dazu in<lb break="yes"/>Berlin und Paris bis 1809 verbesserten Karte von Mexico zu 118,478<lb break="yes"/>Quadrat-Lieues (zu 25 auf den Grad) = 133,122 Quadrat-Leguas (zu<lb break="yes"/>26<formula notation="TeX" >\frac{1}{2}</formula> auf den Grad), also um 82,890 Quadrat-Leguas geringer gefun-<lb break="no"/>den und so in meinem <hi rendition="#i">Essai politique sur la Nouvelle-Espagne, éd.<lb break="yes"/>de</hi> 1827 <hi rendition="#i">T. II p.</hi> 10 und 15&#x2014;18 aufgeführt ist; so mußte die Ursache<lb break="yes"/>eines so großen Unterschiedes nothwendig ergründet werden. Don<lb break="yes"/>Lucas <hi rendition="#g">Alaman</hi> suchte ihn: in der Verschiedenheit der spanischen und<lb break="yes"/>französischen Meilen (er nennt letztere, zu 25 Lieues auf den Grad,<lb break="yes"/>fälschlich <hi rendition="#g">Seemeilen;</hi> diese irrige Gleichsetzung von Meilenmaßen<lb break="yes"/>würde aber nur 14,644 Quadrat-Leguas, also noch nicht <formula notation="TeX">\frac{1}{6}</formula> der ganzen<lb break="yes"/>Differenz, betragen); in dem Umstande, daß Chiapa 1803 zu Guate-<lb break="no"/>mala gehörte; und daß die Grenzen von Texas, Alta California und<lb break="yes" />Nuevo Mexico damals ganz anders bestimmt waren. Neu-Californien,<lb break="yes"/>jetzt Ober-Californien genannt, von <hi rendition="#g" >Alaman</hi> wegen der Verbreiterung<lb break="yes"/>gegen Osten zu mehr als 49,000 Quadrat-Leguas angegeben, war im<lb break="yes"/>Jahre 1803, nur als ein schmaler Küstenstrich, von Missionaren culti-<lb break="no"/>virt, und von mir nur zu 2300 Quadrat-Leguas geschätzt worden.<lb break="yes"/>Bei der bekannten Sorgfalt und Rechnungsfertigkeit des Professors <hi rendition="#g">Olt-<lb break="no"/>manns,</hi> der jede Provinz mit Quadraten bedeckt hatte, deren Seiten<lb break="yes"/>nur <hi rendition="#g">drei Bogen-Minuten</hi> betrugen, hatte ich wenig zu besorgen,<lb break="yes"/>daß die Areal-Berechnung meiner großen, erst 1809 vollendeten Karte<lb break="yes"/>von Mexico ungenau sei; ich konnte es um so weniger, als die flüch-<lb break="no"/>tigeren Berechnungen, welche ich gemeinschaftlich mit einem recht<lb break="yes" />kenntnißvollen Mexicaner, Don Juan José <hi rendition="#g">Oteiza,</hi> auf dem ersten Cro-<lb break="no"/>quis meiner Karte in Mexico selbst gemacht, im Jahre 1803 (ehe noch<lb break="yes"/>alle astronomischen Positionen berechnet waren) 81,144 Quadrat-See-<lb break="no"/>meilen (Lieues, zu 20 auf den Grad) ergaben: was von den 118,478<lb break="yes"/>Quadrat-Lieues (zu 25 auf den Grad) = 75,826 Quadrat-Seemeilen<lb break="yes"/>(zu 20 auf den Grad) nur um ein <formula notation="TeX">\frac{1}{16}</formula> abweicht. Ich besitze noch in<lb break="yes"/>spanischer Sprache und von eigener Hand den ersten Entwurf zu der<lb break="yes"/>Eingabe <note place="foot" n="1)" xml:id="fn1-1" next="#fn1-2">
                        <hi rendition="#i">Tablas geografico-politicas del Reyno de Nueva Espan&#x0303;a, que manifiestan su<lb break="yes"/>superficie, poblacion, agricultura, fabricas, comercio, minas, rentas y fuerza militar;<lb break="yes"/>por el Bn. <hi rendition="#g">de Humboldt</hi> (Primer bosquejo, presentado al Exmo. Sr. Virrey).</hi> In<lb break="yes"/>dem Jahre 1813 sind die ersten Deputirten-Wahlen der mexicanischen Republik<lb break="yes"/>nach den Populations-Angaben meines Manuscripts, das ein Areal von 81,144 <hi rendition="#i">en<lb break="yes"/>leguas quadradas, de</hi> 20 <hi rendition="#i">en</hi> 1 <hi rendition="#i">grado,</hi> und eine <hi rendition="#i">Poblacion</hi> von 5,764,700 Seelen für<lb break="yes" />die einzelnen <hi rendition="#i">Intendencias</hi> und <hi rendition="#i" >Provincias</hi> annahm, vollzogen worden, obgleich im<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">Boletin del Instituto Nacional de Mexico</hi> 1839 <hi rendition="#i">p.</hi> 14 meine <hi rendition="#i">Tablas estadisticas</hi> mit<lb break="yes"/>Weglassung meines Namens citirt sind. In meinem <hi rendition="#i">Essai politique</hi> 1811 (Ed. in 4to)<lb break="yes"/>habe ich die Population in 5,837,100 umgeändert. &#x2014; Nach einem halben Jahrhundert,<lb break="yes"/>im Jahre 1850, also nach dem unglücklichen Tractate von Guadalupe Hidalgo vom<lb break="yes"/>2. Februar 1848, wird die Bevölkerung der Republik Mexico auf 7,662,000 Seelen<lb break="yes"/>angeschlagen; s. <hi rendition="#i">Cuadro synoptico de la Republica Mexicana por Don Miguel <hi rendition="#g">Lerdo<lb break="yes"/>de Tejada,</hi> aprobado por la Sociedad mexicana de Geografia y Estadistica.</hi> Die</note>, die ich im Januar 1804 dem Vicekönig Iturrigaray für die<lb break="yes"/>
                    <pb n="171" facs="#f0003"/> mexicanischen Archive schickte. Um aber nichts zu vernachlässigen,<lb break="yes"/>was die Genauigkeit der Areal-Berechnung von <hi rendition="#g">Oltmanns</hi> bekräftigen<lb break="yes"/>konnte, habe ich den mir sehr befreundeten, so erfolgreich thätigen<lb break="yes" />Astronomen Dr. <hi rendition="#g">Bruhns,</hi> Adjuncten der Königl. Sternwarte zu Ber-<lb break="no"/>lin, ersucht, die Quadrirung des Prof. <hi rendition="#g">Oltmanns</hi> vom Jahre 1809 auf<lb break="yes"/>derselben Karte zu wiederholen. Die Resultate, welche Dr. <hi rendition="#g">Bruhns</hi>
                    <lb break="yes"/>erhalten hat, stimmen bis auf die <hi rendition="#i" >Intendencias</hi> von Merida und Texas,<lb break="yes"/>wegen der unbestimmten Grenzen, vollkommen mit den Angaben von<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">Oltmanns</hi> überein; auch compensirten sich die Differenzen: da sie<lb break="yes"/>auf 2000 Quadrat-Lieues in Merida positiv, in Texas um fast eben so<lb break="yes"/>viel negativ waren. &#x201E;Das von <hi rendition="#g">Oltmanns</hi> gefundene Areal von 118,478<lb break="yes" />Quadrat-Lieues, zu 25 auf 1°,&#x201C; sagt Dr. <hi rendition="#g">Bruhns,</hi> &#x201E;sind 133,122<lb break="yes"/>Quadrat-Leguas, zu 26<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> auf den Grad; und der große Unterschied<lb break="yes"/>zwischen Ihren Zahlen und denen von Don Lucas <hi rendition="#g">Alaman</hi> liegt, wie<lb break="yes"/>der vormalige mexicanische Minister selbst sagte, in den ehemals so<lb break="yes" />unbestimmten Grenzen von Ober-Californien, Neu-Mexico und Texas.<lb break="yes"/>Diese drei Provinzen sind in Ihrem Werke nur als</p>
                <lb break="yes"/>
                <list>
                    <item>Neu-Californien mit 2,125,</item>
                    <lb break="yes"/>
                    <item>Neu-Mexico &#x2012; 5,709,</item>
                    <lb break="yes"/>
                    <item>Texas <hi rendition="#u">&#x2012; 10,948,</hi>
                    </item>
                    <lb break="yes"/>
                    <item>zusammen mit 18,782</item>
                </list>
                <lb break="yes"/>
                <p>Quadrat-Lieues, zu 25 auf den Grad, = 21,104 Quadrat-Leguas, zu 26<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula>
                    <lb break="yes"/>auf den Grad, bezeichnet: so daß das große Oregon-Gebiet, Utah und<lb break="yes"/>das Great Basin, wie alles Innere von Ober-Californien zwischen dem<lb break="yes"/>Rio Colorado und Rio del Norte als uncolonisirte Wildnisse unbeachtet<lb break="yes"/>blieben. Zieht man nun diese 21,102 Quadrat-Leguas von den für ganz<lb break="yes"/>Neu-Spanien angenommenen 133,122 ab, so bleiben 112,018 Quadrat-<lb break="maybe"/>Leguas übrig. Macht man dieselbe Operation mit der vollständigen,<lb break="yes"/>auch alles Uncultivirte und Unbewohnte umfassenden Angabe von Don<lb break="yes"/>Lucas <hi rendition="#g">Alaman</hi> für die drei Provinzen von</p>
                <lb break="yes"/>
                <list>
                    <item>Ober-Californien 49,851,</item>
                    <lb break="yes"/>
                    <item>Neu-Mexico 29,200,</item>
                    <lb break="yes"/>
                    <item>Texas ohne Coahuila <hi rendition="#u">25,796,</hi>
                    </item>
                    <lb break="yes"/>
                    <item>zusammen 104,847 Quadrat-Leguas;</item>
                </list>
                <lb break="yes"/>
                <p>so bleiben für Neu-Spanien ohne die im Tractat von Guadalupe ab-<lb break="no" />getretene Bodenfläche 111,165 Quadrat-Leguas: und der ganze Unter-<lb break="no"/>schied zwischen Ihren Angaben (den Berechnungen Ihrer Karte von<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">Oltmanns</hi> im Jahre 1809 und mir im Jahre 1857) und der Angabe<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">Alaman&#x2019;s</hi> reducirt sich auf 853 Quadrat-Leguas, d. i. auf weniger als<lb break="yes"/>
                    <formula notation="TeX">\frac{1}{130}</formula> des ganzen Areals.&#x201C;</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Das Areal der Republik Mexico wird nach der Länderabtretung im<lb break="yes"/>
                    <note place="foot" n="1)" xml:id="fn1-2" prev="#fn1-1">Bevölkerung der Stadt Mexico wird dort nur zu 170,000 angegeben, was um so<lb break="yes" />auffallender ist, als man dieselbe schon 1803 zu 137,000 schätzte.</note>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="172" facs="#f0004"/> Frieden von Guadalupe zu 106,068 Quadrat-Leguas (26<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> auf den Grad),<lb break="yes"/>= 94,400 Quadrat-Lieues (25 auf den Grad), = 33,984 <hi rendition="#g">geographi-<lb break="no"/>schen Quadrat-Meilen</hi> (15 auf den Grad) angeschlagen. Wenn man<lb break="yes"/>nun den Flächeninhalt von <hi rendition="#g">Frankreich,</hi> nach dem Handbuch der Erd-<lb break="no" />kunde von A. v. <hi rendition="#g">Klöden,</hi> zu 9620 geograph. Quadrat-Meilen schätzt,<lb break="yes"/>so ist die Republik Mexico jetzt noch 3<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> Mal <hi rendition="#g">größer als Frankreich;</hi>
                    <lb break="yes"/>vergleicht man sie dagegen mit <hi rendition="#g">Europa</hi> (182,300 geograph. Quadrat-<lb break="maybe"/>Meilen), so ist sie 5<formula notation="TeX">frac{1}{3}</formula> Mal kleiner.</p>
                <lb break="yes"/>
                <dateline>Berlin, im März 1858.</dateline>
            </div>
            <lb break="yes"/>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 