<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front></front><body>
<pb n="669" facs="#f0001" />
<p>&#x2014;M. A. de Humboldt a re&#x00E7;u, le 9 novembre, du consul géné-<lb/>ral anglais à Tripoli, des communications directes et officielles<lb/>sur le sort du docteur Vogel. Quoique malade, le vénerable et<lb/>illustre savant auquel ces communications ont été adressées, les<lb/>a envoyées au père du docteur Vogel, à Leipzig, en y ajoutant ces<lb/>quelques lignes aimables et touchantes datées du <date>7 novembre</date>:</p><lb/><p>&#x00AB;La dép&#x00EA;che qui m&#x2019;a été expédiée directement par le consulat<lb/>de Tripoli, par ordre de lord Malmesbury, a pour vous un grand<lb/>intér&#x00EA;t, parce qu&#x2019;elle offre le témoignage le plus incontestable qu&#x2019;on<lb/>ne recule devant aucun moyen possible pour obtenir une nouvelle<lb/>certaine, m&#x00EA;me par l&#x2019;intermédiaire des chefs de Touareks. La<lb/>proposition de faire explorer les prisons du Wada&#x00EF; est un fait;<lb/>mais ce qui promet encore plus, c&#x2019;est l&#x2019;assurance qu&#x2019;on ne re-<lb/>culera devant aucune dépense! Dans ce cas, tout doit réussir.<lb/>Ne désespérons donc pas encore, vous dis-je à vous et à une ten-<lb/>dre mère qui a besoin de consolation, du secours de Dieu, et, par<lb/>lui, de celui des hommes. Le roi malade (le roi de Prusse), à son<lb/>retour de Tegernsee, était encore tout occupé de votre Édouard.<lb/>Votre fidèle ami, qui est à peine à moitié guéri.</p><closer><salute><hi rendition="#et"><hi rendition="#k">Humboldt.</hi>&#x00BB;</hi></salute></closer><lb/></body><back></back>

</text>
</TEI>
