<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front></front><body>

<pb n="169" facs="#f0001" />
<p>M. de Humboldt écrit à M. Delessert, en date du 14 juillet 1858:<lb/><hi rendition="#et">&#x00AB;Mon respectacle ami et confrère,</hi></p><lb/><p>&#x00AB;La bienveillance affectueuse dont vous m&#x2019;ave@ honoré (j&#x2019;aime<lb/>à dire héréditairement) depuis tant d&#x2019;années, à l&#x2019;époque de mon<lb/>retour en France, s&#x2019;est étendue sur mon excellent ami et compa-<lb/>gnon de voyage, M. A. Bonpland. Il vous doit comme moi une<lb/>vive et immuable reconnaissance. Votre amitié, les rapports que<lb/>j&#x2019;ai pu entretenir avec tous les membres de votre famille, dotée<lb/>moralement et intellectuellement d&#x2019;une manière si riche, offrent<lb/>un point lumineux dans ma longue existence. Je vis dans une<lb/>triste incertitude sur celui qui m&#x2019;est cher. J&#x2019;ai pensé que vous<lb/>lirie@ avec intér&#x00EA;t le dernier récit que je dois aux soins dudoc-<lb/>teur Lallemant qui, par amitié pour moi, est allé voir M. Bon-<lb/>pland dans sa solitude de l&#x2019;Uruguay. Il vous sera facile de vous<lb/>faire faire, dans votre famille m&#x00EA;me, une traduction de cet ar-<lb/>ticle pour le communiquer aux personnes qui, au Jardin-des-<lb/>Plantes et au sein de l&#x2019;Institut, ont conservé un souvenir affec-<lb/>tueux de M. Bonpland et de moi, qui dois tant à son impertur-<lb/>bable activité, à la grande amabilité et sérénité de son caractère,<lb/>à la courageuse fidélité de son dévouement. Ce qui pourrait me<lb/>donner encore un peu d&#x2019;espérance, e&#x2019;est que déjà, à San-Borja,<lb/>on disait mort M. Bonpland, à si peu de distance de Santa-Anna,<lb/>lorsque M. Lallemant y passait; c&#x2019;est que notre consul général et<lb/>ministre résident, M. de Gulich, attaché personnellement à mon<lb/>ami, ne m&#x2019;a donné jusqu&#x2019;ici aucune nouvelle. Je n&#x2019;ai pas besoin<lb/>de vous supplier, mon cher confrère, de me communiquer ce que<lb/>vous savez de plus particulier à ce sujet. Comme je tiens singu-<lb/>lièrement à l&#x2019;idée de voir sauvées les collections botaniques et<lb/>géologiques de M. Bonpland, de m&#x00EA;me que ses manuscrits, de les<lb/>voir déposées au Jardin-des-Plantes, auquel, sous l&#x2019;adresse de<lb/>MM. les professeurs, j&#x2019;ai envoyé, à la mort de M. Kunth, les six<lb/>volumes de <hi rendition="#i">Descriptions des plantes</hi> (trois volumes in-folio et<lb/>trois in-4°). Le nomhre des descriptions faites sur les lieux est de<lb/>4528 espèces, généralement de la main de M. Bonpland; 1/8 est<lb/>de ma main avec quelques dessins <note place="foot" n="(1)">Les six velumes manuserits des <hi rendition="#i">Descriptions des plantes</hi> dont parle M. de<lb/>Humboldt s@nt dépo@és, e@ effet, dans la bibliothèque du Jardin-des-Plantes. Note de<lb/>M. Valenciennes.</note>.</p><lb/><pb n="170" facs="#f0002" />
<p>&#x00AB;Notre excellent ami n&#x2019;ayant pas l&#x2019;esprit d&#x2019;ordre à c&#x00F4;té de tant<lb/>d&#x2019;autres qualités très-louables, je crois qu&#x2019;il serait bien à désirer<lb/>que MM. les professeurs du Jardin-des-Plantes voulussent bien,<lb/>par des lettres officielles, exciter l&#x2019;activité de M. le consul de<lb/>France à Monte-Video ou à Buenos-Ayres, pour h&#x00E2;ter les démar-<lb/>ches nécessaires pour l&#x2019;envoi des collections à Paris. Je crains<lb/>un peu le Musée qui s&#x2019;est formé, sous les auspices de M. Bon-<lb/>pland, à Corrientès, et auquel celui-ci avait promis tous les dou-<lb/>bles. Nous ignorons s&#x2019;il y a un testament. Comme mon ami avait<lb/>une singulière confiance en sa longévité, il est à craindre que ses<lb/>papiers soient en grand désordre. Les pertes seraient d&#x2019;autant<lb/>plus à déplorer que M. Bonpland, malgré mes pressantes prières,<lb/>a pris avec lui l&#x2019;herbier de notre expédition, qui était sans doute<lb/>sa propriété, mais qu&#x2019;avec douleur je voyais exposé à de nou-<lb/>veaux dangers. M. Kunth s&#x2019;est rendu alors au Havre pour eb-<lb/>tenir du moins les six volumes de manuscrits botaniques de notre<lb/>expédition, qui ont été si utiles pour la rédaction des six volumes<lb/>in-folio des <hi rendition="#i">Nova genera et species plantarum Americ&#x0153; &#x00C6;qui-<lb/>noctialis</hi> (1).&#x00BB;</p><lb/></body><back></back>

</text>
</TEI>
