<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>[Kurztitel]</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="a" type="main">[Titel des Originalartikels]</title>
                        <author>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
                                <surname>Humboldt</surname>
                                <forename>Alexander</forename>
                                <nameLink>von</nameLink>
                            </persName>
                        </author>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition n="1"/>
                    </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>
                            <name>[Verlag/Druckerei]</name>
                        </publisher>
                        <pubPlace>[Publikationsort]</pubPlace>
                        <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                    </publicationStmt>
                    <seriesStmt>
                        <title level="j" type="main">[Zeitschriftenname]</title>
                        <biblScope unit="volume">[Bandnummer]</biblScope>
                        <biblScope unit="pages">[Seitenangabe]</biblScope>
                    </seriesStmt>
                </biblFull>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                    <physDesc>
                        <typeDesc>
                            <p>[Fraktur/Antiqua und weitere typographische Angaben]</p>
                        </typeDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
            <revisionDesc>
                <change n="1.1.0" when="2019-06-05" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
                </change>
                <change n="1.0.0" when="0001-01-01" who="#avh_in_bern">Text constitution. <note type="remarkRevision">Bereitstellung der ersten vollständigen Textfassung anhand der Transkriptionen.</note>
                </change>
            </revisionDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="399" facs="#f0001"/>
            <cb/>
            <p>
                <hi rendition="#b">Leipzig.</hi> Unterm 10. November schreibt die<lb break="yes" />Leipziger Zeitung: Gestern sind zuerst di-<lb break="no"/>recte officielle Mittheilungen vom englischen<lb break="yes"/>General-Consulat an Herrn Baron v. <hi rendition="#g">Hum-<lb break="no"/>boldt</hi> in Betreff der weitern Nachforschungen<lb break="yes"/>nach dem Schicksale E. <hi rendition="#g" >Vogels</hi> in Wadai &#x2014;<lb break="yes"/>datirt den 22. October &#x2014; hierhergelangt. Wir<lb break="yes"/>theilen die Depesche ihrem ganzen Inhalte<lb break="yes"/>nach mit. &#x201E;Excellenz! In Folge der neuesten<lb break="yes" />Befehle des Lord Malmesbury habe ich die<lb break="yes"/>Ehre, Ew. Excellenz das, was neuerdings in<lb break="yes"/>Betreff des unerschrockenen Reisenden Dr.<lb break="yes"/>
                <hi rendition="#g">Vogel</hi> gesehehen ist, zu berichten. Da wir<lb break="yes" />bis zum 27. März d. J. keine bestimmten Nach-<lb break="no"/>richten über den Doctor erhalten hatten, wurde<lb break="yes"/>ein officieller Courier von Murzuk an den<lb break="yes"/>Sultan von Bornu abgesandt, so wie gleich-<lb break="no" />zeitig an die Chefs der Tuariks von Aier mit<lb break="yes"/>Briefen, worin man sie auf&#x2019;s dringendste um<lb break="yes"/>ihren Beistand gebeten, falls der Reisende<lb break="yes"/>noch am Leben und etwa gefangen, keine<lb break="yes" />Mühe zu scheuen und keine Kosten zu sparen,<lb break="yes"/>seine Befreiung zu bewirken, sofern er aber<lb break="yes"/>nicht mehr lebe, die Thatsache seines Todes<lb break="yes"/>festzustellen und sich in den Besitz seiner<lb break="yes" />Papiere zu setzen. Um aber nach Bornu zu<lb break="yes"/>gelangen und Antwort von dort zurückzu-<lb break="no"/>bringen, erfordert nicht viel weniger als 12<lb break="yes"/>Monate Zeit, so dass Ew. Exc. versichert<lb break="yes"/>sein dürfen, wir haben die Nachrichten, nach<lb break="yes"/>denen wir uns selbst so sehr sehnen, noch<lb break="yes"/>nicht erhalten können. Nichtsdestoweniger<lb break="yes"/>liess ich bereits auf&#x2019;s Neue an den Viceconsul<lb break="yes"/>Ihrer britischen Majestät in Murzuk Ver-<lb break="no"/>fügungen ergehen, Nichts unversucht zu lassen<lb break="yes"/>in dieser Angelegenheit, die uns selbst so<lb break="yes"/>sehr am Herzen liegt, wie Ew. Exc. aus der<lb break="yes"/>in Abschrift beiliegenden Depesche sich über-<lb break="no"/>zeugen werden. Ferner habe ich eine Be-<lb break="no"/>rathung gepflogen mit einigen besonders ein-<lb break="no"/>sichtsvollen Bewohnern des Fezzan, welche<lb break="yes"/>augenblicklich sich hier aufhalten und ein-<lb break="no"/>stimmig der Meinung sind, dass das einzige<lb break="yes"/>Mittel, über <hi rendition="#g" >Vogel&#x2019;s</hi> Schicksal unzweifelhafte<lb break="yes"/>Gewissheit zu erlangen, sein würde, entweder<lb break="yes"/>einen Kaufmann von Gadron (südlich von<lb break="yes"/>Murzuk gelegen) oder einen Sherif nach Wadai<lb break="yes"/>
                <cb/> abzusenden, da beide dort grosses Ansehen<lb break="yes"/>und Einfluss geniessen. Dieses habe ich schon<lb break="yes"/>Sr. Exc. dem Lord <hi rendition="#g">Malmesbury</hi> mitgetheilt<lb break="yes"/>und sehe dessen weiteren Befehlen entgegen.<lb break="yes"/>In Stellvertretung des in England auf Urlaub<lb break="yes"/>abwesenden General-Consuls <hi rendition="#g">Hermann,<lb break="yes"/>R. Keade.</hi>&#x201C; &#x2014; Die im Vorstehenden ange-<lb break="no"/>zogene Depesche an den englischen Vice-<lb break="no"/>consul in Murzuk schärft diesem auf&#x2019;s drin-<lb break="no"/>gendste ein, keine Massregel zu versäumen<lb break="yes"/>und keine Kosten zu scheuen, wann und wo<lb break="yes" />irgend eine Gelegenheit sich biete, @ähere<lb break="yes"/>Nachrichten über den kühnen Reisende@ zu<lb break="yes"/>erlangen. Dem Allen fügt Consul Reade @<lb break="yes"/>einem Privatschreiben an Herrn v. Humboldt<lb break="yes"/>noch Folgendes bei: &#x201E;Es schmerzt uns Allen<lb break="yes"/>gar sehr, dass unsere Bemühungen, Gewiss-<lb break="no"/>heit über das Schicksal unseres theuren<lb break="yes"/>Freundes &#x2014; denn das war V. uns Allen,<lb break="yes"/>die wir ihn kennen lernten, geworden &#x2014; zu<lb break="yes"/>erlangen, bis jetzt so ganz erfolgloss geblie-<lb break="no"/>ben sind. Doch ist noch immer möglich,<lb break="yes"/>dass der im März d. J. abgeschickte Courier<lb break="yes"/>uns noch Kunde bringt, da die Briefe, mit<lb break="yes"/>welchen er betraut worden, sehr dringend<lb break="yes"/>(very strong) waren. Übrigens dürfen Sie<lb break="yes"/>versichert sein, dass wir nicht verfehlen wer-<lb break="no"/>den, jeden nur erdenklichen Weg einzu-<lb break="no"/>schlagen, ihn, wenn er noch am Leben, der<lb break="yes"/>Welt und der Wissenschaft zurückzugeben,<lb break="yes" />und sollte er es unglücklicherweise nicht<lb break="yes"/>mehr sein, wenigstens in den Besitz seiner<lb break="yes"/>werthvollen Papiere zu gelangen und über<lb break="yes"/>sein endliches Geschick etwas Näheres zu<lb break="yes"/>erfahren. Möge Gott unsere innigen Wünsche<lb break="yes"/>erfüllen. Wenn mich das Gouvernement<lb break="yes"/>dazu ermächtigt, werde ich einen zuverlässi-<lb break="no"/>gen Mann zu finden suchen, der wo möglich<lb break="yes"/>die Gefängnisse in Wadai durchsuchen soll.&#x201C;<lb break="yes"/>&#x2014; Der ehrwürdige Veteran deutscher Wissen-<lb break="no"/>schaft aber, an welchen diese Mittheilungen<lb break="yes"/>auf ausdrückliche Anordnung des englischen<lb break="yes"/>Ministeriums gerichtet sind, begleitete, ob-<lb break="no"/>gleich noch krank, dieselben mit folgenden<lb break="yes"/>freundlichen Zeilen an V.&#x2019;s Vater: &#x201E;Was mir<lb break="yes"/>heute auf Befehl von Lord Malmesbury un-<lb break="no"/>mittelbar von dem Consulat zu Tripolis ge-<lb break="no"/>sandt ward, hat insofern grosses Interesse,<lb break="yes"/>weil es das unverkennbarste Zeugniss dar-<lb break="no"/>bietet, man versäume kein denkbares Mittel,<lb break="yes"/>um endlich die sicherste Nachricht selbst<lb break="yes" />durch die Chefs der Tuariks zu schaffen.<lb break="yes"/>
                <pb n="400" facs="#f0002"/>
                <cb/> Der Vorschlag, die Gefängnisse des Wadai<lb break="yes"/>durchsuchen zu lassen, ist sicher; aber frei-<lb break="no"/>lich am vielversprechendsten die Versiche-<lb break="no"/>rung: keine Geldersparnisse! Da wird nichts<lb break="yes"/>scheitern. Lassen Sie uns, &#x2014; so rufe ich<lb break="yes" />Ihnen und der theuren trostbedürftigen Mutter<lb break="yes"/>zu &#x2014; lassen Sie uns noch nicht an Gottes<lb break="yes"/>und durch ihn an der Menschen Hülfe ganz<lb break="yes"/>verzweifeln! Der kranke König war auch<lb break="yes"/>noch von Tegernsee zurückkehrend ganz mi@<lb break="yes"/>Ihrem Eduard warm beschäftigt.</p>
            <closer>
                <salute>Ihr treuer,<lb break="yes"/>kaum halb genesener Humboldt.</salute>
            </closer>
            <dateline>Berlin, den<lb break="yes"/>7. November 1858.&#x201C;</dateline>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 