<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">[Brief vom 7. Januar 1812 an Carl Jakob Alexander von Rennenkampff; eingeleitet mit: Я не могу достаточно выразить, как лестна для меня […]] [Ja ne mogu dostatočno vyrazitʹ, kak lestna dlja menja […]]</title>
      <author>
        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:09:26</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print"/>
        <idno type="basename">1859-xxx_Ja_ne_mogu-1-neu</idno>
        <idno type="type">primary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">[Brief vom 7. Januar 1812 an Carl Jakob Alexander von Rennenkampff; eingeleitet mit: Я не могу достаточно выразить, как лестна для меня […]] [Ja ne mogu dostatočno vyrazitʹ, kak lestna dlja menja […]]</title>
          <author>
            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
          <edition n="1"/>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1859</date>
          <pubPlace>Sankt Petersburg</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: anonym, „Aleksandr fon-Gumbolʹdt“, in: &lt;i&gt;Russkoe slovo&lt;/i&gt; 3 (Juli 1859), S. 1–33, hier: S. 11–14.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p>Kyrilliza</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="rus">Russisch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="11"/>
      <p>«Я не могу достаточно выразить, какъ лестна для меня па- <lb/>мять человѣка, познанiя и высокая степень образованiя котораго  <lb/>давно уже интересовали меня. Осмѣливаюсь отвѣчать вамъ на   <lb/>фрапцузскомъ языкѣ потому, что вы, вѣроятно, захотите сооб- <lb/>щить это письмо тѣмъ лицамъ, которымъ менѣе доступенъ языкъ     <lb/>нѣмецкiй. Кромѣ изданiя моихъ сочиненiй объ Америкѣ, я въ на-     <lb/>стоящее время приготовляюсь къ экспедицiи. Я имѣлъ это на- <lb/>мѣренiе еще до возвращенiя моего въ Европу и увѣренъ, что <lb/>приведу его въ исполненiе; но раньше не уѣду изъ Парижа пока,   <lb/>не кончу все мое изданiе, <formula notation="TeX">\frac{2}{4}</formula> котораго уже окончены совершенно. <lb/>Я уже издалъ «Aequinoctialpflanzen,» 2 тома, in F°; «Melastomen»,  <lb/>1 т., in F°; Beobachtungen über Zoologie und vergleichende Ana-<lb/>tomie, 1 т., in 4°; Abhandlung über die Pflanzen-Geographie, 1 т.;<lb/>Monumente der amerikanischen Geborenen mit denen des asiati-<lb/>schen Orients verglichen, 1 т., in F°; Pilitische Abhandlung über <lb/>Mexiko, 2 т. in 4°, съ атласомъ и 20 картами; Astronomische   <lb/>Beobachtungen, Barometermessungen auf der Cordilleren, 2 т.,<lb/>in 4°; – въ настоящее время печатаются: Species der Pflanzen,   <lb/>гдѣ помѣщено 1800 новыхъ родовъ, которые мы привезли съ   <lb/>собой; одинъ томъ Beobachtungen über die Abweichung der Magnet-  <lb/>nadel und die Stärke des Magnetismus и 4 тома Historischer Be-   <lb/>richt – также въ печати. Цѣль моего азiятскаго путешествiя –    <lb/>изученiе большой цѣпи горъ отъ источниковъ Индуса до источ-   <lb/>никовъ Ганга. Мнѣ хочется увидѣть Тибетъ; но страна эта не  <lb/>главный предметъ моихъ изслѣдованiй; я, по всей вѣроятности,   <lb/>отправлюсь также на мысъ Доброй Надежды. Мысль заняться <lb/>уклоненiями (вертикальной отлогости отъ экватора) южныхъ со-<lb/>звѣздiй – прельщала меня давно. Я остался бы въ Бенаресѣ или   <lb/>Тибетѣ и тогда имѣлъ бы возможность посѣтить Индѣйскiй по- <lb/>луостровъ, Малакскiя берега, островъ Цейлонъ, Яву или Фили- <lb/>пинскiе острова.</p>
      <p>Предпочитаю Индiю потому, что тамъ, я увѣренъ, мнѣ пред-<lb/>стоитъ путешествiе, богатое открытiями. Политическое положе- <lb/>нiе Европы таково, что я поѣхалъ бы немедленно, еслибъ могъ  <lb/>ѣхать черезъ Константинополь, Бассору и Бомбей. Но такъ какъ   <lb/>главная цѣль – Индiя и горы центральной Азiи, лежащiя подъ    <lb/>35 – 38 град. широты, то я довольно равнодушно гляжу на пред-<lb/>стоящую мнѣ дорогу. Вотъ взгляды и планы, дорогой другъ, ко-<lb/>торыми я теперь занятъ. До-сихъ-поръ у меня еще достаточно<lb/><pb n="12"/><lb/>средствъ для исполненiя моихъ намѣренiй. Радуюсь весьма уча-  <lb/>стiю, какое оказываетъ мнѣ Петербургъ. Имена Сперанскаго и   <lb/>Уварова не безъизвѣстны тѣмъ, кто слѣдитъ за успѣхами наукъ   <lb/>на сѣверѣ. Графъ Румянцевъ, министръ торговли, во время пре- <lb/>быванiя своего въ Парижѣ, удостоилъ меня предложенiемъ; я  <lb/>отвѣчалъ не уклончиво; а, напротивъ, выразилъ искреннее же-<lb/>ланiе содѣйствовать той великой и благородной цѣли, которая  <lb/>одушевляла императора Александра. Я приму охотно предложенiе <lb/>которое сдѣлаетъ мнѣ русское правительство офицiальнымъ  <lb/>образомъ, если будутъ расположены прислать мнѣ географиче- <lb/>скiя данныя тѣхъ странъ, какiя я захочу изслѣдовать. Мнѣ тя-    <lb/>жело будетъ отказаться отъ надежды увидѣть берега Ганга съ  <lb/>ихъ бананами и пальмами; мнѣ теперь 42 года, а экспедицiя, ко-<lb/>торую я желаю предпринять, продолжится отъ 7 – 8 лѣтъ; но, <lb/>чтобы пожертвовать тропическими странами Азiи, надобно дабы <lb/>планъ, предначертанный мнѣ, былъ широкъ. Кавказъ не такь  <lb/>меня тянетъ, какъ Байкальское озеро и волканы полуострова <lb/>Камчатки. Можно ли пробраться въ Самаркандъ, Кабулъ и Ка-  <lb/>шемиръ? Развѣ нѣтъ надежды измѣрить Мустагъ и плоскую воз-  <lb/>вышенность Шамо? Есть ли хоть одинъ человѣкъ въ россiйской     <lb/>имперiи, который будучи въ Ласса и Тибетѣ не прошелъ по   <lb/>обыкновеннымъ дорогамъ Тегерана, Камана, Герата и Калькутты?  <lb/>Россiя начала войну со всѣми народами на южной границѣ; можно <lb/>ли будетъ сдѣлать что-нибудь для науки посреди шума оружiя? </p>
      <p>Геогнозiя, наука трактующая о слояхъ горъ и однообразiи  <lb/>ихъ образованiя, батаническая географiя, метеорологiя, наблюде-  <lb/>нiя надъ пенделемъ, теорiя магнитизма – вотъ предметы нашихъ    <lb/>изслѣдованiй. Изученiе людей, породъ, языковъ; надежда открыть <lb/>на югъ торговыя дороги и тысячи другихъ предметовъ, пред-  <lb/>ставляются нашимъ изслѣдованiямъ. Чтобы тотчасъ получить   <lb/>общiй вѣрный взглядъ на наше предпрiятiе, я бы желалъ поз-  <lb/>воленiя сначала <hi rendition="#i">изъѣздитъ</hi> всю Азiю отъ 58 до 60 град. широты,  <lb/>черезъ Екатеринбургъ, Тобольскъ, Енисейскъ, Якутскъ до вол-  <lb/>кановъ Камчатки и на берегъ Южнаго океана. Земля эта возвы- <lb/>шена на сѣверѣ, и здѣсь можно было бы замѣтить всѣ новѣй-  <lb/>шiя образованiя горъ; или же можно было бы повернуть съ во-  <lb/>стока на западъ подъ 48 град. широты, къ Байкальскому озеру,  <lb/>чтобы сдѣлать здѣсь изслѣдованiя, которыя начались бы на   <lb/>югѣ этого параллельнаго круга и продолжались бы отъ 4 – 5 лѣтъ. <lb/>Эти поѣздки вовсѣ недороги, хотя и необходимы инструменты,  <lb/>по конструкцiи легкiе и удобоперевозимые и притомъ, все таки, <lb/><pb n="13"/><lb/>вѣрные. Я бы желалъ, чтобы мнѣ сопутствовали <hi rendition="#i">русскiе</hi> ученые, <lb/>они не такъ скоро падаютъ духомъ, переносятъ съ большимъ    <lb/>терпѣнiемъ трудности и не такъ скоро захотятъ возвращенiя  <lb/>домой. Я не понимаю ни слова по-русски, но сдѣлаюсь Русскимъ,  <lb/>какъ сдѣлался Испанцемъ, потому что предпринимаемое мною   <lb/>исполняю съ рвенiемъ. </p>
      <p>Нѣсколько важныхъ цѣлей могли бы быть достигнуты вдругъ:   <lb/>во 1-хъ, успѣхи въ точныхъ наукахъ: общей физикѣ, геологiи    <lb/>и ботаникѣ и по всѣмъ другимъ частямъ естественной исторiи;     <lb/>въ ученiи о магнитной стрѣлкѣ, метеорологiи; во 2-хъ, исправ- <lb/>ленiе картъ, при посредствѣ астрономическихъ наблюденiй, безъ    <lb/>пособiя обременительной тригонометрiи; барометрическiя измѣ- <lb/>ренiя; начертанiе разрѣза возвышенiй земной поверхности, какъ   <lb/>сдѣлано это въ моемъ мексиканскомъ атласѣ; въ 3-хъ, собранiе    <lb/>точныхъ свѣдѣнiй объ экономическихъ, политическихъ и торго-   <lb/>выхъ отношенiяхъ въ странахъ, малоизвѣстныхъ правительству;     <lb/>въ 4-хъ, историческiя изслѣдованiя о народахъ и яэыкахъ, какъ  <lb/>матерiалы для всеобщаго, сравнительнаго словаря; въ 5-хъ, обо-<lb/>гащенiе русскихъ коллекцiй естественной исторiи, въ система-  <lb/>тическомъ порядкѣ породъ камней, распредѣленномъ по провин-  <lb/>цiямъ, на пространствѣ 1500 миль.</p>
      <p>Какъ ни прекрасны, какъ ни полезны труды Гмелина, Пал-<lb/>ласа, Крашенинникова и Германна, они могли бы быть развиты <lb/>и разширены при современномъ взглядѣ на природу. Если только  <lb/>подумаешь о всемъ, что можно было бы сдѣлать при совокуп-<lb/>номъ усилiи ученыхъ лицъ, одушевленныхъ добрымъ желанiемъ,      <lb/>снабженныхъ точными инструментами, подъ руководствомъ и  <lb/>покровительствомъ щедраго, твердаго въ своихъ планахъ и до-    <lb/>вѣрившагося правительства – легко убѣдиться, что кругосвѣт-<lb/>ныя путешествiя болѣе всего способствуютъ развитiю науки. Я    <lb/>весьма тщательно разсмотрѣлъ описанiе путешествiя Крузен-   <lb/>штерна. Въ предисловiи къ первому тому моихъ астрономическихъ    <lb/>изслѣдованiй, я отдалъ честь этому ученому и опытному море-<lb/>плавателю. Онъ служить лучшимъ украшенiемъ царствованiя им-  <lb/>ператора Александра, который при самомъ вступленiи на престолъ  <lb/>показалъ, двумя большими, учеными экспедицiями, благородное <lb/>сочувствiе къ успѣхамъ просвѣщенiя въ своемъ обширномъ го-       <lb/>сударствѣ.</p>
      <p>Итакъ вы видите, милостивый государь, что я былъ бы <lb/>очень радъ принять предложенiе, которымъ меня почтили, еслибъ <lb/>планъ былъ начертанъ въ большихъ размѣрахъ, достойныхъ, по     <lb/><pb n="14"/><lb/>моему мнѣнiю, монарха, управляющею самою большою частью <lb/>стараго материка. Опасенiя на счетъ войны на сѣверѣ отдалять, <lb/>можетъ быть, исполненiе большихъ плановъ; но я твердо на-  <lb/>дѣюсь, что эта часть Европы еще долго будетъ наслаждаться <lb/>миромъ. Если же надежда моя не оправдается, то должно пред-<lb/>полагать, что послѣ войны правительства, съ умѣренными де- <lb/>нежными пожертвованiями, съумѣютъ сдѣлать все, чтобы под- <lb/>держать внутреннее благосостоянiе. Я не могу быть въ Петер-<lb/>бургѣ раньше зимы 1814 года; но это промедленiе не помѣшаетъ   <lb/>дѣлу, потому что надо болѣе года для изготовленiя физическихъ  <lb/>и астрономическихъ инструментовъ, которые можно заказать у  <lb/>Фортена, Брегета или Ленуара въ Парижѣ, у Тровтона, Рудже,   <lb/>Рамздена сына въ Лондонѣ или у Рейхенбаха въ Мюнхенѣ;    <lb/>нужно также время, чтобы собрать ученыхъ и художниковъ и <lb/>болѣе точныя свѣдѣнiя о томъ, можно ли пробраться на югъ   <lb/>Европы.</p>
      <p>Ослабленiе правой руки, которое я получилъ въ Ореноко, отъ   <lb/>сырости, дѣлаетъ мой почеркъ неяснымъ, и потому смѣю ли про- <lb/>сить васъ, чтобы вы, когда вздумаете сообщить письмо мое кому  <lb/>нибудь изъ вашихъ друзей, приказывали переписывать его.  </p>
      <p>Я говорю съ вами съ тою-же откровенностью, съ какою го-<lb/>ворилъ въ 1799 году, при Дворѣ въ Арангуэцо. Я желалъ-бы    <lb/>болѣе подробныхъ объясненiй по этому дѣлу; не требую ничего     <lb/>положительнаго; но пусть это будетъ хоть что-нибудь при-<lb/>близительное. Я понимаю, что, при теперешнемъ политическомъ  <lb/>положенiи, правительству не до того; но зная впередъ, что мо-<lb/>нархъ желаетъ, чтобы я началъ путешествiе съ азiятской Россiи,      <lb/>я-бы избѣжалъ лишнихъ издержекъ. Соглашаюсь на всѣ условiя,    <lb/>лишь-бы служить столь полезной цѣли и готовъ отправиться <lb/>изъ Тобольска до мыса Коморина, еслибъ зналъ даже, что изъ  <lb/>девяти лицъ хоть одно возвратится оттуда съ успѣхомъ. Умѣ- <lb/>ренный въ своихъ потребностяхъ, вооруженный нравственною    <lb/>независимостью, поддерживаемый силою воли, я иду своимъ пу- <lb/>темъ твердо и спокойно. Я измѣнилъ бы своему характеру, <lb/>если-бъ, вмѣсто-того, чтобы отвѣчать на предложенiя, сталь ихъ <lb/>дѣлать самъ. </p>
      <p>Можете-ли вы сказать <choice><sic>точпо</sic><corr type="editorial">точно</corr></choice>, подъ какимъ градусомъ широты   <lb/>лежитъ въ Сибири самое сѣверное селенiе, обитаемое зимой;   <lb/>подъ селенiемъ я разумѣю хотя два, три домика? Было бы очень  <lb/>интересно узнать ежечасное измѣненiе магнитной стрѣлки и силу <lb/>магнетизма при сѣверномъ сiянiи, длинною ночью.» <lb/></p>
    </body>
  </text>
</TEI>
