<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">О составѣ волканическихъ породъ. Изъ четвертаго тома Гумбольдтова Космоса, переводъ Горнаго Инженеръ-Штабсъ-Капитана Барботъ де Марни [O sostavě volkaničeskich porod. Iz četvertago toma Gumbolʹdtova Kosmosa, perevod Gornago Inžener-Štabs-Kapitana Barbot de Marni]</title>
      <author>
        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:09:26</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print"/>
        <idno type="basename">1859-O_sostave_volkaniceskich-1-neu</idno>
        <idno type="type">primary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">О составѣ волканическихъ породъ. Изъ четвертаго тома Гумбольдтова Космоса, переводъ Горнаго Инженеръ-Штабсъ-Капитана Барботъ де Марни [O sostavě volkaničeskich porod. Iz četvertago toma Gumbolʹdtova Kosmosa, perevod Gornago Inžener-Štabs-Kapitana Barbot de Marni]</title>
          <author>
            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
          <edition n="1"/>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1859</date>
          <pubPlace>Sankt Petersburg</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">übersetzt von Nikolai Barbot de Marny, in: &lt;i&gt;Gornyj žurnal&lt;/i&gt; 1:1 (1859), S. 69–94.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p>Kyrilliza</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="rus">Russisch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p><pb n="69"/><lb/>II. ГЕОГНОЗIЯ. <lb/>О СОСТАВѢ ВОЛКАНИЧЕСКИХЪ ПОРОДЪ.<lb/>Изъ четвертаго тома Гумбольдтова Космоса, переводъ Горнаго <lb/>Инженеръ-Штабсъ-Капитана <hi rendition="#i">Барботъ де Марки</hi>.<lb/>Условiя наружнаго вида кратеровъ, чрезъ которые <lb/>проявляется или же стремилась наружу волканиче-<lb/>ская дѣятельность, часто при очень сложной ихъ раз-<lb/>нородности, изслѣдованы и описаны въ послѣднее <lb/>время, въ отдаленнѣйшихъ поясахъ земли, гораздо <lb/>удовлетворительнѣе, чѣмъ въ прошедшемъ столѣтiи, <lb/>когда вся морфологiя волкановъ ограничивалась лишь <lb/>конусовидными и колоколообразными горами. Теперь <lb/>удовлетворительнѣйшимъ образомъ извѣстно строенiе, <lb/>гипсометрiя и расположенiе (словомъ то, что остроум-<lb/>ный Карлъ Фридрихъ Науманнъ называетъ <hi rendition="#i">геотекто</hi>-<lb/><hi rendition="#i">никой</hi>) многихъ волкановъ, часто тамъ, гдѣ мы на-<lb/>ходимся еще въ величайшемъ невѣденiи относительно <lb/>состава ихъ горной породы и совмѣстнаго нахожденiя <lb/>минераловъ, характеризующихъ ихъ трахиты и выдѣ-<lb/>ляющихся изъ основной ихъ массы. Оба рода позна-<lb/><pb n="70"/><lb/>нiй кратеровъ, <hi rendition="#i">морфологическое и ориктогностическое</hi>, <lb/>одинаково необходимы для полнаго обсужденiя вол-<lb/>канической дѣятельности; послѣднее познанiе, основан-<lb/>ное на кристаллизацiи и химическомъ анализѣ, по <lb/>связи съ плутоническими горными породами (кварце-<lb/>вымъ порфиромъ, зеленымъ камнемъ, змѣевикомъ) <lb/>имѣетъ даже очень большую геогностическую важность.</p>
      <p>Если особенный интересъ, какъ надѣюсь, возбу-<lb/>дитъ то, что я изложу здѣсь о классификацiи волка-<lb/>ническихъ породъ или, выражаясь опредѣлительнѣе, <lb/>о раздѣленiи трахитовъ <hi rendition="#i">по ихъ составу</hi>, то вся за-<lb/>слуга такого группированiя будетъ принадлежать моему <lb/>многолѣтнему другу и спутнику въ сибирскомъ путе-<lb/>шествiи Густаву Розе. Собственныя наблюденiя въ са-<lb/>мой природѣ и счастливое соединенiе химическихъ, <lb/>кристаллографическо-минералогическихъ свѣдѣнiй, со-<lb/>дѣлали его особенно искуснымъ въ распространенiи <lb/>новыхъ взглядовъ о кругѣ минераловъ, которыхъ раз-<lb/>нородное, но часто повторяющееся группированiе, есть <lb/>продуктъ волканической дѣятельности. Онъ, частiю <lb/>по моему предложенiю, съ полною готовностью, осо-<lb/>бенно же съ 1834 года, многократно изслѣдовалъ <lb/>образцы, привезенные мною съ покатости волкана Но-<lb/>вой Гренады, Лосъ Пастосъ, изъ Квито, съ высоко-<lb/>горья Мексиканскаго, и сравнилъ ихъ съ тѣмъ, что <lb/>представляетъ изъ другихъ странъ богатое минераль-<lb/>ное собранiе Берлинскаго Кабинета. Леопольдъ фонъ <lb/>Бухъ, когда мои собранiя еще не были отдѣлены <lb/><pb n="71"/><lb/>отъ собранiй сопровождавшаго меня Эме Бонплана <lb/>(въ Парижѣ съ 1810—1811 г.. между возвращенiемъ    <lb/>своимъ изъ Норвегiи и поѣздкой на Тенерифъ), съ <lb/>неослабнымъ вниманiемъ занимался изслѣдованiемъ ихъ <lb/>подъ микроскопомъ; и еще раньше, во время пребы-<lb/>ванiя съ Гэй-Люссакомъ въ Римѣ (лѣтомъ 1805 г.), <lb/>и позже, во Францiи, онъ интересовался тѣмъ, что я <lb/>на мѣстѣ записалъ въ путевыхъ журналахъ объ от-<lb/>дѣльныхъ волканахъ, и тѣмъ, что я напечаталъ въ <lb/>Iюлѣ 1802 г. объ общей связи волкановъ съ нѣко-<lb/>торыми порфирами, несодержащими кварца. Я со-<lb/>храняю, какъ безцѣнное для меня воспоминанiе, нѣ-<lb/>сколько листовъ, съ замѣчанiями о волканическихъ про-<lb/>дуктахъ плоскихъ возвышенностей Квито и Мексики, <lb/>которые великiй геогностъ сообщилъ мнѣ для поуче-<lb/>нiя моего, за 46 лѣтъ до настоящаго времени. Такъ <lb/>какъ путешественники находятся всегда лишь въ <lb/>уровнѣ неполныхъ познанiй ихъ времени и наблюде-<lb/>нiямъ ихъ не достаетъ многихъ путеводныхъ идей, <lb/>т .е. признаковъ различенiя, составляющихъ плодъ <lb/>прогрессивнаго знанiя, то продолжительная заслуга и <lb/>остается тутъ на сторонѣ почти однѣхъ только кол-<lb/>лекцiй и того, что приведено въ географическiй поря-<lb/>докъ.</p>
      <p>Если названiе <hi rendition="#i">трахитъ</hi>, какъ это много разъ дѣ-<lb/>лалось, ограничить (согласно съ первоначальнымъ при-<lb/>ложенiемъ названiя этого къ породамъ Оверньи и Се-<lb/>мигорья близъ Бонна) одною волканическою породою,<lb/><pb n="72"/><lb/>содержащею полевой шпат, особенно же стеклова-<lb/>тый полевой шпатъ Вернера или <hi rendition="#i">санидинъ</hi> Розе и Абиха, <lb/>то этимъ безполезно разорвется взаимная связь между <lb/>волканическими породами, – связь, ведущая къ важнѣй-<lb/>щимъ геогностическимъ соображенiямъ. Такое огра-<lb/>ниченiе могло бы тогда оправдать выраженiя: «что <lb/>въ Этнѣ, обильной лабрадоромъ, вовсе не встрѣчается <lb/>трахита»; будьто бы мои собственныя собранiя должны <lb/>доказать, «что ни одинъ изъ почти безчисленныхъ <lb/>Андскихъ волкановъ не состоитъ изъ трахита, и такъ <lb/>какъ образующая ихъ масса есть альбитъ, за кото-<lb/>рый прежде (1835) вездѣ ошибочно принимали также <lb/>олигоклазъ, то будьтобъ и всякую волканическую <lb/>породу должно называть общимъ именемъ <hi rendition="#i">андезита</hi> <lb/>(состоящаго изъ альбита и малаго количества роговой <lb/>обманки)». Но подобно тому, какъ я принимаю самъ <lb/>по впечатлѣнiямъ, вынесеннымъ мною изъ моихъ пу-<lb/>тешествiй объ общности всѣхъ волкановъ, не смотря <lb/>на внутреннее различiе ихъ состава, такъ и Густавъ <lb/>Розе на основанiи того, что онъ развилъ въ прекра-<lb/>сной статьѣ о полевошпатовой группѣ (Annales de  <lb/>chimie et de physique, XXIV, 1823, p. 16), въ своей  <lb/>классификацiи трахитовъ, за полевошпатовую часть <lb/>волканическихъ горныхъ породъ принимаетъ: орто-<lb/>клазъ, савидинъ, вмѣстѣ съ апортитомъ Соммы, аль-<lb/>битомъ, лабрадоромъ и олигоклазомъ. Краткiя наиме-<lb/>нованiя, долженствующiя содержатъ опредѣленiя, ве-<lb/>дутъ въ ученiи о горныхъ породахъ, какъ и въ хи-<lb/><pb n="73"/><lb/>мiи, къ многимъ неясностямъ. Я самъ нѣкоторое <lb/>время склоненъ былъ употреблять выраженiе: <hi rendition="#i">орто</hi>-<lb/><hi rendition="#i">клазовый</hi>, <hi rendition="#i">лабрадоровый</hi> или <hi rendition="#i">олигоклазовый трахитъ</hi>, <lb/>относя такимъ образомъ стекловатый полевой шпатъ <lb/>(сапидинъ), въ слѣдствiе химическаго его состава, къ <lb/>роду ортоклаза (обыкновеннаго полеваго шпата). На-<lb/>званiя эти были безъ сомнѣнiя благозвучны и просты, <lb/>но самая простота ихъ вводила въ заблужденiе, ибо, <lb/>если лабрадоровый трахитъ одинаково относится къ <lb/>Этнѣ и Стромболи, то олигоклазовый трахитъ, по <lb/>своему замѣчательному двойственному соединенiю съ <lb/>авгитомъ и роговой обманкой, долженъ будетъ оши-<lb/>бочно соединить между собою сильно распространен-<lb/>ныя, но весьма разнородныя формацiи Чимборасо и <lb/>волкана Толюка. Словомъ, здѣсь представляется груп-<lb/>пированiе полевошпатоваго элемента съ однимъ или <lb/>двумя другими, – группированiе, которое тутъ столь <lb/>же характерно какъ и въ нѣкоторыхъ жильныхъ вы-<lb/>полненiяхъ или формацiяхъ.</p>
      <p>Слѣдующiй ниже обзоръ подраздѣленiй трахитовъ <lb/>принятъ Густавомъ Розе съ зимы 1852 года и осно-<lb/>ванъ на <hi rendition="#i">заключающихся въ нихъ</hi>, въ отдѣльности распо-<lb/>знаваемыхъ, кристаллахъ. Главные результаты этого тру-<lb/>да, въ которомъ нѣтъ никакого смѣшиванiя олигоклаза <lb/>съ альбитомъ, были достигнуты еще 10 лѣтъ назадъ, <lb/>когда мой другъ, при геогностическихъ изслѣдованiяхъ <lb/>Исполиновыхъ горъ, нашелъ, что олигоклазъ состав-<lb/>ляетъ тамъ существенную часть породы, и когда онъ,<lb/><pb n="74"/><lb/>показавъ такую важность олигоклаза, началъ отыски-<lb/>вать его также и въ другихъ горныхъ породахъ. Ра-<lb/>бота эта привела къ тому важному заключенiю (Pogg. <lb/>Ann. Bd. 66, 1845, стр. 109), что альбитъ въ гор-<lb/>ныхъ породахъ не составляетъ существеннаго эле-<lb/>мента.</p>
      <p><hi rendition="#i">1 Отдѣленiе</hi>. «Основная масса содержитъ лишь <lb/>кристаллы стекловатаго полеваго шпата, которые бы-<lb/>ваютъ обыкновенно таблицеобразны и большой вели-<lb/>чины. <hi rendition="#i">Роговая обманка</hi> и <hi rendition="#i">слюда</hi> или вовсе въ нихъ не <lb/>встрѣчаются, или же бываютъ очень рѣдко разсѣяны <lb/>въ видѣ незначительной примѣси. Сюда относится тра-<lb/>хитъ Флегрейскихъ полей <hi rendition="#i">Monte Olibano</hi>, близъ Пу-<lb/>цуоли), трахитъ Ишiи и Тольфы, также часть Монтъ-<lb/>Дора (<hi rendition="#i">grande Cascade</hi>). Авгитъ мелкими кристаллами, <lb/>хотя и очень рѣдко, встрѣчается въ трахитахъ Монтъ-<lb/>Дора; въ Флегрейскихъ же поляхъ съ роговою обман-<lb/>кою его вовсе нѣтъ, равно какъ и лейцита, хотя <lb/>впрочемъ нѣсколько кусковъ послѣдняго и были най-<lb/>дены Гофманномъ у <hi rendition="#i">Lago Averno</hi> и мною на склонѣ <lb/><hi rendition="#i">Monte nuovo</hi>. Лейцитофиръ въ отдѣльныхъ кускахъ <lb/>попадается чаще на островѣ Процида и на лежащей <lb/>близъ него  <hi rendition="#i">Scoglio di Martino</hi>».</p>
      <p><hi rendition="#i">2 Отдѣленiе</hi>. Основная масса содержитъ отдѣльные <lb/>кристаллы <hi rendition="#i">стекловатаго полеваго шпата</hi> и множество <lb/>мелкихъ, снѣжнобѣлыхъ кристалловъ <hi rendition="#i">олигоклаза</hi>. По-<lb/>слѣднiе бываютъ часто правильно сросшимися съ сте-<lb/>кловатымъ полевымъ шпатомъ, около котораго они <lb/><pb n="75"/><lb/>образуютъ оболочку, какъ это обыкновенно замѣчается <lb/>въ <hi rendition="#i">гранититѣ</hi> (т .е. въ гранитѣ, составляющемъ глав-<lb/>ную массу Исполиновыхъ или Изерскихъ горъ, содер-<lb/>жащемъ красный полевой шпатъ, особенно же олиго-<lb/>клазъ и горькоземистую слюду и вовсе не заключаю-<lb/>щемъ въ себѣ бѣлой калистой слюды). Къ нимъ <lb/>иногда въ незначительномъ количествѣ присоединяется <lb/>еще роговая обманка, слюда и въ нѣкоторыхъ измѣ-<lb/>ненiяхъ также авгитъ. Сюда принадлежатъ трахиты <lb/>Драхенфельса и Перленхарда въ Семигорьѣ, близъ <lb/>Бонна; многiя отличiя Монтъ–Дора и Канталя, также <lb/>трахиты Малой Азiи (за которые мы обязаны дѣятель-<lb/>ности путешественника Чихачева), Фригiи и Мизiи: <lb/>тутъ стекловатый полевой шпатъ находится въ соеди-<lb/>ненiи съ обильно развитымъ олигоклазомъ и съ не-<lb/>большимъ количествомъ роговой обманки и бурой <lb/>слюды».</p>
      <p><hi rendition="#i">3 Отдѣленiе</hi>. «Основная масса этихъ, дiоритамъ <lb/>подобныхъ, трахитовъ содержитъ множество мелкихъ <lb/>кристалловъ <hi rendition="#i">олигоклаза</hi> съ черной <hi rendition="#i">роговой обманкой</hi> и <lb/>бурой <hi rendition="#i">горькоземистой слюдой</hi>. Сюда принадлежатъ тра-<lb/>хиты острова Эгипы, Козельникской долины близъ <lb/>Шемпица, Нагiага въ Семиградьѣ, Монтабаура въ Гер-<lb/>цогствѣ Нассау, Штенцельберга и Волькенбурга близъ <lb/>Бонна, Пюи де Шомонъ (  <hi rendition="#i">Puy de Chanmont</hi>) близъ <lb/>Клермона въ Оверньи, Лiорана въ Канталѣ, Казбека <lb/>на Кавказѣ, Мексиканскихъ волкановъ Толюка и Ори-<lb/>заба, волкана Пюрасе и можетъ быть великолѣпные <lb/><pb n="76"/><lb/>столбы Пизойе близъ Папайяна. Домиты Леопольда <lb/>фонъ Буха также относятся къ этому третьему отдѣ-<lb/>ленiю. Въ бѣлой, мелкозернистой основной массѣ тра-<lb/>хитовъ Пюи де Дома лежатъ стекловидные кристаллы, <lb/>постоянно принимавшiеся за полевой шпатъ, но кото-<lb/>рые, въ слѣдствiе струйчатости на плоскости явнѣй-<lb/>шей спайности, должны считаться олигоклазомъ; вмѣ-<lb/>стѣ съ ними находится роговая обманка и немного <lb/>слюды. Судя по волканическимъ породамъ, которыми <lb/>Королевское Берлинское собранiе обязано Мёлльгаузену <lb/>(живописцу и топографу ученой экспедицiи Лейтенанта <lb/>Уивпль); къ этой дiоритовидной Толюкской разности <lb/>трахитовъ принадлежатъ также трахиты горы Тейлоръ, <lb/>между <hi rendition="#i">Santa Fé del Nuovo Mexico</hi> и Альбукеркомъ и   <lb/>трахиты Синегвиллы на западномъ отклонѣ Скалистыхъ <lb/>горъ, гдѣ, по прекраснымъ наблюденiямъ Джюля <lb/>Марку, потоки черной лавы разлиты поверхъ юрской <lb/>формацiи». То же соединенiе олигоклаза и роговой <lb/>обманки, которое я наблюдалъ въ Ацтекской плоской <lb/>возвышенности, собственно въ Анахуакѣ, а не въ Кор-<lb/>дильерахъ Южной Америки, находится также гораздо <lb/>далѣе на западъ отъ Скалистыхъ горъ, именно на <lb/>рѣкѣ Могавѣ <hi rendition="#i">(Mohave)</hi>, притокѣ Рiо-Колорадо. Между <lb/>трахитами Явы, которыми я одолженъ друбжѣ Док-<lb/>тора Юнгхуна, мы также нашли такiе, которые при-<lb/>надлежатъ къ третьей разности, именно трахиты трехъ <lb/>волканическихъ странъ: Бурунгагунги, Тiинаса и Гу-<lb/>нунгъ-Паранги (округъ Батуганги).</p>
      <p><pb n="77"/><lb/><hi rendition="#i">4 Отдѣленiе</hi>. «Основная масса содержитъ <hi rendition="#i">авгитъ</hi> <lb/>съ <hi rendition="#i">олигоклазомъ</hi>: пикъ Тенерифскiй, Мексиканскiе вол-<lb/>каны Толима (съ <hi rendition="#i">Paramo de Ruiz</hi>), Пюрасе близъ Па-<lb/>паяна, Пасто и Кумбаль, Руку-Пичинча, Антизана, <lb/>Котопахи, Чимборасо, Тунгурагуа и трахитовыя ска-<lb/>лы, покрытыя развалинами древней Рiобамбы. Въ <lb/>Тунгурагуа съ авгитами находятся также отдѣльные, <lb/>черноватозеленые кристаллы уралита, длиною въ <formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> – <lb/>5 линiй, съ совершенною формою авгита и спайными <lb/>плоскостями роговой обманки. Такой кусокъ съ яв-<lb/>ственными кристаллами уралита привезенъ мною съ <lb/>отклона Тунгурагуа, съ высоты 12, 480 футовъ. По <lb/>мнѣнiю Густава Розе, онъ чрезвычайно отличенъ отъ <lb/>семи другихъ образцовъ трахитовъ того же волкана, <lb/>находящихся въ моей коллекцiи, и напоминаетъ собою <lb/><hi rendition="#i">зеленый сланецъ</hi> (сланцеватый авгитовый порфиръ), ко-<lb/>торый мы нашли въ такомъ огромномъ развитiи на <lb/>азiятскомъ склонѣ Урала.</p>
      <p><hi rendition="#i">5 Отдѣленiе</hi>. Долериту подобный трахитъ – сое-<lb/>диненiе <hi rendition="#i">лабрадора</hi> съ <hi rendition="#i">авгитомъ</hi>: Этна, Стромболи и, <lb/>по прекраснымъ изслѣдованiямъ Сентъ-Клеръ Девилля, <lb/>Суфрiеръ <hi rendition="#i">(Soufriere)</hi> въ Гваделупѣ, равно какъ на <lb/>Бурбонѣ три большихъ кратера, окружающiе пикъ де <lb/>Салазу <hi rendition="#i">(Pic de Salazu)</hi>».</p>
      <p><hi rendition="#i">6 Отдѣленiе</hi>. «Основная масса, часто сѣраго цвѣта,<lb/>заключаетъ кристаллы <hi rendition="#i">лейцита</hi>, <hi rendition="#i">авгита</hi> и очень  не-<lb/>много оливина: Везувiй и Сомма, также потухшiе вол-<lb/>каны Вультуръ, Рокка Монфина, Альбанскiя горы и <lb/><pb n="78"/><lb/>Боргетто. Въ старинныхъ кускахъ (напри. въ камен-<lb/>ныхъ стѣнахъ и въ мостовой Помпеи) лейцитовые <lb/>кристаллы имѣютъ значительную величину и встрѣ-<lb/>чаются чаще авгита. Напротивъ въ нынѣшнихъ ла-<lb/>вахъ преобладуютъ авгиты, а лейциты вообще очень <lb/>рѣдки; потокъ лавы 22 Апрѣля 1845 года вынесъ <lb/>ихъ однакожъ во множествѣ. Обломки трахитовъ <hi rendition="#i">пер</hi>-<lb/><hi rendition="#i">ваго отдѣленiя</hi>, содержащiе стекловатый полевой шпатъ <lb/>(<hi rendition="#i">настоящiе трахиты</hi> Леопольда фонъ-Буха), нахо-<lb/>дятся запутанными въ туфахъ Монте-Соммы и от-<lb/>дѣльными кусками подъ слоемъ пемзы, покрываю-<lb/>щимъ Помпею. Лейцитофировые трахиты шестаго от-<lb/>дѣленiя должно отличить тщательно отъ трахитовъ <lb/>перваго отдѣленiя, хотя лейциты и встрѣчаются также <lb/>въ западной части Флегрейскихъ полей и на островѣ <lb/>Процида, какъ уже раньше было упомянуто».</p>
      <p>Остроумный творецъ приведенной здѣсь класси-<lb/>фикацiи волкановъ, основанной на совмѣстномъ на-<lb/>хожденiи простыхъ, представляемыхъ ими, минера-<lb/>локъ ничуть не полагаетъ, что исчерпалъ группиро-<lb/>ванiе всего, что въ научно-геологическомъ и хими-<lb/>ческомъ смыслѣ можетъ вообще представить еще такъ <lb/>несовершенно обслѣдованная земная поверхность. Из-<lb/>мѣненiй въ наименованiи входящихъ въ составъ гор-<lb/>ныхъ пород минераловъ, а равно и самаго увели-<lb/>ченiя <hi rendition="#i">трахитовыхъ формацiй</hi> должно ожидать двумя <lb/>путями: чрезъ прогрессивное развитiе самой минера-<lb/>логiи (въ точномъ видовомъ различенiи минераловъ<lb/><pb n="79"/><lb/>какъ по формѣ, такъ и по составу) и чрезъ накопле-<lb/>нiе матерiаловъ, которые до сихъ поръ собирались <lb/>по большей части такъ неполно и несообразно съ <lb/>цѣлью. Здѣсь, какъ и вездѣ, гдѣ законность въ раз-<lb/>сужденiяхъ о космосѣ узнается лишь чрезъ много-<lb/>объемлющее сравненiе отдѣльнаго, исходнымъ пунк-<lb/>томъ должна быть та аксiома, что все, извѣстное <lb/>намъ по теперешнему состоянiю наукъ, составляетъ <lb/>лишь ничтожную долю того, что будетъ принесено <lb/>слѣдующимъ столѣтiемъ. Средства къ раннему дости-<lb/>женiю такого прогресса разсѣяны многообразно, по <lb/>произведеннымъ по настоящее время изслѣдованiямъ <lb/>трахитовой части, поднятой, опущенной или раскры-<lb/>той трещинами надводной части земной поверхности <lb/>не достаетъ еще приложенiя, основательно изучаю-<lb/>щихъ методъ. Волканы, очень близко лежащiе одинъ <lb/>отъ другаго и сходные по формѣ, устройству кра-<lb/>тера и геотектоническимъ отношенiямъ, часто имѣютъ <lb/>очень различный индивидуальный характеръ въ отно-<lb/>шенiи къ составу и ассоцiацiи ихъ минеральныхъ аг-<lb/>грегатовъ. На большой поперечной трещинѣ, пересѣ-<lb/>кающей отъ одного моря до другаго почти со всѣмъ <lb/>отъ запада къ востоку горную цѣпь, идущую отъ <lb/>юго-востока на сѣверо-западъ, волканы расположены <lb/>такимъ образомъ: Колима (11, 262 париж. фут.), Хо-<lb/>рулло (4,002 фут.), Толюка (14, 232 фут.), Попока-<lb/>тепетль (16, 632 фут.) и Оризаба (16, 776 фут). Тутъ <lb/>наиболѣе близкiе между собою волканы имѣютъ раз-<lb/><pb n="80"/><lb/>лично хархтеризующiй ихъ составъ, такъ что однород-<lb/>ные трахиты являются въ <hi rendition="#i">перемежаемости</hi>. Колима и <lb/>Попокатепель состоятъ изъ олигоклаза съ авгитомъ <lb/>и слѣдовательно имѣютъ трахитъ Чимбораскiй или <lb/>Тенерифскiй; Толюка и Оризаба состоятъ изъ олиго-<lb/>клаза съ роговой обманкой и такимъ образомъ имѣютъ <lb/>породу Эгипы и Козельника. Новообразовавшiйся вол-<lb/>канъ Хорулло, одинъ большой холмъ изверженiя, со-<lb/>стоитъ почти единственно изъ базальтовидныхъ и пех-<lb/>штейновыхъ, по большей части шлаковыхъ лавъ и <lb/>сходенъ болѣе съ трахитомъ Толюки, чѣмъ съ трахи-<lb/>томъ Колимы.</p>
      <p>Въ этихъ то разсужденiяхъ объ индивидуальномъ <lb/>различiи минералогическаго состава близлежащихъ <lb/>волкановъ и кроется препона злаполучной попыткѣ <lb/>ввести для трахитовых породъ одно наименованiе, <lb/>заимствуя его отъ длинной, слишкомъ на 1,800 гео-<lb/>графическихъ миль тянущейся, большею частiю вол-<lb/>канической горной цѣпи. Но если наименованiе «юр-<lb/>скiй известнякъ», впервые введенное мною, осталось <lb/>невредимымъ, будучи взято отъ простой несложной <lb/>горной породы и отъ горной цѣпи, возрастъ который <lb/>охарактеризованъ заключающимися въ ней органиче-<lb/>скими остатками, то по этому отчего же не имено-<lb/>вать и трахитовыя формацiи по отдѣльнымъ горамъ, <lb/>употребляя выраженiя «тенерифскiй трахитъ» или <lb/>«трахитъ горы Этны» для извѣстныхъ олигоклазо-<lb/>выхъ или лабрадоровыхъ формацiй? Пока склонны <lb/><pb n="81"/><lb/>были въ весьма различныхъ родахъ полевыхъ шпа-<lb/>товъ, свойственныхъ трахитамъ Андской цѣпи, всюду <lb/>признавать альбитъ, тогда и породу, въ которой пред-<lb/>полагали этотъ минералъ, называли <hi rendition="#i">андезитомъ</hi>; такое <lb/>названiе съ твердымъ опредѣленiемъ, «что андезитъ <lb/>состоитъ изъ преобладающаго альбита и малаго коли-<lb/>чества роговой обманки», я нахожу впервые въ важ-<lb/>номъ сочиненiи моего друга Леопольда Фонъ-Буха <lb/><hi rendition="#i">о кратерахъ поднятiя и волканахъ</hi>, изданномъ въ на-<lb/>чалѣ 1835 года. Эта склонность всюду видѣть аль-<lb/>битъ держалась въ тѣченiе пяти или шести лѣтъ, <lb/>пока безпристрастно возобновленными и основатель-<lb/>ными изслѣдованiями, трахитовые альбиты не были <lb/>наконецъ признаны за олигоклазъ. Густавъ Розе при-<lb/>веденъ былъ вообще къ сомнѣнiю на счетъ того, дѣй-<lb/>ствительно ли альбитъ встрѣчается въ горныхъ поро-<lb/>дахъ какъ существенная составная часть ихъ. Вотъ <lb/>причина, почему андезитъ, согласно съ прежнимъ на <lb/>него взглядомъ, не долженъ находиться даже въ са-<lb/>мой цѣпи Андовъ.</p>
      <p>Минералогическая сторона трахитовъ не будетъ <lb/>распознана совершенно, если изъ основной массы <lb/>ихъ не будутъ выдѣлены, отдѣльно изслѣдованы и <lb/>измѣрены порфировидновросшiе кристаллы и если <lb/>приходится прибѣгать къ явственнымъ изъ анализа <lb/>числовымъ отношенiямъ земель, щелочей, металличе-<lb/>скихъ окисловъ, а ровно и къ удѣльному вѣсу ана-<lb/>лизируемой, по видимому аморфной, массы. Болѣе <lb/><pb n="82"/><lb/>убѣдительный и болѣе точный результатъ получается <lb/>тогда, когда основная масса, равно какъ и главные <lb/>элементы смѣшенiя, могутъ быть ориктогностически и <lb/>химически изслѣдованы отдѣльно: что можетъ отно-<lb/>ситься наприм. къ трахитамъ Тенерифскаго пика и <lb/>Этны. Предположенiе, что основная масса состоитъ <lb/>изъ тѣхъ же мельчайшихъ неразличимыхъ состав-<lb/>ныхъ частей, которыя являются и въ большихъ кри-<lb/>сталлахъ, по видимому кажется не очень основательно, <lb/>ибо остроумное изслѣдованiе Ш. Девилля показы-<lb/>ваетъ, что аморфная на видъ основная масса, въ боль-<lb/>шинствѣ случаевъ содержитъ кремнекислоты болѣе, <lb/>нежели сколько должно было ее ожидать, судя по <lb/>роду полеваго шпата и другихъ видимыхъ составныхъ <lb/>частей. По Густаву Розе, въ лейцитофирахъ замѣчается <lb/>разительный контрастъ даже въ видовомъ различенiи пре-<lb/>обладающихъ щелочей, именно между вросшими кали-<lb/>стыми лейцитами и почти только соду содержащею <lb/>основною массою породы.</p>
      <p>Вмѣстѣ съ этими группированiями авгита съ оли-<lb/>гоклазомъ, авгита съ лабрадоромъ, роговой обманки <lb/>съ олигоклазомъ, которыя въ принятой нами класси-<lb/>фикацiи особенно характеризуютъ трахиты, въ каж-<lb/>домъ волканѣ находятся еще другiя, легко распозна-<lb/>ваемыя, несущественныя составныя части, которыхъ <lb/>обилiе или же постоянное отсутствiе въ различныхъ, <lb/>иногда близко лежащихъ волканахъ, весьма замѣча-<lb/>тельно. Частое или же продолжительными эпохами<lb/><pb n="83"/><lb/>раздѣленное появленiе ихъ зависитъ вѣроятно, въ од-<lb/>ной и той же системѣ волкановъ, отъ различныхъ <lb/>условiй глубины происхожденiя веществъ, отъ тем-<lb/>ператры, давленiя, ихъ легкоплавкости, легкоиспаряе-<lb/>мости (Leicht– und Dünn–flussigkeit) и отъ быстрѣйшаго   <lb/>и болѣе медленнаго ихъ охлажденiя. Совмѣстное <lb/>нахожденiе или отсутстiе такихъ составныхъ частей <lb/>противорѣчить нѣкоторымъ положенiямъ, наприм. <lb/>образованiю пемзы изъ стекловатаго полеваго шпата <lb/>или изъ обсидiана. Эти разсужденiя, вовсе непри-<lb/>надлежащiя исключительно новѣйшему времени, а воз-<lb/>бужденныя еще въ концѣ XVIII столѣтiя, при срав- <lb/>ненiи венгерскихъ трахитовъ съ трахитами Тенерифа, <lb/>какъ свидѣтельствуютъ дневники мои, сильно зани-<lb/>мали меня въ Мексикѣ и Андскихъ Кордилльерахъ. <lb/>При новѣйшихъ несомнѣнныхъ успѣхахъ литологiи, <lb/>несовершенныя опредѣленiя минеральныхъ видовъ, <lb/>сдѣланыя мною въ путешествiи, были улучшены и <lb/>основательно обезпечены многолѣтней ориктогности-<lb/>ческой обработкой моихъ собранiй, Густавомъ Розе.</p>
      <p><hi rendition="#i">Слюда</hi>. Черная или темнозеленая горькоземистая <lb/>слюда встрѣчается очень часто въ трахитахъ Кото-<lb/>пахи на высотѣ 2263 туазовъ, между Сунигвайку и  <lb/>Квелендайа, равно какъ и въ подземныхъ скопленiяхъ <lb/>пемзы въ Гуапуло и Цумбалика у подножiя Котопахи, <lb/>въ разстоянiи 4 нѣмецкихъ миль отъ послѣдняго. Тра-<lb/>хиты волкана Толюка также богаты горькоземистой <lb/>слюдой, не встречающейся въ Чимборасо. На нашемъ <lb/><pb n="84"/><lb/>материкѣ слюда наблюдается часто: на Везувiѣ (на <lb/>прим. по Монтичелли и Ковелли въ изверженiяхъ 1821 – <lb/>23 годовъ): въ старыхъ волканическихъ бомбахъ Ла-<lb/>херскаго озера въ Эйфелѣ; въ базальтѣ Меронитцы <lb/>въ Средне-Богемскомъ кряжѣ; рѣже въ фонолитѣ и <lb/>долеритѣ Кейзерштуля близъ Фрейбурга. Замѣчательно <lb/>то, что ни въ трахитѣ, ни въ лавахъ обоихъ конти-<lb/>нентовъ, нигдѣ не образовалась бѣлая (большею ча-<lb/>стiю двухосная) погашистая слюда, но только темно-<lb/>цвѣтная (большею частiю одноосная) горькоземи-<lb/>стая; и что это исключительное нахожденiе горько-<lb/>земистой слюды простирается также и на многiя <lb/>другiя изверженныя или плутоническiя породы, – ба-<lb/>зальты, фонолиты, сiениты, сiенитовые сланцы и даже <lb/>на гранититы (настоящiй гранитъ содержитъ въ себѣ <lb/>бѣлую калистую слюду вмѣстѣ съ черной или бурой <lb/>горькоземистой).</p>
      <p><hi rendition="#i">Стекловатый полевой шпатъ</hi>. Этотъ родъ полеваго <lb/>шпата, играющiй столь важную роль въ дѣятельности <lb/>европейскихъ волкановъ, въ трахитахъ перваго и вто-<lb/>раго отдѣленiя (наприм. на Ишiѣ, въ Флегрейскихъ <lb/>поляхъ и близъ Бонна), повидимому вовсе не встрѣ-<lb/>чается въ трахитахъ дѣйствующихъ волкановъ новаго <lb/>свѣта, что еще тѣмъ удивительнѣе, что минералъ <lb/>этотъ входитъ какъ существенная часть въ богатые <lb/>серебромъ, но несодержащiе кварца, мексиканскiе <lb/>порфиры Морона, Пачука, Филагальпандо и Акагви-<lb/><pb n="85"/><lb/>зотля, изъ которыхъ первые имѣютъ связь съ обси-<lb/>дiанами Iакала.</p>
      <p><hi rendition="#i">Роговая обманка и авгитъ</hi>. Въ характеристикѣ шести <lb/>различныхъ отдѣленiй трахитовъ, было уже замѣчено, <lb/>что одни и тѣ же виды минераловъ (наприм. роговая <lb/>обманка третьяго отдѣленiя или Толюкской породы), <lb/>встрѣчающiеся какъ существенныя составныя части, <lb/>въ другихъ отдѣленiяхъ (наприм. въ 4 и 5, въ поро-<lb/>дахъ Пичинчи и Этны) являются дробно и споради-<lb/>чески. Роговую обманку вмѣстѣ съ авгитомъ и олиго-<lb/>клазомъ я видѣлъ, хотя и нечасто, въ трахитахъ вол-<lb/>кановъ Котопахи, Руку-Пичинча, Тунгурагуа и Анти-<lb/>заны, но почти не встрѣчалъ ее съ помянутыми двумя <lb/>минералами на склонѣ Чимборасо до высоты слишкомъ <lb/>1,800 футовъ. Изъ многихъ, привезенныхъ съ Чим-<lb/>борасо кусковъ, роговая обманка была усмотрѣна лишь <lb/>въ двухъ, и то въ незначительномъ количествѣ. При <lb/>изверженiяхъ Везувiя 1822 и 1850 г. кристаллы ав-<lb/>гита и роговой обманки (эти послѣднiе длиною почти <lb/>въ 9 парижскихъ линiй) <hi rendition="#i">одновременно</hi> образовались <lb/>въ трещинахъ, путемъ паровой возгонки. На Этнѣ, <lb/>какъ замѣчаетъ Сарторiусъ фонъ Вальтерсгаузенъ, ро-<lb/>говая обманка приналежитъ преимущественно старымъ <lb/>лавамъ. Такъ какъ замѣчательный минералъ, весьма <lb/>распрвстраненный въ Западной Азiи и многихъ мѣ-<lb/>стахъ Европы и который Густавъ Розе назвалъ <hi rendition="#i">ура</hi>-<lb/><hi rendition="#i">литомъ</hi>, по своему строенiю и кристаллической формѣ <lb/>близокъ къ роговой обманкѣ и авгиту, то я охотно <lb/><pb n="86"/><lb/>здѣсь снова указываю на первую встрѣчу уралито- <lb/>выхъ кристалловъ въ новомъ свѣтѣ, усмотрѣнныхъ <lb/>Густавомъ Розе въ одномъ кускѣ трахита, отбитомъ <lb/>мною на склонѣ Тунгурагуа въ 3000 футахъ ниже ея <lb/>вершины.</p>
      <p><hi rendition="#i">Лейцитъ</hi>. Лейциты, исключительно принадлежащiе <lb/>въ Европѣ Везувiю, Роккка-Монфина, Альбанскимъ го-<lb/>рамъ близъ Рима, Кейзерштулю въ Брейсгау, Эйфелю <lb/>(валунами по западной окраинѣ Лахерскаго озера, а <lb/>не коренною породою какъ близъ Ридена), по сiе <lb/>время еще нигдѣ не были найдены въ волканическихъ <lb/>породахъ новаго свѣта и азiятской части стараго свѣ-<lb/>та. Образованiе ихъ около кристалловъ авгита было <lb/>замѣчено и описано еще Леопольдомъ фонъ Бухомъ въ <lb/>1798 г. По замѣчанiю этого великаго геолога авгито-<lb/>вый кристаллъ, вокругъ котораго образовался лейцитъ, <lb/>рѣдко исчезаетъ, но мнѣ кажется онъ бываетъ иногда <lb/>замѣненъ маленькимъ ядромъ или обломкомъ трахита. <lb/>Неодинаковыя точки плавленiя ядра и окружающей <lb/>лейцитовой массы, поставляютъ химикамъ нѣкоторыя <lb/>затрудненiя къ объясненiю способа образованiя этой <lb/>коры лейцита. Лейциты, какъ отдѣльными кусками, <lb/>такъ и въ лавѣ, по замѣчанiю Скакки, весьма обы-<lb/>кновенны въ новыхъ изверженiяхъ Везувiя 1822, <lb/>1828, 1832, 1845 и 1848 годовъ.</p>
      <p><hi rendition="#i">Оливинъ</hi>. Оливинъ весьма обыкновененъ въ ста-<lb/>рыхъ лавахъ Везувiя (особенно въ лейцитофирахъ <lb/>Соммы); въ Ишiѣ, въ изверженiи 1831 года, вмѣстѣ <lb/><pb n="87"/><lb/>съ стекловатымъ полевымъ шпатомъ, бурой слюдой, <lb/>авгитомъ и магнитнымъ желѣзнякомъ; въ изливавшихъ <lb/>лавовые потоки волканахъ Эйфеля (наприм. на западъ <lb/>отъ Мандерштейда) и въ юговосточной части Тенерифа <lb/>въ Гвимарскихъ лавахъ 1704 года, но я напрасно, <lb/>хотя и очень усердно, искалъ его въ трахитахъ вол-<lb/>кановъ Мексики, Новой Гренады и Квито. Въ базаль-<lb/>товыхъ образованiяхъ новаго свѣта, оливинъ, вмѣстѣ съ <lb/>авгитомъ, встрѣчается также часто какъ и въ Европѣ; <lb/>однакожъ его вовсе несодержатъ черные, базальтовид-<lb/>ные трахиты Гана-Урку близъ Кальпи, у подножiя <lb/>Чимборасо, равно какъ и <anchor xml:id="Hlk45731218"/>загодочные, такъ называе-<lb/>мые <hi rendition="#i">la reventazon del volcan de Ansango</hi>. Только въ <lb/>большомъ, бурочорномъ потокѣ лавы съ шлаковою, <lb/>на подобiе цвѣтной капусты раздутою поверхностью, <lb/>ведущемъ къ кратеру волкана Хорулло, нашли мы <lb/>нѣсколько маленькихъ вросшихъ кристалловъ оливина. <lb/>Такая повсемѣстная <hi rendition="#i">рѣдкость оливина</hi> въ новѣйшихъ <lb/>лавахъ и въ большей части трахитовъ, будетъ ка-<lb/>заться нестоль разительною, если припомнить, что, <lb/>при всей свойственности этого минерала базальтамъ, <lb/>въ Исландiи и въ германскихъ Рёнскихъ (Rhöngebirge) <lb/>горахъ <hi rendition="#i">базальтъ, несодержащiй оливита</hi>, нисколько не <lb/>отличается отъ <hi rendition="#i">базальта, содержащаго его въ обилiи</hi>. <lb/>Первому съ давнихъ временъ присвоено названiе траппа <lb/>или вакки, а въ новѣйшее время начали называть его <lb/><hi rendition="#i">анамезитомъ</hi>. Оливины, величиною иногда съ голову, <lb/>въ базальтахъ Рантьера <hi rendition="#i">(Rentières)</hi> Оверньи, достига-<lb/><pb n="88"/><lb/>ютъ также 6 дюймовъ въ поперечникѣ въ Унклер-<lb/>скихъ каменоломняхъ, бывшихъ предметомъ первыхъ <lb/>изслѣдованiй въ моей молодости. Красивая, часто <lb/>ошлифованная геперстеновая порода Эльфдалена въ <lb/>Швецiи, представляющая зернистую смѣсь гиперстена <lb/>и лабрадора и описанная Берцелiусомъ за сiенитъ, <lb/>также содержитъ оливинъ, равно какъ содержитъ его, <lb/>хотя еще и рѣже, фонолитъ Пика де Грiу <hi rendition="#i">(Pic de Griou)</hi> <lb/>въ Канталѣ. Подобно тому, какъ Штромейеръ пока-<lb/>залъ, что никкель есть весьма постоянный спутникъ <lb/>оливина, такъ Румлеръ открылъ въ немъ мышьякъ – <lb/>металлъ, который въ послѣднее время найденъ былъ <lb/>въ большомъ распространенiи во многихъ минераль-<lb/>ныхъ источникахъ и даже въ морской водѣ. Нахож-<lb/>денiе оливина въ метеорическомъ желѣзѣ и въ искус-<lb/>твенныхъ шлакахъ, изслѣдованныхъ Зефстремомъ, я<lb/> предполагалъ гораздо ранѣе.</p>
      <p><hi rendition="#i">Обсидiанъ</hi>. Когда весною и лѣтомъ 1799 года я <lb/>собирался въ Испанiю къ отъѣзду на Канарскiе ос-<lb/>трова, между мадритскими минералогами: Гергеномъ, <lb/>Донъ Хозе Клавiо и другими, господствовало вообще <lb/>мнѣнiе объ едииственномъ образованiи пемзы изъ об-<lb/>сидiана. Изученiе прекрасныхъ геогностическихъ соб-<lb/>ранiй съ Тенерифскаго пика и сравненiе ихъ съ тѣми <lb/>явленiями, которыя представляетъ Венгрiя, утвердили <lb/>это мнѣнiе, хотя явлѣнiя эти, объясняемыя Фрейберг-<lb/>ской школой, и излагались въ то время большею ча-<lb/>стiю по нептуническимъ взглядамъ. Сомнѣнiя на счетъ<lb/><pb n="89"/><lb/>односторонности теорiи такого образованiя, очень рав-<lb/>новременно возбужденныя во мнѣ моими собствен-<lb/>ными наблюденiями на Канарскихъ островахъ, Кор-<lb/>дильерахъ Квито и въ ряду мексиканскихъ волкановъ, <lb/>побудили меня обратить серьезное вниманiе на двѣ <lb/>группы фактовъ: на разнородность минераловъ, заклю-<lb/>чающихся въ обсидiанѣ и пемзѣ и на учащенность <lb/>ихъ совмѣстнаго группированiя или же совершеннаго <lb/>ихъ разъединенiя въ хорошо изслѣдованныхъ, нынѣ <lb/>дѣйствующихъ волканахъ. Мои журналы наполнены <lb/>показанiями по этому предмету, а видовое опредѣле-<lb/>нiе вросшихъ минераловъ было обезпечено многократ-<lb/>ными, новѣйшими изслѣдованiями, всегда услужли-<lb/>ваго и обязательнаго моего друга Густава Розе.</p>
      <p>Въ обсидiанѣ и въ пемзѣ встрѣчается какъ сте-<lb/>кловатый полевой шпатъ, такъ и олигоклазъ, часто <lb/>же и оба вмѣстѣ. Въ примѣръ можно привести: мек-<lb/>сиканскiе обсидiаны, собранные мною въ Серро де <lb/>ласъ Наваiасъ  <hi rendition="#i">(Cerro de las Navajas)</hi> на восточномъ  <lb/>склонѣ Iакала; обсидiаны Чико съ множествомъ кри- <lb/>сталловъ слюды; обсидiаны Цимапана на ЮЮЗ отъ <lb/>главнаго города Мексики, смѣшанные съ явственными <lb/>маленькими кристаллами кварца; пемзы изъ Рiо-Майо <lb/>(на горной дорогѣ изъ Папайана въ Пасто), равно <lb/>какъ изъ потухшаго волкана Сората близъ Папайана. <lb/>Подземныя ломки пемзы, недалеко отъ Алактакунги, <lb/>содержатъ много слюды, олигоклаза (что бываетъ <lb/>очень рѣдко въ пемзѣ и обсидiанѣ) и роговую об-<lb/><pb n="90"/><lb/>манку; впрочемъ послѣдняя была также усмотрѣна <lb/>въ пемзѣ волкана Ареквина. Обыкновенный полевой <lb/>шпатъ (ортоклазъ) въ пемзѣ никогда не встрѣчается <lb/>вмѣстѣ съ санидиномъ, равно не встрѣчается въ ней <lb/>и авгиты. Сомма, но не самый конусъ Везувiя, со-<lb/>держитъ пемзу, заключающую землистыя массы угле-<lb/>кислой извести. Такою замѣчательною разностью из-<lb/>вестковистой пемзы засыпана Помпея. Обсидiаны въ <lb/>настоящихъ лавообразныхъ потокахъ рѣдки; они почти <lb/>исключительно принадлежатъ Тенерифскому пику, Ли-<lb/>пари и Волкано.</p>
      <p>Переходя къ совмѣстному нахожденiю обсидiана <lb/>и пемзы въ одномъ и томъ же волканѣ, мы замѣ-<lb/>чаемъ слѣдующiе факты: Пичинча имѣетъ большiя <lb/>пемзовыя поля, но не имѣетъ обсидiана, Чимборасо, <lb/>какъ и Этна, которой трахиты имѣютъ совсѣмъ дру-<lb/>гой составъ, содержа лабрадоръ вмѣсто олигоклаза, <lb/>не показываетъ ни пемзы, ни обсидiана; недостатокъ <lb/>этотъ я замѣтилъ также при восхожденiи на Тунгу-<lb/>рагуа. Въ трахитахъ волкана Пюрассе близъ Папайана <lb/>много обсидiана, но нѣтъ пемзы. Огромныя равнины, <lb/>изъ которыхъ поднимаются Илиниффа, Каргвайразо и <lb/>Алтаръ, покрыты пемзой. Подземныя пемзовыя ломки <lb/>близъ Алактакунги и Гупхана, на юго-востокъ отъ <lb/>Кверстара, а равно и накопленiя пемзы въ Рiо-Майо, <lb/>близъ Чегема на Кавказѣ, близъ Толло въ Чили, вда-<lb/>лекѣ отъ дѣйствующихъ волкановъ, кажутся мнѣ при-<lb/>надлежащими къ явленiямъ изверженiя, въ много-<lb/><pb n="91"/><lb/>кратно расщеленной ровной поверхности. Другой чи-<lb/>лiйскiй волканъ Антуко, описанiе котораго столь же <lb/>важное для науки какъ прелестное по языку, предста-<lb/>вилъ намъ Пеппигъ, подобно Везувiю производитъ пе-<lb/>пелъ, мелко перетертый рапилли (песокъ), но ни-<lb/>когда не извергаетъ пемзы и ни одной остеклованной <lb/>или обсидiановидной породы. Итакъ отсюда видно, <lb/>что пемзы въ трахитахъ весьма разнороднаго состава <lb/>образуются и необразуются, при томъ безъ зависи-<lb/>мости отъ присутствiя обсидiана и стекловатаго по-<lb/>леваго шпата. Къ тому же, какъ замѣчаетъ остроум-<lb/>ный Дарвинъ, пемзы вовсе не встрѣчается въ архи-<lb/>пелагѣ Галапагосъ. Въ другомъ мѣстѣ мы также за-<lb/>мѣтили, что въ мощномъ волканѣ Мауна Лоа на Сан-<lb/>двичевыхъ островахъ и въ изливавшихъ нѣкогда ла-<lb/>новые потоки волканахъ Эйфеля, не имѣется пепель-<lb/>ныхъ конусовъ. Хотя на островѣ Явѣ и считается <lb/>рядъ болѣе чѣмъ въ 40 волкановъ, изъ которыхъ 23 <lb/>находятся нынѣ въ дѣйствiи, однакожъ Юнгхунъ могъ <lb/>найти только два пункта въ волканѣ Гунгунѣ Гунтуръ <lb/>(неподалеку отъ Бондонга и большаго хребта Тенг-<lb/>геръ), въ которыхъ образовались массы обсидiана, <lb/>но и онѣ кажется не послужили тутъ къ образованiю <lb/>пемзы. Песчаныя моря (Dosar), лежащiя на средней <lb/>высотѣ 6500 футовъ отъ моря, покрыты не пемзой, <lb/>но слоемъ раппили, которые описывались за обсидiа-<lb/>новидные, полуостеклованные куски базальта. Конусъ <lb/>Везувiя, никогда не выбрасывающiй пемзу, въ числа<lb/><pb n="92"/><lb/>отъ 24 по 28 Октября 1822 года произвелъ слой, въ <lb/>18 дюймовъ толщиною, песчанистаго пепла, истер-<lb/>тыхъ трахитовыхъ рапилли, и слой этотъ нигдѣ не <lb/>перемежался съ пемзой.</p>
      <p>Впадины и пузырчатыя пустоты обсидiановъ, въ <lb/>которыхъ образовались вѣроятно изъ паровъ осѣвшiе <lb/>кристаллы оливина, какъ напр. въ мексиканской <hi rendition="#i">Cerro</hi> <lb/><hi rendition="#i">del Iacal</hi>, въ обѣихъ земныхъ полушарiяхъ иногда <lb/>содержатъ другой родъ веществъ, которыя по види-<lb/>мому наводятъ на мысль о способѣ ихъ происхож-<lb/>денiя и образованiя. Въ болѣе широкихъ частяхъ <lb/>сильно вытянутыхъ, по большей части очень пра-<lb/>вильно и параллельно идущихъ пустотъ этихъ, лежатъ <lb/>куски полуразрушеннаго землистаго трахита. Пустоты <lb/>постепенно хвостообразно суживаются, какъ бы въ слѣд-<lb/>ствiе того, что отъ волканической теплоты въ мяг-<lb/>кой еще массѣ ихъ отдѣлялась газообразная упругая <lb/>жидкость. Это явленiе, въ 1805 году, когда Леопольдъ <lb/>фонъ Бухъ, Гэй-Люссакъ и я осматривали Томсонское <lb/>минеральное собранiе, обратило на себя впервые осо-<lb/>бое вниманiе. Раздуванiе обсидiана на огнѣ, замѣчен-<lb/>ное еще въ греческой древности, конечно имѣетъ при-<lb/>чиною подобное же газоотдѣленiе. По Абиху обси-<lb/>дiаны тѣмъ легче переходятъ чрезъ плавленiе въ ячеи-<lb/>стыя, непараллельно волокнистыя пемзы, чѣмъ они <lb/>менѣе содержатъ кремнекислоты и чѣмъ они богаче <lb/>щелочами. Но должно ли раздуванiе обсидiана при-<lb/>писывать исключительно кали или хлористовородной <lb/><pb n="93"/><lb/>кислотѣ, это, по изслѣдованiямъ Раммельсберга, остается <lb/>еще подъ большимъ сомнѣнiемъ. Подобныя явленiя <lb/>раздуванiя въ трахитахъ, богатыхъ обсидiаномъ и са-<lb/>нидиномъ, въ пористыхъ базальтахъ и миндальныхъ <lb/>камняхъ, въ пехштейнѣ, турмалинѣ и въ обезцвѣчи-<lb/>вающемся темнобуромъ кремнѣ могутъ, смотря по <lb/>роду вещества, имѣть весьма различныя причины; и <lb/>такъ давно, но напрасно ожидаемое изслѣдованiе, ис-<lb/>ключительно обращенное на отдѣляющiяся газообраз-<lb/>ныя жидкости и основанное на особенныхъ, точныхъ <lb/>опытахъ, повело бы къ неоцѣненному расширенiю <lb/>химмической геологiи волкановъ, еслибъ при этомъ <lb/>взято было также во вниманiе, влiянiе морской воды <lb/>въ подводныхъ образованiяхъ и значительность обу-<lb/>глероженнаго водорода, случайно попавшихъ органи-<lb/>ческихъ тѣлъ.</p>
      <p>Факты, собранные мною въ концѣ этой главы, <lb/>какъ-то: перечисленiе волкановъ, производящихъ пемзу <lb/>безъ обсидiана и выбрасывающихъ много обсидiана со-<lb/>всѣмъ безъ пемзы; замѣчательное, непостоянное и <lb/>весьма рознородное, группированiе обсидiана и пемзы <lb/>съ нѣкоторыми другими минералами, еще раньше, во <lb/>время пребыванiя моего въ Кордильерахъ Квито, при-<lb/>вели меня къ убѣжденiю, что образованiе пемзы есть <lb/>слѣдствiе химическаго процесса, который можетъ про-<lb/>исходить въ трахитахъ весьма разнороднаго состава, <lb/>не требуя посредничества обсидiана, т. е. присутствiя <lb/>его въ большихъ массахъ. Условiя, при которыхъ по-<lb/><pb n="94"/><lb/>добный процессъ достигаетъ большихъ размѣровъ, <lb/>основаны можетъ быть не столько на различiи ве-<lb/>ществъ матерiала, сколько на степени теплоты, опре-<lb/>дѣляемаго глубиною давленiя, ихъ улетучиванiя и <lb/>продолжительности ихъ отвердѣванiя. Замѣчательныя, <lb/>хотя и рѣдкiя, явленiя уединенности колоссально ог-<lb/>ромныхъ подземныхъ копей пемзы, совершенно вдали <lb/>отъ волканическихъ горъ, ведутъ меня также къ пред-<lb/>положенiю, что не малая, а по объему можетъ быть <lb/>и большая, часть волканическихъ породъ была вы-<lb/>брошена не изъ поднятыхъ волканическихъ кратеровъ, <lb/>а изъ сѣтей трещинъ земной поверхности, и распола- <lb/>галась слоями, нередко на пространствѣ многихъ <lb/>квадратныхъ миль. Къ такимъ породамъ должны при-<lb/>надлежать также древнiя толщи траппа нижнесилурiй-<lb/>ской формацiи Юго-западной Англiи, точнымъ хроно-<lb/>метрическимъ опредѣленiемъ которыхъ мой благород-<lb/>ный другъ, сэръ Родерикъ Мурчисонъ, столь всеобъем-<lb/>лющимъ образомъ расширилъ и возвысилъ познанiе <lb/>наше о геологическомъ строенiи земнаго шара.<lb/></p>
    </body>
  </text>
</TEI>
