<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?> <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
        <author>Piller, Stephanie (STUDENTS)</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <date>2021-10-19</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <p>unknown</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Converted from a Word document</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="docxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0">
          <label>DOCX to TEI</label>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change>
          <date>2021-10-19T19:58:36Z</date>
          <name>Piller, Stephanie (STUDENTS)</name>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Abschrift eines Briefes an Herrn Latour-Allard</head>
      <p>Ich kann Ihnen, mein Herr, nicht lebhaft genug danken f&#xFC;r die Freude beim Anblick der Objekte, die Sie in Mexiko gesammelt haben und die ein neues Licht auf einen fast unbekannten Teil der Geschichte der Menschheit werfen. Es ist die vollst&#xE4;ndigste Sammlung dieser Art, die man je zusammengetragen hat; sie verbindet sich mit der so wertvollen Idee, die Fortschritte der K&#xFC;nste bei den halb-barbarischen V&#xF6;lkern zu verfolgen. Auch wird man vielleicht durch Vergleiche die mysteri&#xF6;se und erstaunliche Tatsache eines Kreuzes, und sogar der Anbetung eines Kreuzes, in den Ruinen von Palenque in Guatemala aufkl&#xE4;ren k&#xF6;nnen. Es w&#xE4;re der Gro&#xDF;z&#xFC;gigkeit eines Monarchen w&#xFC;rdig, die Zeichnungen von Herrn Dupaix, dessen Sorgfalt und Genauigkeit ich kennengelernt habe, einer Bibliothek zu &#xFC;bergeben; gerade die naive Einfachheit beweist die Wahrhaftigkeit dieser Zeugnisse. Ich bezweifle nicht, da&#xDF; die metallische Masse meteorisches Eisen ist: ich werde sie analysieren lassen, um festzustellen, ob sich Nickel darin findet; damit besitzen Sie ein weiteres wertvolles Objekt, fast ohne es zu ahnen.</p>
      <p>Empfangen Sie, mein Herr, den erneuten Ausdruck meiner vorz&#xFC;glichen Hochachtung,</p>
      <p>HUMBOLDT.</p>
      <p>Paris, den 28. Juli 1826.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
