<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
        <author>Piller, Stephanie (STUDENTS)</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <date>2021-10-19</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <p>unknown</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Converted from a Word document</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="docxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0">
          <label>DOCX to TEI</label>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change>
          <date>2021-10-19T20:09:11Z</date>
          <name>Piller, Stephanie (STUDENTS)</name>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Tierreich. <hi rendition="#i">Tabelle der neuen Unterteilung dieses Reiches</hi>, von Herrn Ehrenberg, Mitglied der Akademie zu Berlin und korrespondierendes Mitglied des <hi rendition="#i">Institut de France</hi></head>
      <p>Herr von <hi rendition="#i">Humboldt</hi> stellt der Akademie diese <hi rendition="#i">Tabelle</hi> im Namen ihres Verfassers vor und f&#xFC;gt die folgende Bemerkung bei:</p>
      <p>&#x201E;In seiner neuen Klassifikation teilt Herr <hi rendition="#i">Ehrenberg</hi> das Tierreich in 28 Klassen ein, beruhend auf ihrer Organisation und dem Typus, welcher &#xFC;berall in einem Empfindungssystem, einem Gef&#xE4;&#xDF;system, einem Bewegungssystem, einem Ern&#xE4;hrungssystem und einem Fortpflanzungssystem besteht. In Herrn Ehrenbergs System geh&#xF6;ren zweiundzwanzig dieser Gruppen den <hi rendition="#i">wirbellosen</hi> Tieren an, die er wiederum, je nachdem ob sie ein Herz besitzen oder nicht, in <hi rendition="#i">Cordata</hi> und <hi rendition="#i">Vasculosa</hi> unterteilt. Bei diesen letzteren zeigen die Gef&#xE4;&#xDF;e keinen Puls, der schnelle Blutlauf wird oft durch zitternde Bewegung der inneren Gef&#xE4;&#xDF;w&#xE4;nde bedingt. Das Verdauungsorgan ist entweder ein einziges (einfach), wie bei den <hi rendition="#i">Tubulata,</hi> oder zerteilt und vielgestaltig, wie bei den <hi rendition="#i">Racemifera,</hi> zu deren letzter Klasse, mit wirbelnden Wimpern und fast immer deutlich hermaphroditisch, die <hi rendition="#i">Polygastrica</hi> oder Infusorien z&#xE4;hlen.</p>
      <p>Herr Ehrenberg hatte im Verlauf zweier Expeditionen (die eine nach Syrien, Nubien, nach Dongola und zum Roten Meer, die andere ins n&#xF6;rdliche Asien und zum Kaspischen Meer) Gelegenheit, eine gro&#xDF;e Zahl von Organismen zu beobachten. Seine mikroskopischen Untersuchungen hat er in Europa st&#xE4;ndig fortgesetzt, doch er legt seine <hi rendition="#i">Allgemeine Tabelle</hi> lediglich als einen Versuch vor, den es nach und nach zu verbessern und weiterzuentwickeln gilt.&#x201C;</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
