<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?> <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
        <author>Piller, Stephanie (STUDENTS)</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <date>2021-10-19</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <p>unknown</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Converted from a Word document</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="docxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0">
          <label>DOCX to TEI</label>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change>
          <date>2021-10-19T20:08:42Z</date>
          <name>Piller, Stephanie (STUDENTS)</name>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Leutnant Burnes und Humboldt</head>
      <p>Es ist immer befriedigend, wenn die Verdienste unserer herausragenden Landsleute von Ausl&#xE4;ndern wirklich gew&#xFC;rdigt werden, deren Applaus allein schon eine Ehre ist. Unter all jenen, die nach Ruhm streben, deren Talente und Unternehmungen den vereinten Streitkr&#xE4;ften in Ost und West Glanz verleihen, f&#xE4;llt der Name Alexander Burnes ehrenhaft auf. Und indem wir seinen Mitoffizieren das folgende Zeugnis der Bedeutung von Alexander Burnes&#x2019; Arbeiten zur Kenntnis bringen, das von einer Autorit&#xE4;t wie Humboldt stammt, lassen wir beiden Gerechtigkeit widerfahren und ver&#xF6;ffentlichen etwas, das uns erfreut und, davon sind wir &#xFC;berzeugt, auch unsere Leser mit Befriedigung erf&#xFC;llen wird: &#x2013;</p>
      <p>Von Baron Humboldt an John Murray, Esq., London</p>
      <p>Berlin, den 16. November 1834.</p>
      <p>Mein Herr, *** Ich war sehr ber&#xFC;hrt von Ihrer G&#xFC;te, mir das bewundernswerte Werk von Leutnant Alexander Burnes zuzusenden. Mehr denn je mit Asien besch&#xE4;ftigt, wurde von der weiten und mutigen Reise von Herrn Burnes meine ganze Aufmerksamkeit gefesselt. Niemand sonst hat aus eigener Anschauung so viel Licht auf jene Teile Asiens geworfen, die jahrhundertelang unzug&#xE4;nglich waren. Es ist mir ein Vergn&#xFC;gen, diesen exzellenten jungen Offizier den <hi rendition="#i">ersten</hi> unter den Reisenden zu nennen, die das Innere eines Kontinents durchquert haben. Das Werk hat zudem den Vorzug einer vornehmen Schlichtheit im Stil. Sie k&#xF6;nnen sich gl&#xFC;cklich sch&#xE4;tzen, Elphinstone und Burnes nach Asien diesseits des Indus gesandt zu haben.</p>
      <p>Ihr ergebenster und gehorsamster Diener,</p>
      <p>Alexander von Humboldt.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
