<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?> <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
        <author>Piller, Stephanie (STUDENTS)</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <date>2021-10-19</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <p>unknown</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Converted from a Word document</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="docxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0">
          <label>DOCX to TEI</label>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change>
          <date>2021-10-19T20:34:46Z</date>
          <name>Piller, Stephanie (STUDENTS)</name>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Einflu&#xDF; des Willens auf den Elektromagnetismus </head>
      <p>Herr von Humboldt hat einen Brief an Herrn Arago gerichtet, aus welchem der</p>
      <p>illustre Sekret&#xE4;r folgenden Auszug mitteilt:</p>
      <p>&#x201E;Weder die Scherze der Redakteure gewisser Zeitungen &#xFC;ber die deutsche Leichtgl&#xE4;ubigkeit noch die bisher von zwei Physikern und geschickten Experimentatoren erhaltenen Resultate konnten meine &#xDC;berzeugungen, den willentlichen Einflu&#xDF; der Muskelt&#xE4;tigkeit auf Bewegung und Richtung der astatischen Nadel des Galvanometers betreffend, ersch&#xFC;ttern. Wir haben vor kurzem eine weitere Erprobung in den R&#xE4;umen von Herrn Emil du Bois Reymond durchgef&#xFC;hrt. Ich habe zu dieser Sitzung Herrn Mitscherlich eingeladen, unseren gemeinsamen Freund, dessen gro&#xDF;e Erfahrung im Umgang mit optischen Instrumenten und mit Instrumenten der Physik im allgemeinen Dir bekannt ist. Herr Mitscherlich hat best&#xE4;tigen k&#xF6;nnen, was Herr du Bois entdeckt hat und was seit Jahren mehr als drei&#xDF;ig Personen, die sich mit physikalischen oder physiologischen Forschungen befassen, hier an sich selbst versucht haben. Spannte Herr Mitscherlich die Muskeln des <hi rendition="#i">linken Armes</hi> an, versetzte er die Nadel augenblicklich in Bewegung, und zwar in der von Herrn du Bois vorausgesagten Richtung, so da&#xDF; sie einen Strom von der Hand zur Schulter des kontrahierten Armes anzeigte. Als er seinen <hi rendition="#i">rechten Arm</hi> anspannte, sah Herr Mitscherlich die Nadel sich in die entgegengesetzte Richtung bewegen, aber in einer geringeren Zahl von Graden, weil die Intensit&#xE4;t des Stroms, den die Muskelbewegung entwickelt, nicht immer in beiden Armen gleich ist. Herr Mitscherlich hat den Versuch einige Tage sp&#xE4;ter noch einmal allein mit Herrn du Bois wiederholt. Er hat mir erlaubt, sein Zeugnis davon in diesen Zeilen zu zitieren. Da ich mich selbst seit mehr als einem halben Jahrhundert dieser Art von physiologischen Forschungen widme, ist diese Entdeckung f&#xFC;r mich von gr&#xF6;&#xDF;ter Bedeutung; es ist ein Ph&#xE4;nomen des Lebens, wahrnehmbar gemacht durch ein Instrument der Physik.&#x201C;</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
