<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?> <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
        <author>Piller, Stephanie (STUDENTS)</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <date>2021-10-19</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <p>unknown</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Converted from a Word document</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="docxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0">
          <label>DOCX to TEI</label>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change>
          <date>2021-10-19T20:40:14Z</date>
          <name>Piller, Stephanie (STUDENTS)</name>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Richtigstellung</head>
      <p>Sehr zu Unrecht haben wir im <hi rendition="#i">Cosmos</hi>, Seite 474, gesagt: &#x201E;Wir haben es sehr bedauert, da&#xDF; Herr von Humboldt in seiner Bestandsaufnahme der Astronomie den Ideen von Herrn Kirkwood nicht einige Aufmerksamkeit gewidmet hat.&#x201C;</p>
      <p>Der ber&#xFC;hmte Greis schreibt uns mit fester Hand am 16. April 1853:</p>
      <p>&#x201E;Ich habe die Arbeiten von Herrn Kirkwood &#xFC;ber die kleinen Planeten nicht verschwiegen, durch die er wie Cuvier sein gro&#xDF;es vorsintflutliches Tier rekonstruiert hat. Sie finden die Passage in der franz&#xF6;sischen &#xDC;bersetzung des <hi rendition="#i">Kosmos</hi>, Band III, Seite 721, Anmerkung 49.&#x201C;</p>
      <p>Hier ist in der Tat die Anmerkung, die wir vergeblich gesucht hatten (Seite 549):</p>
      <p>&#x201E;Herr Daniel Kirkwood, (von der Potsville Academy) hat geglaubt das Unternehmen wagen zu d&#xFC;rfen, den geplatzten Urplaneten nach Art der urweltlichen Tiere aus fragmentarischen &#xDC;berresten wieder herzustellen. Er findet demselben einen Durchmesser gr&#xF6;&#xDF;er als Mars von mehr als 1800 Myriametern und die langsamste aller Rotationen eines Hauptplaneten: eine Tagesl&#xE4;nge von 57&#xBD; Stunden. (<hi rendition="#i">Report of the British Association</hi>, 1850, Seite XXXV).&#x201C;</p>
      <p>Dies ist eine Lektion, aus der wir Nutzen ziehen. Herr von Humboldt hat alles gelernt, er wei&#xDF; alles und vergi&#xDF;t nichts. Welch bewundernswertes Vorbild, wie gut haben wir daran getan, den <hi rendition="#i">Cosmos</hi> unter seine glorreiche Schirmherrschaft zu stellen!</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
