<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Instrumente und Medien</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <head>Instrumente und Medien</head>
         
         <argument>
            <p>Dieses Glossar verzeichnet die in Humboldts Schriften vorkommenden Instrumente und Medien. Die Einträge erläutern Art und Zweck der Mess- und Vermittlungswerkzeuge sowie deren Relevanz für <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">Alexander von Humboldt</persName>. Die von Humboldt nachweislich besessenen Instrumente werden hier nach <bibl sameAs="#brand_2002"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/124171656">Friedrich L. Brand</persName> (2002)</bibl> nachgewiesen.</p>
         </argument>
         
         <div type="index">
         <entry xml:id="aiguille_aimantee">
            <form>Aiguille aimantée</form>
            <def><lang>französisch</lang>, Magnetnadel eines <ref target="#kompass">Kompasses</ref></def>
         </entry>
         <entry xml:id="alkalimeter">
            <form>Alkalimeter</form>
            <def>Instrument zur Quantitätsbestimmung von Alkalien in Flüssigkeiten. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/10314286X">François Antoine Henri Descroizilles</persName> entwickelte 1791 ein Messgerät, das er nach <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119071029">Claude-Louis Berthollet</persName> als <ref target="#berthollimeter">Berthollimeter</ref> benannte. Seiner Weiterentwicklung von 1806 gab er den sprechenden Namen.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="araeometer">
            <form>Aräometer</form>
            <def>Senkwaage zur Bestimmung der Dichte von Festkörpern und vor allem Flüssigkeiten; auch Nicholson’s Waage genannt. – Humboldt besaß zwei Aräometer von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117584126">Nicholson</persName> und <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117650390">John Dolland<!-- ct: d.h. "Doll*o*nd"?! --></persName>.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="barometer">
          <form>Barometer</form>
            <def>Messgerät zur Bestimmung des Luftdrucks. Das heute noch gebräuchliche Prinzip des Quecksilberbarometers wurde 1643 von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118623427">Evangelista Torricelli</persName> erfunden. Da der Luftdruck nicht nur von der Wetterlage, sondern vor allem auch von der Höhe über dem Meeresspiegel abhängig ist, können mit Barometern auch Höhenbestimmungen durchgeführt werden. – Humboldt erwähnt<!-- ct: wo denn?! --> Barometer nach der Konstruktion von Magalhães (<bibl><persName ref="http://d-nb.info/gnd/12883451X">João Jacinto de Magalhães</persName>, Beschreibung neuer Barometer, ca. 1782</bibl>), von Carry (i. e. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/133369277">William Cary</persName>, 1759–1825), von <persName>Haux</persName> und von <persName>Troughton</persName><!-- ct: d.i. vermutlich Edward, evtl auch dessen Bruder John Troughton. Siehe https://edition-humboldt.de/H0004064 (offenbar keine GND-Nr.) -->. Er besaß ein unzerbrechliches Taschen- und Senkbarometer, zwei Barometer von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117686573">Jesse Ramsden</persName>, eines von <persName>Baron Davoust Kruines</persName>, ein Aneroid Barometer<!-- ct: = "Aneroid-Barometer"? -->, ein Heberbarometer von <persName>Bunten</persName> und ein Reisebarometer von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1071096141">Fortin</persName>, zudem zwei Apparate zur Bestimmung der mittleren Höhe des Barometers<!-- ct: "Bestimmung der mittleren Höhe des Barometers" scheint mir missverständlich bis falsch: Oder sollte hier tatsächlich die mittlere Höhe des Baromters bestimmt werden?! -->.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="berthollimeter">
            <form>Berthollimeter</form>
            <def>siehe <ref target="#alkalimeter">Alkalimeter</ref></def>
         </entry>
         <entry xml:id="bordakreis">
            <form>Bordakreis</form>
            <def>siehe <ref target="#multiplikationsspiegelkreis">Multiplikationsspiegelkreis</ref></def>
         </entry>
         <entry xml:id="boussole">
            <form>Boussole</form>
            <def><lang>französisch</lang>, <ref target="#kompass">Kompass</ref> mit Peilvorrichtung</def>
         </entry>
         <entry xml:id="boussole_dinclinaison">
            <form>Boussole d’inclinaison</form>
            <def><lang>französisch</lang>, <ref target="#inklinatorium">Inklinatorium</ref></def>
         </entry>
         <entry xml:id="chronometer">
            <form>Chronometer</form>
            <def>Als Chronometer werden allgemein besonders präzise Uhren bezeichnet, die vor allem zur Navigation auf Schiffen benutzt wurden: Durch den Vergleich der Ortszeit, nach Sonnenstand bestimmt, mit der Zeit am Ursprungsort, durch die Uhr angezeigt, kann der Längengrad und damit die Position bestimmt werden. (Die Breite ist astronomisch genau bestimmbar.) Der Begriff wurde 1778 von dem englischen Uhrmacher <persName ref="http://d-nb.info/gnd/120898780">John Arnold</persName> geprägt. – Humboldt besaß Chronometer von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117589500">Louis Berthoud</persName> und <persName ref="http://d-nb.info/gnd/138430004">Johann Heinrich Seyffert</persName>, ein Taschenchronometer von <persName>Mellinger</persName>, ein Chronometer von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/122441842">Earnshaw</persName>, von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119033399">Brequet</persName>, von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117512230">Kessels</persName> und ein Punktierchronoskop (Stoppuhr).</def>
         </entry>
         <entry xml:id="coulombscher_apparat">
            <form>Coulombscher Apparat</form>
            <def>siehe <ref target="#drehwaage">Drehwaage</ref></def>
         </entry>
         <entry xml:id="cyanometer">
            <form>Cyanometer</form>
            <def>Entwickelt 1798 von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118804790">Horace-Bénédict de Saussure</persName>. Instrument zur Messung der Intensität des Himmelblaus, wovon auf die Beschaffenheit und den Wasserdampfgehalt der Atmosphäre geschlossen werden kann. Bis zu 53 verschiedene Blautöne (bei Saussures Instrument) werden mit dem Himmel abgeglichen. – Humboldt führte bei seiner Südamerikareise ein Cyanometer mit, das er 1798 in Paris erworben hatte.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="deklinatorium">
            <form>Deklinatorium, Deklinationsbussole, Variationsbussole</form>
            <def>In dem von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118673149">Georg Friedrich Brander</persName> entwickelten Instrument kann durch eine Magnetnadel und einen in Längsrichtung gespannten Faden die Deklination (Abweichung des Magnetfeldes von der geographischen Nordrichtung) gemessen werden. Bei der Deklinationsbussole ist eine sich frei bewegende Magnetnadel in einer (nicht-magnetischen) Metallbüchse (ital. bussola) gelagert. – Humboldt besaß eine Deklinationsbussole von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117639826">Étienne Lenoir</persName> nach <persName>Heinrich Lambert</persName> und eine von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117672556">Gambey</persName> sowie ein Deklinatorium nach <persName ref="http://d-nb.info/gnd/104234644">Gauß</persName>.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="dip_circle">
            <form>Dip circle, dip needle</form>
            <def><lang>englisch</lang>, <ref target="#inklinatorium">Inklinatorium</ref></def>
         </entry>
         <entry xml:id="drehwaage">
            <form>Drehwaage</form>
            <def>Gerät zur Bestimmung sehr kleiner Kräfte, z. B. von Gravitationskräften zwischen Bleikugeln. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118670239">Charles-Augustin de Coulomb</persName> benutzte die Drehwaage zur Bestimmung von Anziehung und Abstoßung elektrischer Ladungen (Coulombscher Apparat).</def>
         </entry>
         <entry xml:id="elektrisiermaschine">
            <form>Elektrisiermaschine</form>
            <def>Elektrostatischer Generator, der durch Reibung einen Strom hoher Spannung, allerdings geringer Leistung, erzeugt. Bis zur Erfindung der <ref target="#voltasche_saeule">Voltaschen Säule</ref> um 1800 die einzige Quelle künstlicher Elektrizität.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="elektroskop">
            <form>Elektroskop, Elektrometer</form>
            <def>Mit dem Elektroskop werden Anziehung und Abstoßung elektrischer Ladungen nachgewiesen, indem bewegliche Zeiger, Folien oder Fäden elektrisch geladen werden. Beim Elektrometer können die Ladungen durch eine angebrachte Skala nicht nur nachgewiesen, sondern auch gemessen werden. – Humboldt besaß Elektrometer von <persName>Bennet</persName> und von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118804790">Horace-Bénédict de Saussure</persName> sowie zwei unbekannter Herkunft, zudem elektroskopische Apparate von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119097125">René-Juste Haüy</persName> und galvanische Apparate.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="eudiometer">
            <form>Eudiometer</form>
            <def>Einseitig geöffnete Röhre, die zur Volumenbestimmung von Gasen dient, welche bei einer chemischen Reaktion freigesetzt werden. – Humboldt besaß je ein Eudiometer von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117519669">Felice <choice><sic>Fontata</sic><corr>Fontana</corr></choice></persName> und von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119292556">Volta</persName>, zudem ein Phosphoreudiometer von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/11769505X">Reboul</persName>.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="fernrohr">
            <form>Fernrohr, Teleskop</form>
            <def>Ein Teleskop ist allgemein ein optisches Gerät, das entfernte Objekte größer erscheinen lässt. Als Fernrohr wird ein Teleskop bezeichnet, das dabei mit einem Linsensystem arbeitet (anders z. B. als Spiegelteleskop und Radioteleskop). Magnetische Fernrohre können zur Bestimmung der Deklination (siehe <ref target="#deklinatorium">Deklinatorium</ref>) benutzt werden. Bei achromatischen Fernrohren wird der chromatische Abbildungsfehler, der dadurch entsteht, dass Licht unterschiedlicher Wellenlängen, also unterschiedlicher Farbe, an einer Linse unterschiedlich stark bricht, durch verschiedene Linsen ausgeglichen. – Humboldt besaß ein achromatisches Fernrohr von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117650390">Peter Dollond</persName>, ein Fernrohr von <persName>Simon Coroché</persName> mit einer Einrichtung zur Befestigung an Baumstämmen, eines von <persName>Cauchois</persName> mit Stativ, eines von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117686573">Jesse Ramsden</persName> für astronomische Beobachtungen, ein Korrekturfernrohr mit einem in Glas geätzten Mikrometer von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117527858">Johann Gottfried Köhler</persName> und ein magnetisches Fernrohr von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124162878">Prony</persName>.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="graphometer">
            <form>Graphometer</form>
            <def>Einfacher Winkelmesser, bei dem auf einem skalierten Halbkreis ein Zeiger angebracht ist. Oft mit einem Kompass ausgestattet, wird das Graphometer auf einem Stab aufgestellt und kann dann zur Bestimmung von Richtungswinkeln verwendet werden (siehe auch <ref target="#theodolit">Theodolit</ref>). – Humboldt besaß ein Graphometer unbekannter Herkunft.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="hyetometer">
            <form>Hyetometer</form>
            <def>Niederschlagsmesser, mit dem Niederschläge aufgefangen und die Niederschlagsmengen gemessen werden können. Erste Instrumente in der westlichen Welt wurden durch <persName ref="http://d-nb.info/gnd/11887067X">Benedetto Castelli</persName> 1639 <choice><sic>konstruiert</sic><corr>konstruiert</corr></choice>.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="hygrometer">
            <form>Hygrometer</form>
            <def>Instrument zur Bestimmung der Luftfeuchtigkeit. Das von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118804790">Horace-Bénédict de Saussure</persName> um 1780 entwickelte Haarhygrometer nutzt die Eigenschaft des menschlichen Haares, sich bei Feuchtigkeit auszudehnen, die über ein Hebelwerk auf einen Zeiger übertragen wird. In der Bauart von <persName>Deluc</persName> wird ein Fischbein dazu verwendet. – Humboldt besaß ein Haarhygrometer und ein Fischbeinhygrometer.</def></entry>
         <entry xml:id="hypsometer">
            <form>Hypsometer</form>
            <def>Gerät zur barometrischen Höhenmessung, siehe <ref target="#barometer">Barometer</ref>. Auch kann die Höhe ü. N. durch die Siedetemperatur von Wasser bestimmt werden, die vom Luftdruck abhängig ist. Humboldt besaß dazu einen Apparat von <persName>Jacques</persName> oder <persName>Théodore Marc Paul</persName>.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="inklinatorium">
            <form>Inklinatorium, auch <ref target="#boussole_dinclinaison">Inklinationsbussole bzw. Boussole d’inclinaison</ref></form>
            <def>Mit dem Inklinatorium kann durch eine horizontal und vertikal bewegliche Magnetnadel die Inklination bestimmt werden, also die Neigung des Magnetfelds der Erde gegenüber dem Erdboden (am Äquator parallel, an den Polen senkrecht). – Humboldt erwähnt Inklinatorien verschiedener Bauart und Ausführung: nach <persName ref="http://d-nb.info/gnd/11762084X">Borda</persName>, <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117672556">Gambey</persName> und <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117650390">Dollond</persName>; nachweisen lässt sich eine Inklinationsbussole von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117639826">Étienne Lenoir</persName> nach <persName ref="http://d-nb.info/gnd/11762084X">Borda</persName> und eine von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117672556">Gambey</persName><!-- ct: ? Gambey ist doch in der ersten Aufzählung schon erwähnt worden -->.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="inklinometer">
            <form>Inklinometer</form>
            <def>Neigungsmesser, mit dem eine Steigung bestimmt werden kann. Als einfachste Bauform ein an einer Skala frei beweglicher Zeiger, der durch sein Gewicht senkrecht nach unten zeigt, während die Skala parallel zur zu messenden Steigung gehalten wird.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="kompass">
            <form>Kompass</form>
            <def>In Asien als nasser Kompass schon im 5. Jahrhundert vor Chr. bekannt (eine schwimmende Nadel richtet sich nach dem Magnetfeld der Erde aus), kam der Kompass im Mittelalter nach Europa und wurde zum trockenen Kompass weiterentwickelt, bei dem die Nadel nicht schwimmt, sondern auf einer Nadel freidrehend gelagert ist. Ein Kompass mit Peilvorrichtung wird <ref target="#boussole">Bussole</ref> genannt.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="kuenstlicher_horizont">
            <form>Künstlicher Horizont</form>
            <def>Instrument, um einen Horizont zu imitieren, falls die Sicht schlecht oder blockiert ist, um die eigene Lage im Raum überprüfen zu können. – Humboldt besaß einen künstlichen Horizont von <persName>Caroché<!-- ct: d.i. wohl Caroché, Noël Simon, vgl. https://edition-humboldt.de/H0012907 --></persName> auf flachem Glas und einen künstlichen Quecksilberhorizont.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="leidener_flasche">
            <form>Leidener Flasche</form>
            <def>Frühform des Kondensators, die in der Lage ist, elektrische Ladung beispielsweise aus einer Elektrisiermaschine in einem elektrischen Feld zu speichern. Durch sie wurden galvanische Untersuchungen möglich. – Humboldt besaß eine kleine Flasche, geeignet zur Ladung durch Reibung.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="luftpumpen">
            <form>Luftpumpen</form>
            <def>Die seit der Renaissance entwickelten Luftpumpen, bei denen ein beweglicher Kolben durch ein Ventilsystem Über- bzw. Unterdruck erzeugt, wurden bis in das 19. Jahrhundert vor allem zum Abpumpen von Gas zur Herstellung eines Vakuums benutzt.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="magnet">
            <form>Magnet</form>
            <def>Magnete waren und sind für eine Vielzahl physikalischer Versuche unerlässlich. Zudem konnten mit ihnen die Eisennadeln der magnetischen Instrumente wie <ref target="#kompass">Kompass</ref> und <ref target="#inklinometer">Inklinometer</ref>, die mit der Zeit ihren Magnetismus verloren, remagnetisiert werden. Humboldt besaß mehrere von ihnen.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="magnetometer">
            <form>Magnetometer</form>
            <def>Instrument zu Bestimmung der magnetischen Flussdichte. Mit ihm können z. B. Schwankungen des Erdmagnetfeldes gemessen werden. Von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/104234644">Carl Friedrich Gauß</persName> 1832 als Unifilarmagnetometer entwickelt, bei dem eine Magnetnadel an einem Torsionsfaden aufgehängt ist, entwickelte Gauß zusammen mit <persName ref="http://d-nb.info/gnd/11862976X">Wilhelm Eduard Weber</persName> seine Erfindung 1837 zum Bifilarmagnetometer weiter. Vorher hatte Humboldt eine Methode von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117672556">Gambey</persName> benutzt, die allerdings nur relativ, nicht absolut arbeitete und bei der eine Kompassnadel angestoßen wird und man die Zeit misst, bis sie wieder in ihre Position zurückkommt. – Humboldt besaß ein Magnetometer nach <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118804790">Saussure</persName> von <persName>T. M. Paul<!-- ct: Wer ist "T. M." ? sicher, dass hier nicht Paul, Jacques (1733–1796, https://edition-humboldt.de/H0001811) gemeint ist, vgl. Eintrag "Magnetometer" in https://deutschestextarchiv.de/kosmos/instrument und  https://books.google.de/books?id=LcWXNqm6mNAC&pg=PA28 "Paul zu Genf" --></persName>.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="mikroskop">
            <form>Mikroskop</form>
            <def>Bis ins 20. Jahrhundert waren allein Lichtmikroskope bekannt, bei denen kleine Objekte durch ein Linsensystem vergrößert dargestellt werden können (um 1590 von <persName>Hans</persName> und <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1026506565">Zacharias Janßen</persName> entwickelt). Durch mikroskopische Mikrometerapparate können sehr kleine Objekte vermessen werden. – Humboldt besaß ein Mikroskop von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/120035170">Samuel G. Hofmann</persName>.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="multiplikationsspiegelkreis">
            <form>Multiplikationsspiegelkreis</form>
            <def>Von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118579576">Tobias Mayer</persName> erfundenes und von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/11762084X">Jean Charles de Borda</persName> (siehe <ref target="#bordakreis">Bordakreis</ref>) weiterentwickeltes Gerät zur Winkelmessung, bei dem mit zwei <ref target="#fernrohr">Fernrohren</ref> auf einem skalierten Kreisrahmen Richtungswinkel gemessen werden. Mit mehreren Messgängen konnten Messfehler, wie sie bei gleichen Messungen mit <ref target="#sextant">Sextanten</ref> auftraten, vermindert werden. – Humboldt besaß einen Multiplikationsspiegelkreis von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117639826">Lenoir</persName> nach <persName ref="http://d-nb.info/gnd/11762084X">Borda</persName>.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="neigungsnadel">
            <form>Neigungsnadel</form>
            <def>siehe <ref target="#inklinatorium">Inklinatorium</ref></def>
         </entry>
         <entry xml:id="niveau">
            <form>Niveau</form>
            <def>Niveaus oder Libellen sind flüssigkeitsgefüllte Glasröhren, in denen eine Gasblase die horizontale Lage anzeigt (Wasserwaage). Sie werden an <ref target="#fernrohr">Fernrohre</ref> z. B. in <ref target="#theodolit">Theodoliten</ref> angeklemmt, um die horizontale Lage zu bestimmen.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="passageninstrument">
            <form>Passageninstrument</form>
            <def>Messinstrument zur Bestimmung der Zeitpunkte von Sterndurchgängen (durch das Gesichtsfeld eines <ref target="#fernrohr">Fernrohres</ref>) und davon abgeleitet von Längen- und Zeitbestimmung.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="pendel">
            <form>Pendel</form>
            <def>Pendel können in verschiedenen Ausführungen zu verschiedenen Messungen verwendet werden, als erstes und vor allem zur Bestimmung der Senkrechten (Schnurlot). – Humboldt besaß ein unveränderliches Pendel von <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0014072">Megnié</persName> aus Madrid.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="quadrant">
            <form>Quadrant</form>
            <def>Messinstrument zur Höhenwinkel- und Positionsbestimmung von Gestirnen. An einer Viertelkreisskala (daher der Name) ist ein Senklot befestigt, das bei der Ausrichtung der Skala auf einen Stern oder Planeten den Höhenwinkel anzeigt. – Humboldt besaß einen Quadranten von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1019732032">John Bird</persName>.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="reflexions-kreis">
            <form>Reflexions-Kreis</form>
            <def>siehe <ref target="#multiplikationsspiegelkreis">Multiplikationsspiegelkreis</ref></def>
         </entry>
         <entry xml:id="sextant">
            <form>Sextant</form>
            <def>Messinstrument zur Winkelbestimmung zwischen zwei entfernten Objekten relativ zum Beobachter; vor allem eingesetzt zur Bestimmung des Höhenwinkels von Gestirnen relativ zum Horizont (anders als ein <ref target="#quadrant">Quadrant</ref>, der den Höhenwinkel zur Senkrechten misst), weswegen er zur Schiffsnavigation verwendet wurde und wird, da der Meereshorizont, anders als der auf dem Land, immer gleich hoch ist. Durch eine Spiegelkonstruktion kann die Skala von 60° (ein Sechstel des Kreises, daher der Name) zu Winkelmessungen bis 120° benutzt werden. Sein Vorläufer, der Oktant<!-- ct: sollte einen eigenen Eintrag bekommen, erwähnt H. sicher auch... -->, hatte eine Skala von 45° und konnte damit Winkel bis 90° messen. – Humboldt benutzte den Sextanten auch, wie damals üblich, zur Höhenbestimmung von Bergen. Er besaß einen Sextanten von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117686573">Ramsden</persName> mit 270 mm Durchmesser und einen mit 160 mm, einen von <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0004064">Edward Troughton</persName>, einen von Adams (<persName ref="http://d-nb.info/gnd/122668758">Vater</persName> und <persName ref="http://d-nb.info/gnd/122668766">Sohn</persName>), einen auf einer Schieferplatte und einen Dosensextanten von <persName>Jones<!-- ct: wohl Thomas Jones (1775 –1852), britischer Präzisionsmechaniker und Instrumentenbauer, Schüler von Jesse Ramsden, https://edition-humboldt.de/H0004192 --></persName>.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="theodolit">
            <form>Theodolit</form>
            <def>Messinstrument zur Bestimmung von Richtungswinkeln bei der Landvermessung. Er besteht vor allem aus einem Stativ mit einem <ref target="#fernrohr">Fernrohr</ref>, das auf einer horizontalen und einer vertikalen Skala drehend gelagert ist. – Humboldt besaß je einen Theodoliten von <persName>Hurter</persName> und von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117686573">Ramsden</persName>.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="thermometer">
            <form>Thermometer</form>
            <def>Bei den im 18. und 19. Jahrhundert üblichen Flüssigkeitsthermometern wird die Ausdehnung einer Flüssigkeit, meist Alkohol oder Quecksilber, in einer skalierten Glasröhre gemessen. Die drei wichtigsten Skalierungen stammen von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118685783">Daniel Gabriel Fahrenheit</persName>, <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118653326">Anders Celsius</persName> und <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118749420">René-Antoine Ferchault de Réaumur</persName>. Fahrenheit definierte seine Skala zwischen einer Kältemischung bei 0 °F, dem Schmelzpunkt von Wasser bei 32 °F und der Körpertemperatur des Menschen bei 96<choice><sic/><corr> </corr></choice>°F; die Skala wird noch im angelsächsischen Raum benutzt. Celsius teilte den Schmelzpunkt von Wasser (0 °C) und den Siedepunkt von Wasser (100 °C) in hundert gleiche Teile. Die Abkürzung „C.“ bezeichnete deshalb ursprünglich das hundertteilige Thermometer (Centigrad), wird heute aber zumeist als Celsius aufgelöst. Réaumur benutzte ebenfalls den Schmelz- und Siedepunkt von Wasser, teilte allerdings in achtzig Einheiten. Da er seine Skala durch Ethanol eichte, ist sie nicht genau, denn Ethanol besitzt kein lineares Ausdehnungverhalten: Grade sind an unterschiedlichen Punkten der Skala also unterschiedlich groß. Deshalb wird die Réaumur-Skala heute praktisch nicht mehr benutzt. – Humboldt besaß verschiedene Thermometer von <persName>T. M. Paul</persName>, <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117686573">Jesse Ramsden</persName>, <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0014072">Megnié</persName> und <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1071096141">Nicolas Fortin</persName>, ein Weingeistthermometer bis –60 °C, ein Brequetsches Thermometer von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117659436">Urban Jürgensen</persName>, ein Quecksilberthermometer als Geschenk von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118510215">Bessel</persName> und eine thermometrische Sonde von <persName>Dumontier</persName>, bestehend aus einem zylindrischen Behälter mit Ventilen und Thermometer.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="thermometrograph">
            <form>Thermometrograph</form>
            <def>Kombiniertes Minimum- und Maximumthermometer, bei dem in einem Quecksilberröhrchen ein Indikator dauerhaft den Wert der höchsten Ausdehnung markiert, während in einer zweiten, mit Alkohol gefüllten Röhre ein weiterer Indikator den Wert der geringsten Ausdehnung angibt. Damit können Höchst- und Tiefsttemperatur an einem Ort über einen beliebigen Zeitraum bestimmt werden.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="voltasche_saeule">
            <form>Voltasche Säule</form>
            <def>Frühform der Batterie, bei der durch Elektronentausch zweier Metalle ein Strom hergestellt wird. Das von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119292556">Alessandro Volta</persName> um 1800 entwickelte Gerät ermöglichte es erstmals, einen kontinuierlichen Stromfluss herzustellen.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="waage">
            <form>Waage</form>
            <def>Zum Wiegen werden verschiedenste Methoden verwendet, vor allem Balkenwaagen mit Gegengewichten und Federwaagen für unterschiedlichste Gewichtsmessungen. – Humboldt besaß eine Versuchswaage (balance d’essai).</def>
         </entry>
         </div>
         
         <div>
         <listBibl>
            <head>Literatur</head>
            <bibl xml:id="brand_2002">Brand, Friedrich L., <hi rendition="#i">Alexander von Humboldts physikalische Meßinstrumente und Meßmethoden</hi>, 2. veränderte Auflage, Berlin: Alexander-von-Humboldt-Forschungsstelle 2002.</bibl>
            <bibl>Lubrich, Oliver, „Vom Guckkasten zum Erlebnisraum. Alexander von Humboldt und die Medien des Reisens“, in: <hi rendition="#i">figurationen</hi> 2 (2007), S. 47–66.</bibl>
            <bibl>Seeberger, Max, „‚Die besten Instrumente meiner Zeit‘. Humboldts Liste seiner in Lateinamerika mitgeführten wissenschaftlichen Instrumente“, in: <hi rendition="#i">Alexander von Humboldt – Netzwerke des Wissens</hi>, Bonn: Kunst- und Ausstellungshalle der Bundesrepublik Deutschland 1999, S. 59–63.</bibl>
         </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
