<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
        <author>Thomas Nehrlich</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <date>2021-04-06</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <p>unknown</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Converted from a Word document</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change>
          <date>2021-04-14T13:19:51Z</date>
          <name>Thomas Nehrlich</name>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <div>
          <head>Zitierte Literatur</head>
          <p>Dieses Glossar verzeichnet die in Humboldts <hi rendition="#i">Schriften </hi>zitierten Quellen mit vollständigen bibliographischen Angaben. Es werden die Originalausgaben und ggf. von Humboldt erwähnte spätere Auflagen oder Ausgaben nachgewiesen. Bei antiken und mittelalterlichen Autoren werden nur Verfassername und Werktitel angegeben; vollständige bibliographische Angaben erfolgen hier nur bei explizit genannten Ausgaben, bei nachweislich benutzten oder historisch relevanten Ausgaben oder bei solchen, die sich in Humboldts Nachlass befanden (vgl. Stevens, <hi rendition="#i">The Humboldt Library</hi> 1863).</p>
          <p>Aus heutiger Sicht sind viele Nachweise in Humboldts Schriften ungenau oder unvollständig (z. B. Bandangaben und Seitenzahlen), mitunter auch fehlerhaft. Dies ist in besonderem Maß bei den rund 500 zitierten Zeitschriftenartikeln der Fall. Deshalb werden die Veröffentlichungen in Zeitschriften und Zeitungen nicht im Einzelnen nachgewiesen, sondern nur die Periodica selbst. Fehlerhafte Angaben bei monographischen Titeln werden, möglichst in Autopsie, stillschweigend berichtigt. Übersetzte oder paraphrasierte Titel werden nach dem Original bibliographiert (z. B. „Nouvelles astronomiques de Schumacher“ als <hi rendition="#i">Astronomische Nachrichten</hi>).</p>
          <listBibl>
            <head>Selbständige Publikationen</head>
            <bibl><hi rendition="#i">A general collection of the best and most interesting voyages and travels in all parts of the world; many of which are now first translated into English</hi>, herausgegeben von John Pinkerton, 17 Bände, London: Longman, Hurst, Rees, Orme, and Brown, and Cadell and Davies 1808–1814.</bibl>
            <bibl>Abd-Allatif, <hi rendition="#i">Relation de l’Égypte par Abd-Allatif, médecin arabe de Bagdad</hi>, übersetzt von Antoine Isaac Silvestre de Sacy, Paris: Imprimerie Impériale 1810.</bibl>
            <bibl>Abel Rémusat, Jean Pierre, <hi rendition="#i">Histoire de la ville de Khotan, tirée des annales de la Chine et traduite du chinois; suivie de Recherches sur la substance minérale appelée par les Chinois pierre de Iu, et sur la jaspe des anciens</hi>, Paris: Imprimerie de Doublet 1820.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Recherches sur les langues Tartares, ou mémoires sur différens points de la grammaire et de la littérature des Mandchous, des Mongols, des Ouigours et des Tibetains</hi>, Paris: Imprimerie Royale 1820.</bibl>
            <bibl>Abu’l-Ghāzī Bahādur Khān, <hi rendition="#i">Historia Mongolorum et Tatarorum</hi>, Kasan: Universitatis Imperialis Typographeum 1825.</bibl>
            <bibl>Abulphadl, Abdelhamid Ben Vasee, <hi rendition="#i">Liber de numerorum proprietatibus</hi>, altpersisch. <hi rendition="#i">Persischer Mathematiker, vgl. Michael Casiri, Bibliotheca Arabico-hispana Escurialensis, Band 1, 1760, S. 405. Buch nicht auffindbar.</hi></bibl>
            <bibl>Acosta, José de, <hi rendition="#i">Historia natural y moral de las Indias, en que se tratan las cosas natables del cielo</hi>, Sevilla: Jaun de Leon 1590. <hi rendition="#i">Weitere Ausgabe Madrid: Alonso Martin 1608</hi>.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Acta academiae electoralis moguntinae scientiarum utivlium, quae Erfurti est. Ad ann. MDCCLXXVIII. et MDCCLXXIX</hi>, Erfurt: Georg Adam Keyser 1780.</bibl>
            <bibl>Adalbert, Prinz von Preussen, <hi rendition="#i">Travels of His Royal Highness Prince Adalbert of Prussia, in the south of Europe and in Brazil, with a voyage up the Amazon and the Xingú</hi>, übersetzt von Robert Hermann Schomburgk/John Edward Taylor, London: D. Bogue 1849.</bibl>
            <bibl>Adanson, Michel, <hi rendition="#i">Famille des plantes</hi>, 2. Bd., Paris: Vincent 1763.</bibl>
            <bibl>Administration des douanes, <hi rendition="#i">Tableau décennal du commerce de la France avec ses colonies et les puissances étrangères [...] 1827 a 1836</hi>, Paris: Imprimerie Royale 1838.</bibl>
            <bibl>Aepino, Franz Ulrich Theodor, <hi rendition="#i">De distributione caloris</hi>, Petersburg: Academia Imperialis Scientiarum 1761.</bibl>
            <bibl>Ailly, Pierre d’, <hi rendition="#i">Imago mundi</hi>, Löwen: Johann von Westfalen/von Paderborn 1477–1483. <hi rendition="#i">Bis in das 20. Jh. einzige ermittelbare Ausgabe</hi>.</bibl>
            <bibl>Aischylos, <hi rendition="#i">Agamemnon</hi>, übersetzt von Wilhelm von Humboldt, Leipzig: Fleischer 1816.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Oresteia. Griechisch und Deutsch</hi>, herausgegeben von Johannes Franz, Leipzig: Hahn 1846.</bibl>
            <bibl>Alaman, Lúcas, <hi rendition="#i">Historia de Méjico desde los primeros movimientos que prepararon su independencia en el año de 1808 hasta la época presente</hi>, 5 Bände, Mexiko: J. M. Lara 1849–1852.</bibl>
            <bibl>Albertus Magnus, <hi rendition="#i">Liber cosmographicus</hi>, 13. Jh. <hi rendition="#i">Unklar, auf welches Buch Humboldt sich bezieht. Vermutlich hatte er seine Informationen aus Meyers 1830 erschienenen Buch über Albertus Magnus, das sich in seinem Nachlass befand</hi>.</bibl>
            <bibl>Alcalá-Galiano, Dionisio/Tello, Josef Espinosa y/Navarrete, Martín Fernández de/Bazán y Peón, Cayetano Valdés Flores/Cardero, José, <hi rendition="#i">Relación del viage hecho por las goletas Sutil y Mexicana en el año de 1792 para reconocer el Estrecho de Fuca</hi>, Madrid: Imprenta Real 1802.</bibl>
            <bibl>Alcman, <hi rendition="#i">Fragmenta Alcmanis lyrici</hi>, herausgegeben von Friedrich Gottlieb Welcker, Gießen: Heyer 1815.</bibl>
            <bibl>Aldini, Giovanni, <hi rendition="#i">Essai théorique et expérimental sur le galvanisme</hi>, 2 Bände, Paris: Fournier 1804.</bibl>
            <bibl>Allioni, Carlo, <hi rendition="#i">Flora Pedemontana, sive Enumeratio methodica stirpium indigenarum Pedemontii</hi>, 3 Bände, Turin: Johannes Michael Briolus 1785.</bibl>
            <bibl>Alonsi, Petrus, <hi rendition="#i">[Petri Alonsi navigatio]</hi>, <hi rendition="#i">siehe Grynaeus, Novus orbis</hi>.</bibl>
            <bibl>Alsario della Croce, Vincenzo, <hi rendition="#i">Vesuvius ardens sive exercitatio medico-physica [...] id est, motum et incendium Vesuvii montis in Campania XVI mensis decembris, anni MDCXXXI, libris II comprehensa</hi>, Rom: Guilelmi Facciotti 1632.</bibl>
            <bibl>Alzate y Ramirez, Joseph Antonio de, <hi rendition="#i">Observaciones meteorologicas de los ultimos nueve meses del ano 1769</hi>, Mexiko: J. de Jauregui 1770.</bibl>
            <bibl>Anderson, Robert, <hi rendition="#i">Rudiments of Tamŭl grammar. Combining with the rules of Kodun Tamŭl, or the ordinary dialect, an introduction to Shen Tamŭl, or the elegant dialect of the language</hi>, London: J. M. Richardson 1821.</bibl>
            <bibl>Anghiera, Petrus Martyr d’, <hi rendition="#i">De rebus oceanicis et novo orbe</hi>, Alcala de Henares: s.n. 1516. <hi rendition="#i">Weitere Ausgabe Köln: Gervinus Calenius, Haeredes Quentelios 1574</hi>.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Opus epistolarum</hi>, Alcala de Henares: Michael de Eguia 1530.</bibl>
            <bibl>Anschel, Salonom, <hi rendition="#i">Thanatologia sive in mortis naturam, causas, genera ac species et diagnosin disquisitiones</hi>, Göttingen: Johann Christian Dieterich 1795.</bibl>
            <bibl>Antillón, Isidoro de, <hi rendition="#i">Elementos de la geografía astronómica, natural y política de España y Portugal</hi>, Madrid: Fuentenebro y Compañia 1808.</bibl>
            <bibl>Anville, Jean Baptiste Bourguignon d’, <hi rendition="#i">Nouvel atlas de la Chine, de la Tartarie chinoise, et du Thibet</hi>, Den Haag: H. Scheurleer 1737.</bibl>
            <bibl>Apian, Petrus, <hi rendition="#i">Cosmographicus</hi>, Landshut: Johann Weißenburger 1524.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Cosmographicus liber Petri Apiani mathematici, studiose correctus, ac erroribus vindicatus per Gemmam Phrysium</hi>, herausgegeben von Rainer Gemma Frisius, Antwerpen: Bollaert 1529.</bibl>
            <bibl>Apollonius Rhodius, <hi rendition="#i">Argonautica e scriptis octo veteribus libris quorum plerique nondum collati fuerant</hi>, herausgegeben von Richard Francis Philip Brunck, Straßburg: Bauer et Treuttel 1780. <hi rendition="#i">Neue, überarb. Aufl. in 2 Bänden Leipzig: G. Fleischer jun. 1810-1813</hi>.</bibl>
            <bibl>Arago, François, <hi rendition="#i">Franz Arago’s sämmtliche Werke</hi>, herausgegeben von W. G. Hankel, 16 Bände, Leipzig: Otto Wigand 1854–1860.</bibl>
            <bibl>Arejula, Juan Manuel de, <hi rendition="#i">Breve descripcion de la fiebre amarilla padecida en Cadiz y pueblos comarcanos en 1800, en Medinasidonia en 1801, en Malaga en 1803, y en esta misma plaza y varias otras del reyno en 1804</hi>, Madrid: Imprenta Real 1806.</bibl>
            <bibl>Archimedes, <hi rendition="#i">[Arenarius = Sandrechnung, ψαμμίτης]</hi>, 3. Jh. v. Chr.</bibl>
            <bibl>Aristoteles, <hi rendition="#i">Operum Aristotelis Stagiritae philosophorum omnium longe principis, nova editio graecè &amp; latiné</hi>, herausgegeben von Isaak Casaubon, 2 Bände, London: William laemarius 1605.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Aristotelus Tu Stageiritu Ta Sōzomena. Operum Aristotelis Stagiritæ philosophorum omnium longè principis nova editio, græcè &amp; latinè</hi>, 2 Bände, Augsburg: La Roviere 1606.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Opera omnia, graece et latine</hi>, herausgegeben von Guillelmo Du-Val, 4 Bände, Paris: Aegidius Morellus 1639.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Aristotelus peri Thaumasiōn Akusmatōn. Aristotelis liber de mirabilibus auscultationibus</hi>, herausgegeben von Johann Beckmann, Göttingen: Vandenhoeck 1786.</bibl>
            <bibl>Aristoxenes von Tarent, <hi rendition="#i">[Elementa harmonica und Elementa rhythmica]</hi>, 4. Jh. v. Chr. <hi rendition="#i">Von den Abhandlungen des griechischen Musiktheoretikers sind bis zu Humboldt zwei Druckausgaben bekannt: hrgs. von Johannes Meursius zu Leyden: Ludwig Elzevier 1616 und von Marcus Meibom: „Antiquae Musicae Auctores septem. Graece et Latine“, 2. Bände Amterdam: Ludwig Elzevier 1652.</hi></bibl>
            <bibl>Arrowsmith, Aaron, <hi rendition="#i">Chart of the West-Indies and Spanish Dominions in North America</hi>, London: Aaron Arrowsmith 1803. <hi rendition="#i">Landkarte</hi>.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">A chart of the world upon Mercator’s projection exhibiting all the new discoveries to the present time</hi>, London: Aaron Arrowsmith 1808. <hi rendition="#i">Landkarte</hi>.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Map of the world on a globular projection. Exhibiting particularly the nautical researches of Capn. James Cook</hi>, London: Aaron Arrowsmith 1808. <hi rendition="#i">Landkarte</hi>.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">New map of Mexico and ajacent provinces compiled from original documents</hi>, London: Aaron Arrowsmith 1810. <hi rendition="#i">Landkarte</hi>.</bibl>
            <bibl>Arrowsmith, Aaron/Lewis, Samuel, <hi rendition="#i">Central Asia. From Du Halde, D’Anville, Jelenieff &amp;c &amp;c., but imperfect and inaccurate authorities</hi>, Philadelphia: J. Conrad 1804. <hi rendition="#i">Landkarte aus „A new and elegant general atlas“ (1804)</hi>.</bibl>
            <bibl>Arrowsmith, John, <hi rendition="#i">Central Asia; comprising Bokhara, Cabool, Persia, the river Indus, &amp; countries eastward of it. Constructed from numerous authentic documents, but principally from the original M.S. surveys of Lieut. Alex. Burnes</hi>, London: John Arrowsmith 1834. <hi rendition="#i">Landkarte aus „The London atlas of universal geography“ (1838)</hi>.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">[Deux cartes (celles de l’Oural et des steppes Kirghizes d’Orenbourg)]</hi>, London 1845. <hi rendition="#i">Nicht ermittelt</hi>.</bibl>
            <bibl>Asmai, Abd al-Malik ibn Qurayb, <hi rendition="#i">Antar, a Bedoueen romance</hi>, übersetzt von Terrick Hamilton, London: John Murray 1820.</bibl>
            <bibl>August, Ernst Ferdinand, <hi rendition="#i">Ueber die Fortschritte der Hygrometrie in der neuesten Zeit</hi>, Berlin: T. Trautwein 1830.</bibl>
            <bibl>Autenrieth, Heinrich Ferdinand, <hi rendition="#i">Handbuch der empirischen menschlichen Physiologie. Zum Gebrauche seiner Vorlesungen herausgegeben</hi>, 3 Bände, Tübingen: Heerbrandt 1801–1802.</bibl>
            <bibl>Azara, Félix de, <hi rendition="#i">Essais sur l’histoire naturelle des quadrupèdes de la province du Paraguay</hi>, übersetzt von E. Moreau-Saint-Mery, 2 Bände, Paris: Pougens 1801.</bibl>
            <bibl>Baader, Franz, <hi rendition="#i">Vom Wärmestoff, seiner Vertheilung, Bindung und Entbindung, vorzüglich beim Brennen der Körper. Eine Probeschrift</hi>, Wien und Leipzig: Krauss 1786.</bibl>
            <bibl>Babur, Zahir ad-Din Muhammad, <hi rendition="#i">Memoirs of Zehir-ed-din Muhammes Baber, emperor of Hindustan</hi>, übersetzt von John Leyden/William Erskine, London: Longman, Rees, Orme, Brown, and Green 1826.</bibl>
            <bibl>Bachmann, F., <hi rendition="#i">Beleuchtung des von dem königl. Preuß. General-Major Baeyer, Abtheilungs-Chef im großen Generalstabe, aufgestellten Entwurfs zur Anfertigung einer guten Karte von den östlichen Provinzen des Preußischen Staates</hi>, Liebenwerda: Robert Conrad 1857.</bibl>
            <bibl>Bacon, Francis, <hi rendition="#i">Novum organum scientiarum</hi>, London: John Bill 1620.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">De dignitate et augmentis scientiarum</hi>, London: P. Mattayer 1623.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Historia naturalis &amp; experimentalis de ventis, &amp;c.</hi>, Leiden: Franz Hacke 1628.</bibl>
            <bibl>Bacon, Roger, <hi rendition="#i">Opus majus ad Clementem Quartum, pontificem Romanum</hi>, herausgegeben von Samuel Jebb, London: William Bowyer 1733. <hi rendition="#i">Unvollständige Ausgabe von 1733, bis in das 19. Jh. bestimmend für das Werk, das Bacon im Jahre 1267 Clemens IV. schickte.</hi></bibl>
            <bibl>Balbi, Adriano, <hi rendition="#i">Essai statistique sur le royaume de Portugal et d’Algarve comparé aux autres états de l’Europe, et suivi d’un coup d’oeil sur l’état actuel des sciences, des lettres et des beaux arts parmi les Portugais des deux hémisphères</hi>, 2 Bände, Paris: Rey et Gravier 1822.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Atlas ethnographique du globe, ou classification des peuples anciens et modernes d’après leurs langues</hi>, Paris: Rey et Gravier 1826.</bibl>
            <bibl>Bally, Victor-François, <hi rendition="#i">Du Typhus d’Amérique, ou fièvre jaune</hi>, Paris: Smith 1814.</bibl>
            <bibl>Barba, Alvaro Alonso, <hi rendition="#i">Arte de los metales, en que se enseña el verdadero beneficio de los de oro y plata por açogue, el modo de fundirlos todos, y como se han de refinar y apartar unos de otros</hi>, Madrid: Imprenta des Reyno 1640.</bibl>
            <bibl>Barrow, John, <hi rendition="#i">Travels in China, containing descriptions [...] made and collected in the course [...] through the country from Pekin to Canton</hi>, London: T. Cadell and W. Davies 1804.</bibl>
            <bibl>Bartholmèss, Christian, <hi rendition="#i">Jordano Bruno</hi>, Paris: Ladrange 1846–1847.</bibl>
            <bibl>Basilius der Große, <hi rendition="#i">Homilien zum Hexaemeron</hi>, 4. Jh.</bibl>
            <bibl>Baumgarten, Johann Christian Gottlob, <hi rendition="#i">Flora Lipsiensis sistens plantas in agris circuli Lipisici</hi>, Leipzig: Siegfried Lebrecht Crusius 1790.</bibl>
            <bibl>Beauvais, Vinzenz von, <hi rendition="#i">Speculum maius</hi>, Straßburg: Adolf Rusch 1473–1478. <hi rendition="#i">Das dreiteilige „Speculum maius“ des hochmittelalterlichen Dominikanermönches erschien zusammen mit seinem „Speculum morale“ als vierbändige Gesamtausgabe unter dem Titel „Specukum Quadruplex“ 1624 in Douai</hi>.</bibl>
            <bibl>Beckmann, Johann, <hi rendition="#i">Physikalisch-ökonomische Bibliothek worinn von den neuesten Büchern, welche die Naturgeschichte, Naturlehre und die Land- und Stadtwirthschaft betreffen, zuverlässige und vollständige Nachrichten ertheilet werden</hi>, 23. Bd., Göttingen: Vandenhoek Witwe 1770–1806.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Anleitung zur Technologie, oder zur Kentniß der Handwerke, Fabriken und Manufacturen, vornehmlich derer, die mit der Landwirthschaft, Polizey und Cameralwissenschaft in nächster Verbindung stehn</hi>, Göttingen: Vandenhoeck Witwe 1777. <hi rendition="#i">2., verbess. und verm. Ausgabe 1780; neue, verbess. und mit Zusätzen verm. Ausg. Wien Johann Thomas Edler von Trattern 1785</hi>.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Beyträge zur Geschichte der Erfindungen</hi>, 5 Bände, Leipzig: Paul Gotthelf Kummer 1786–1805.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Entwurf einer algemeinen Technologie</hi>, Göttingen: Johann Friedrich Röwer 1806.</bibl>
            <bibl>Beddoes, Thomas/Watt, James, <hi rendition="#i">Considerations on the medicinal use of factitious airs, and on the manner of obtaining them in large quantities</hi>, 2 Bände, Bristol: Bulgin and Rosser 1794.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Medical cases and speculations including parts IV. and V. of Considerations on the medicinal powers, and the Production of factitious airs</hi>, Bristol: Bulgin and Rosser 1796.</bibl>
            <bibl>Beechey, Frederick William, <hi rendition="#i">Narrative of a voyage to the Pacific and Beering’s Strait, to co-operate with the polar expeditions, performed in His Majesty’s ship Blossom, [...] in the years 1825, 26, 27, 28 ..</hi>, 2 Bände, London: Henry Colburn and Richard Bentley 1831.</bibl>
            <bibl>Behrends, Johann Bernhard Jacob, <hi rendition="#i">Dissertatio inauguralis anatonmico-physiologica qua demonstratur, cor nervis carere, addita disquisitione de vi nervorum arterias cingentium</hi>, Mainz: Andreas Crass 1792.</bibl>
            <bibl>Bembo, Pietro, <hi rendition="#i">De Aetna dialogus</hi>, Venedig: Aldo Manuzio 1495. <hi rendition="#i">Wieder in „Omnia quaecunque usquam in lucem prodierunt opera“, Straßburg: Lazarus Zetzner 1632</hi>.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Historiae Venetae</hi>, Venedig: Aldi Filios 1551.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Le istorie veneziane. Aggiuntavi vita dell’autore, la cronologia esatta nel margine, e un indice copioso</hi>, Venedig: Domenico Lovisa 1718–1729.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Benessii de Horowic chronicon ecclesiae Pragensis</hi>, <hi rendition="#i">nicht ermittelt</hi>.</bibl>
            <bibl>Bérard, Auguste, <hi rendition="#i">Carte particulière des attérages d’Alger. Levée en 1831, par M. A. Bérard</hi>, Paris: Dépôt General de la Marine 1837. <hi rendition="#i">Landkarte</hi>.</bibl>
            <bibl>Berghaus, Heinrich, <hi rendition="#i">Physikalischer Atlas</hi>, 2 Bände, Gotha: Justus Perthes 1845–1848.</bibl>
            <bibl>Bergmann, Torbern Olof, <hi rendition="#i">Opuscula physica et chemica, pleraque antea seorsim edita, iam ab auctore collecta, revisa et aucta</hi>, herausgegeben von Ernest. Beni. Gottlieb Hebenstreit, 6 Bände, Stockholm, Uppsala, Turku und Leipzig: Magnus Schwederi, Johan Edman, Johann Gottfried Müller 1779–1790.</bibl>
            <bibl>Bergmann, Torbern Olof/Friedrich Mallet, <hi rendition="#i">Physicalische Beschreibung der Erdkugel</hi>, 2 Bände, Greifswald: A. F. Röse 1769–1774.</bibl>
            <bibl>Bernardin de Saint-Pierre, Jacques-Henri, <hi rendition="#i">Études de la nature</hi>, 3 Bände, Paris: Pierre-François Didot le jeune 1784–1788. <hi rendition="#i">3. Aufl. 4 Bände 1788</hi>.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">La chaumière indienne</hi>, Paris: Fr. Didot 1791.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Paul and Virginia</hi>, übersetzt von Helen Maria Williams, London: Vernor and Hood, Birchin Lane, Cornhill 1796. <hi rendition="#i">Die französische Erstfassung als angefügter 4. Bd. der dritten Auflage von „Études de la nature“ (1788)</hi>.</bibl>
            <bibl>Bernatz, Johann Martin/Schubert, Gotthilf Heinrich/Roth, Justus, <hi rendition="#i">Album des heiligen Landes. 50 ausgewählte Original-Ansichten biblisch wichtiger Orte</hi>, Stuttgart: Steinkopf 1855.</bibl>
            <bibl>Bernhard, Johann E., <hi rendition="#i">Physikalisch-oekonomische Auszüge aus den neuesten und besten Schriften, die zur Naturlehre, Haushaltungskunst, Policei, Kameral-, auch andern damit verwandten Wissenschaften gehören</hi>, 10 Bände, Stuttgart: Johann Benedikt Mezler 1758–1770.</bibl>
            <bibl>Bernoulli, Christoph, <hi rendition="#i">Geognostische Uebersicht der Schweiz nebst einem systematischen Verzeichnisse aller in diesem Lande vorkommender Mineralkörper und deren Fundörter</hi>, Basel, Halle und Leipzig: s.n. 1811.</bibl>
            <bibl>Bernoulli, Johann, <hi rendition="#i">Reisen durch Brandenburg, Pommern, Preussen, Curland, Russland und Pohlen in den Jahren 1777 und 1778</hi>, 6 Bände, Leipzig: Caspar Fritsch 1779–1780.</bibl>
            <bibl>Beroldingen, Franz Cölestin von, <hi rendition="#i">Die Vulkane älterer und neuerer Zeiten, physikalisch und mineralogisch betrachtet</hi>, 2 Bände, Mannheim: Schwan und Götz 1791.</bibl>
            <bibl>Berthe, Jean Nicolas, <hi rendition="#i">Précis historique de la maladie qui a régné dans l’Andalousie en 1800</hi>, Paris: Deterville 1802.</bibl>
            <bibl>Berthelot, Sabin, <hi rendition="#i">Histoire naturelle des Îles Canaries</hi>, 3 + 1 Bände, Paris: Béthune 1835–1842.</bibl>
            <bibl>Bertholet, Claude-Louis, <hi rendition="#i">Elemens de l’art de la teinture</hi>, 2 Bände, Paris: Firmin Didot 1791.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Essai de statique chimique</hi>, 2 Bände, Paris: Demonville et soers 1803.</bibl>
            <bibl>Berzelius, Jöns Jacob, <hi rendition="#i">Nouveau système de minéralogie</hi>, Paris: Mequignon-Marvis 1819.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Jahresberichte über die Fortschritte der physischen Wissenschaften [ab Jg. 21 Jahresberichte über die Fortschritte der Chemie und Mineralogie]</hi>, übersetzt von C. G. Gmelin/F. Wöhler, 27 Bände, Tübingen: Laupp 1822–1850. <hi rendition="#i">Jg. 1849–1850 nach Berzelius’ Tode fortgesetzt von L. Svanberg</hi>.</bibl>
            <bibl>Beudant, François Sulpice, <hi rendition="#i">Voyage minéralogique et géologique, en Hongrie, pendant l’année 1818</hi>, 4 Bände, Paris: Verdière 1822.</bibl>
            <bibl>Bevilacqua-Lazise, Ignazio, <hi rendition="#i">Dei combustibili fossili esistenti nella provincia Veronese e d’alcuni altri loro</hi>, Verona: Mainard 1816.</bibl>
            <bibl>Bianchini, Francesco, <hi rendition="#i">La istoria universale</hi>, Rom: Antonio de Rossi 1697.</bibl>
            <bibl>Bichat, Xavier, <hi rendition="#i">Recherches physiologiques sur la vie et la mort</hi>, Paris: Brosson, Gabon et Cie 1800.</bibl>
            <bibl>Biddle, Richard, <hi rendition="#i">A memoir of Sebastian Cabot. With a review of the history of maritime discovery</hi>, Cambridge: Cambridge University Press 1831.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Biographie universelle, ancienne et moderne</hi>, herausgegeben von Une Société de Gens de Lettres et de Savants, 84 Bände, Paris: Michaud Fréres 1811–1862.</bibl>
            <bibl>Biot, Jean-Baptiste, <hi rendition="#i">Traité élémentaire d’astronomie physique</hi>, 2 Bände, Paris: Bernard 1805. <hi rendition="#i">3., korr. und erw. Aufl. Paris: Bachelier 1841–1857</hi>.</bibl>
            <bibl>Bischof, Carl-Gustav, <hi rendition="#i">Die Wärmelehre des Innern unsers Erdkörpers. Ein Inbegriff aller mit der Wärme in Beziehung stehender Erscheinungen in und auf der Erde</hi>, Leipzig: J. A. Barth 1837.</bibl>
            <bibl>Bloch, Marcus Elieser, <hi rendition="#i">Systema ichthyologiae iconibus ex illustratum</hi>, herausgegeben von Johann Gottlieb Schneider, Berlin: Sander 1801.</bibl>
            <bibl>Blumenbach, Johann Friedrich, <hi rendition="#i">Handbuch der Naturgeschichte</hi>, 2 Bände, Göttingen: Johann Christian Dieterich 1779–1780. <hi rendition="#i">3. Aufl. 1788</hi>.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Beyträge zur Naturgeschichte</hi>, 2 Bände, Göttingen: Johann Christian Dieterich, Heinrich Dieterich 1790–1811.</bibl>
            <bibl>Boccaccio, Giovanni, <hi rendition="#i">Ninfale d’Ameto</hi>, 1341–1342.</bibl>
            <bibl>Bockford, <hi rendition="#i">Indian recreations</hi>, Kalkutta 1807. <hi rendition="#i">Nicht ermittelt, vermutlich Tennant 1803</hi>.</bibl>
            <bibl>Boeckh, August, <hi rendition="#i">Die Staatshaushaltung der Athener</hi>, 2 Bände, Berlin: Realschulbuchhandlung 1817.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Corpus inscriptionum graecarum</hi>, 2 Bände, Berlin: Officina Academica 1828–1843.</bibl>
            <bibl>Boerhaave, Herman, <hi rendition="#i">Institutiones medicæ, in usus annuæ exercitationis domesticos</hi>, Leiden: Johannes vander Linden 1708.</bibl>
            <bibl>Boguslawski, P. H. L., <hi rendition="#i">Uranus oder tägliche, für jedermann fassliche Übersicht aller Himmelserschienungen</hi>, 3 Bände, Glogau und Breslau: Carl Flemming 1845–1852.</bibl>
            <bibl>Bolingbroke, Henry, <hi rendition="#i">A voyage to the Demerary, containing a statistical account of the settlements there, and of those on the Essequebo, the Berbice, and other contiguous rivers of Guyana</hi>, London: Richard Phillips 1807.</bibl>
            <bibl>Bonnard, Auguste Henri de, <hi rendition="#i">Essai géognostique sur l’Erzgebirge, ou sur les montagnes métallifères de la Saxe</hi>, Paris: Imprimerie de Bossange 1816.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Aperçu géognostique des terrains</hi>, Paris: Deterville 1819.</bibl>
            <bibl>———, „Roche“, in: <hi rendition="#i">Nouveau dictionnaire d’histoire naturelle</hi>, 29. Bd., Paris: Deterville 1819, S. 318–403.</bibl>
            <bibl>Bonneville, Pierre-Frédéric, <hi rendition="#i">Traité des monnaies d’or et d’argent qui circulent chez les différens peuples</hi>, Paris: Selbstverlag 1806.</bibl>
            <bibl>Borda, Jean Charles/Verdun De La Crenne, Jean René Antoine de/Pingré, Alexandre Guy, <hi rendition="#i">Voyage fait par ordre du roi en 1771 et 1772, en diverses parties de l’Europe, de l’Afrique et de l’Amérique</hi>, 3 Bände, Paris: Imprimerie Royale 1778.</bibl>
            <bibl>Bordiga, Giovanni Battista, <hi rendition="#i">Carta militare del Regno d’Etruria e del Principato di Lucca</hi>, Mailand: Deposito Generale della Guerra 1806. <hi rendition="#i">Landkarte</hi>.</bibl>
            <bibl>Borelli, Giovanni-Alphonso, <hi rendition="#i">De motu animalium</hi>, Rom: Angeli Bernabò 1680–1681. <hi rendition="#i">Editio Nova Den Haag: Petrus Goss 1743</hi>.</bibl>
            <bibl>Born, Ignaz von/Trebra, F. W. H. v., <hi rendition="#i">Bergbaukunde.</hi>, 2 Bände, Leipzig: Georg Joachim Göschen 1789–1790.</bibl>
            <bibl>Bory de Saint Vincent, Jean-Baptiste Geneviéve Marcellin, <hi rendition="#i">Voyage dans les quatre principales iles des mers d’Afrique, fait par ordre du gouvernement, pendant les années neuf et dix de la République (1801 et 1802), avec l’histoire de la traversée du Capitaine Baudin jusqu’au Port-Louis de l’ile Maurice</hi>, 2 Bände, Paris: F. Buisson 1804.</bibl>
            <bibl>Boturini Bernaduci, Lorenzo, <hi rendition="#i">Idea de una nueva historia general de la America septentrional (Nueva España)</hi>, Madrid: Zúñiga 1746.</bibl>
            <bibl>Boué, Ami, <hi rendition="#i">Essai géologique sur l’écosse</hi>, Paris: Courcier 1820.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Mémoire sur les terrains secondaires du versant nord des Alpes allemandes</hi>, Paris: Imprimerie de Madame Huzard 1824.</bibl>
            <bibl>Bouguer, Pierre, <hi rendition="#i">La figure de la terre, déterminée par les observations de messieurs Bouguer, et de la Condamine, de l’Académie Royale des Sciences, envoyés par ordre du roy au Pérou, pour observer aux environs de l’equateur</hi>, Paris: Charles-Antoine Jombert 1749.</bibl>
            <bibl>Brackenridge, H. M., <hi rendition="#i">Voyage to South America, performed by order of the American government in the years 1817 and 1818 in the Frigate Congress</hi>, 2 Bände, London: T. and J. Allman, John Miller 1820.</bibl>
            <bibl>Brandes, H. W., <hi rendition="#i">Untersuchungen über den mittleren Gang der Wärme-Aenderungen durchs ganze Jahr</hi>, Leipzig: Johann Ambrosius Barth 1820.</bibl>
            <bibl>Braun, Alexander, „Reflections on the phenomenon of rejuvenescence in nature, especially in the life and development of plants [...] (Leipsic, 1851)“, in: <hi rendition="#i">Botanical and physiological memoirs</hi>, hrsg. und übers. von Arthur Henfrey, London: Ray Society 1853, S. 1–341.</bibl>
            <bibl>Breislak, Scipion, <hi rendition="#i">Introduzione alla geologia</hi>, 2 Bände, Mailand: Stamperia Reale 1811.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Introduction à la géologie ou à l’histoire naturelle de la terre</hi>, übersetzt von J.-J.-B. Bernard, Paris: J. Klostermann fils 1812.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Atlas géologique, on vues d’amas de colonnes basaltiques faisant suite aux Institutions géologiques</hi>, 3. Bd., Mailand: Imprimerie Impériale et Royale 1818.</bibl>
            <bibl>Breislak, Scipion/Marzari Pencati, Giuseppe, <hi rendition="#i">Sulla giacitura di alcune rocce porfiritiche e granitose osservate nel Tirolo dal signor conte Marzari-Pencati [...] Memoria geognostica letta all’Imperiale Regio Istituto di Lombardia dal socio Scipione Breislak</hi>, Mailand: Regia stamperia 1821.</bibl>
            <bibl>Breton, Raymond, <hi rendition="#i">Dictionnaire caraibe-français</hi>, Auxerre: Gilles Bouquet 1665.</bibl>
            <bibl>Brongniart, Adolphe, <hi rendition="#i">Sur la classification et la distribution des végétaux fossiles</hi>, Paris: A. Belin 1822.</bibl>
            <bibl>Brongniart, Alexandre, <hi rendition="#i">Sur le gisement ou position relative des ophiolites, euphotides, jaspes, etc., dans quelques parties des Apennins</hi>, Paris: Imprimerie de Madame Huzard 1821.</bibl>
            <bibl>Brongniart, Alexandre/Cuvier, Georges, <hi rendition="#i">Essai sur la géographie minéralogique des environs de Paris, avec une carte géognostique, et des coupes de terrain</hi>, Paris: Baudouin 1811.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Description geologique des environs de Paris</hi>, Nouvelle édition, Paris und Amsterdam: G. Dufour, E. d’Ocagne 1822.</bibl>
            <bibl>Brongniart, Alexandre/Desmarest, Anselme-Gaëtan, <hi rendition="#i">Histoire naturelle des crustacés fossiles, sous les rapports zoologiques et géologiques</hi>, Paris: F. G. Levrault 1822.</bibl>
            <bibl>Brosses, Charles de, <hi rendition="#i">Du culte des dieux fétiches, ou parallèle de l’ancienne religion de l’Egypte avec la religion actuelle de Nigritie</hi>, s.l.: s.n. 1760.</bibl>
            <bibl>Brown, Robert, <hi rendition="#i">Observations, systematical and geographical, on the herbarium collected by Professor Christian Smith, in the vicinity of the Congo, during the expedition to explore that river, under the command of Captain Tuckey, in the year 1816</hi>, London: W. Bulmer 1818.</bibl>
            <bibl>Brownrigg, William, <hi rendition="#i">Kunst Küchensalz zu bereiten, wie es heut zu Tage in den meisten Ländern gewöhnlich ist</hi>, herausgegeben von Friedrich Wilhelm Heun, Leipzig: Johann Friedrich Junius 1776.</bibl>
            <bibl>Brué, Adrien Hubert, <hi rendition="#i">Carte encyprotype de l’Asie. Reduite de la carte sur 4 feuilles d’Aigle du meme auteur</hi>, Paris: Desray 1814. <hi rendition="#i">Landkarte aus „Grand atlas universel, ou collection de cartes encyprotypes, generales et detaillees des cinq parties du monde“ (1816)</hi>.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Carte encyprotype de l’Amérique méridional</hi>, Paris: Desray 1815. <hi rendition="#i">Landkarte aus „Grand atlas universel, ou collection de cartes encyprotypes, generales et detaillees des cinq parties du monde“ (1816)</hi>.</bibl>
            <bibl>Brué, Adrien Hubert/Guadet, Joseph, <hi rendition="#i">Atlas géographique, historique, politique et administratif de la France</hi>, Paris: Desray 1828.</bibl>
            <bibl>Bruno, Giordano, <hi rendition="#i">De l’infinito universo et mondi</hi>, Venedig: s.n. 1584.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">De la causa, principio et uno</hi>, Venedig: s.n. 1584.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">De triplici minimo et mensura ad trium speculativarum scientiarum et multarum activarum artium principia</hi>, Frankfurt a.M.: Johann Wechel und Peter Fischer 1591.</bibl>
            <bibl>Buache de la Neuville, Jean-Nicolas, <hi rendition="#i">Carte générale de la Guiane dressée d’après les observations les plus récentes</hi>, Paris: Desenne 1797. <hi rendition="#i">Landkarte</hi>.</bibl>
            <bibl>Buch, Leopold von, <hi rendition="#i">Versuch einer mineralogischen Beschreibung von Landeck</hi>, Breslau: Johann Friedrich Korn 1797.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Geognostische Beobachtungen auf Reisen durch Deutschland und Italien</hi>, Berlin: Haude und Spener 1802–1809.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Geognostische Beobachtungen auf Reisen durch Deutschland und Italien [2. Band: mit einem Anhange von mineralogischen Briefen aus Auvergne an den Geh. Ober-Bergrath Karsten]</hi>, 2 Bände, Berlin: Haude und Spener 1802–1809.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Essai d’une description minéralogique des environs de Landeck</hi>, Paris: s.n. 1805.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Reise durch Norwegen und Lappland</hi>, 2 Bände, Berlin: G. C. Nauck 1810.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Voyage en Norvège et en Laponie, fait dans les anneés 1806, 1807 et 1808</hi>, übersetzt von Jean Baptiste Benoît Eyriés, 2 Bände, Paris: Gide 1816.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Über die Zusammensetzung der basaltischen Inseln und über Erhebungs-Cratere</hi>, Berlin: s.n. 1820.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Physikalische Beschreibung der Canarischen Inseln</hi>, Berlin: Druckerei der Königlichen Akademie der Wissenschaften 1825.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Budget de la ville de Paris, pour l’exercice 1825, et compte de ses recettes et dépenses pendant l’exercice 1823</hi>, Paris: Ballard 1826.</bibl>
            <bibl>Buff, Ludwig Christian, „Geognostische Bemerkungen über das Kreidegebirge in der Grafschaft Mark und im Herzogthum Westühalen und über dessen Soolführung“, in: <hi rendition="#i">Das Gebirge in Rheinland-Westphalen nach mineralogischem und chemischem Bezuge</hi>, herausgegeben von Jakob Nöggerath, 3. Bd., Bonn: Eduard Weber 1824, S. 42–58.</bibl>
            <bibl>Buffon, Georges-Louis Leclerc de, <hi rendition="#i">Histoire naturelle, générale et particulière</hi>, 44 Bände, Paris: Imprimerie Royale, Plassan 1749–1804.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Théorie de la terre</hi>, 3 Bände, Paris: Dufart 1800.</bibl>
            <bibl>Bullock, William, <hi rendition="#i">Six months’ residence and travels in Mexico; containing remarks on the present state of New Spain, its natural productions, state of society, manufactures, trade, agriculture, and antiquities, &amp;c. with plates and maps</hi>, London: John Murray 1824.</bibl>
            <bibl>Burckhard, Johann Heinrich, <hi rendition="#i">Epistola ad illustrem et excellentissimum virum dominum Godofredum Guilielmum Leibnitium</hi>, Helmstedt: Weygand 1750.</bibl>
            <bibl>Burckhardt, John Lewis, <hi rendition="#i">Travels in Syria and the Holy Land</hi>, London: John Murray 1822.</bibl>
            <bibl>Burkart, Joseph, <hi rendition="#i">Aufenthalt und Reisen in Mexico in den Jahren 1825 bis 1834. Bemerkungen über Land, Produkte, Leben und Sitten der Einwohner und Beobachtungen aus dem Gebiete der Mineralogie, Geognosie, Bergbaukunde, Meteorologie, Geographie etc</hi>, 2 Bände, Stuttgart: E. Schweizerbart 1836.</bibl>
            <bibl>Burmeister, Hermann, <hi rendition="#i">Aufnahme einer Ansicht der Cordilleren von Chile</hi>, <hi rendition="#i">Zeichnung im Besitz Humboldts, Verbleib unbekannt</hi>.</bibl>
            <bibl>Burnes, Alexander, <hi rendition="#i">Travels into Bokhara; being the account of a journey from India to Cabool, Tartary, and Persia; also, narrative of a voyage on the Indus, from the sea to Lahore</hi>, 3 Bände, London: John Murray 1834.</bibl>
            <bibl>Büsch, Johann Georg, <hi rendition="#i">Abhandlung von dem Geldumlauf, in anhaltender Rücksicht auf Staatswirthschaft und Handlung</hi>, 2 Bände, Hamburg: C. E. Bohn 1780.</bibl>
            <bibl>Büttner, Christian Wilhelm, <hi rendition="#i">Vergleichungs-Tafeln der Schriftarten verschiedener Völker, in denen vergangenen und gegenwärtigen Zeiten</hi>, 2 Bände, Göttingen und Gotha: Johann Christian Dieterich 1771–1779.</bibl>
            <bibl>Cadamosto, Alvise, [Reisebericht], in: <hi rendition="#i">Paesi novamente retrovati</hi>, herausgegeben von Fracanzano da Montalboddo, Vicenza: Henrico Vicentino 1507.</bibl>
            <bibl>Caldcleugh, Alexander, „Meteorological journal, commencing at Rio Janeiro, 1st August, 1821, and continued on the route to Villa Rica“, in: <hi rendition="#i">Meteorological essays and observations</hi>, herausgegeben von John Frederic Daniell, London: Thom. &amp; George Underwood 1823, S. 337–348.</bibl>
            <bibl>Camões, Luís de, <hi rendition="#i">Os Lusiadas</hi>, Lissabon: Antonio Gonzalnez 1572.</bibl>
            <bibl>Campbell, Alexander Duncan, <hi rendition="#i">A grammar of the Teloogoo language, commonly termed the Gentoo, peculiar to the Hindoos inhabiting the north eastern provinces of the Indian peninsula</hi>, Madras: Colleg Press at Sashachellum 1816.</bibl>
            <bibl>Campbell, John, <hi rendition="#i">Travels in South Africa, undertaken at the request of the missionary</hi>, London: Selbstverlag 1815.</bibl>
            <bibl>Campomanes, Pedro Rodriguez, <hi rendition="#i">Discurso sobre la educacion popular de los artesanos, y su fomento</hi>, 1 + 4 Bände, Madrid: Antonio de Sancha 1775–1777.</bibl>
            <bibl>Camus, Armand-Gaston, <hi rendition="#i">Mémoire sur la collection des grands et petits voyages et sur la collection des voyages de Melchisedech Thevenot</hi>, Paris: Baudouin 1802.</bibl>
            <bibl>Candolle, Augustin-Pyrame de, <hi rendition="#i">Essai sur les propriétés médicales des plantes, comparées avec leurs formes extérieures et leur classification naturelle</hi>, Paris: Didot 1804. <hi rendition="#i">2. Aufl. Paris: Crochard 1816</hi>.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Théorie élémentaire de la botanique, ou exposition des principes de la classification naturelle et de l’art de décrire et d’étudier les végétaux</hi>, Paris: Deterville 1813.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Regni vegetabilis systema naturale, sive ordines, genera et species plantarum secundum methodi naturalis normas digestarum et descriptarum</hi>, 2 Bände, Paris, Straßburg und London: s.n. 1818–1821.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Essai élémentaire de géographie botanique</hi>, Straßburg: F. G. Levrault 1820. <hi rendition="#i">Sonderdruck aus: 18e vol. du „Dictionnaire des sciences naturelles“, Paris 1816–1845</hi>.</bibl>
            <bibl>Candolle, Augustin-Pyrame de/Lamarck, Jean Baptiste, <hi rendition="#i">Synopsis plantarum in Flora Gallica descriptarum</hi>, Paris: J. G. A. Stoupe 1806.</bibl>
            <bibl>Carey, Felix, <hi rendition="#i">Grammar of the Burman language</hi>, Serampore: Mission Press 1814.</bibl>
            <bibl>Carey, Mathew, <hi rendition="#i">A short account of the malignant fever, lately prevalent in Philadelphia</hi>, 4. Aufl., Philadelphia: Selbstverlag 1794.</bibl>
            <bibl>Carli, Gianrinaldo, <hi rendition="#i">Delle opere</hi>, 18 Bände, Mailand: Ambrogio Maggiore 1784–1787.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Carta esferica desde el Golfo Dulce en la Costa Rica hasta Sn. Blas en la Nueva Galicia</hi>, Madrid: Dirección de Hidrografía 1822. <hi rendition="#i">Landkarte</hi>.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Cartas de los Rev. Padres observantes, N.° 7 manuscrit.</hi>, <hi rendition="#i">nicht ermittelt</hi>.</bibl>
            <bibl>Casal, Manuel Aires de, <hi rendition="#i">Corografia Brazilica, ou Relação historico-geografica do Reino do Brazil</hi>, Rio de Janeiro: Imprensa Régia 1817.</bibl>
            <bibl>Cäsar, Julius, <hi rendition="#i">De analogia</hi>, um 54 v. Chr.</bibl>
            <bibl>Casas, Bartolomé de las, <hi rendition="#i">Historia general de las Indias</hi>, <hi rendition="#i">Die Handschrift der ab 1526 verfassten Chronik wurde zusammen mit einer zweiten, „Historia Apologetica de las Indias“, unter dem Titel „Historia de las Yndias“ in 4 Bände, hrsg. von Miguel Ginesta, 1875–1876 in Madrid das erste Mal gedruckt</hi>.</bibl>
            <bibl>Casiri, Michael, <hi rendition="#i">Bibliotheca Arabico-Hispana escurialensis</hi>, 2 Bände, Madrid: Antonius Perez de Soto 1760–1770.</bibl>
            <bibl>Cassini de Thury, César François, <hi rendition="#i">Relation d’un voyage en Allemagne, qui comprend les opérations relatives à la figure de la terre &amp; à la géographie particulière du Palatinat, du duché de Wurtemberg, du Cercle de Souabe, de la Bavière de l’Autriche [...] suivie de la description des conquêtes de Louis XV, depuis 1745 jusqu’en 1748</hi>, Paris: Imprimerie Royale 1775.</bibl>
            <bibl>Castelazo, Josef Rodrigo de, <hi rendition="#i">Manifiesto de la riqueza de la negociacion de minas conocida por la Veta Vizcaina</hi>, Mexiko: Casa de Ontiveros 1820.</bibl>
            <bibl>Caulin, Antonio, <hi rendition="#i">Historia coro-graphica natural y evangelica de la Nueva Andalucia provincias de Cumana, Guayana y Vertientes del Rio Orinoco</hi>, Madrid: Juan de San Martin 1779.</bibl>
            <bibl>Cavallo, Tiberius, <hi rendition="#i">Theoretische und praktische Abhandlung der Lehre vom Magnet</hi>, Leipzig: Schwickert 1788.</bibl>
            <bibl>Cavanilles, Antonio José, <hi rendition="#i">Icones et descriptiones plantarum, quæ aut sponte in Hispania crescunt, aut in hortis hospitantur</hi>, 6 Bände, Madrid: Regia Typographia 1791–1801.</bibl>
            <bibl>Cayley, Arthur, <hi rendition="#i">The life of Sir Walter Ralegh, Knt</hi>, 2 Bände, London: Cadell and Davies 1805.</bibl>
            <bibl>Cervantes, Miguel de, <hi rendition="#i">La Galatea</hi>, Alcala: Gracian 1585.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">El ingenioso hidalgo Don Quixote de la Mancha</hi>, 2 Bände, Madrid: Pedro Patricio Mey, Juan de la Cuesta 1605–1615.</bibl>
            <bibl>Chabrol de Volvic, Gilbert Joseph Gaspard, <hi rendition="#i">Recherches statistiques sur la ville de Paris et le département de la Seine</hi>, Paris: C. Ballard 1821.</bibl>
            <bibl>Chappe d’Auteroche, Jean, <hi rendition="#i">Voyage en Sibérie, fait par ordre du roi en 1761</hi>, 3 Bände, Paris: Debure 1768.</bibl>
            <bibl>Chaptal, Jean Antoine Claude, <hi rendition="#i">Anfangsgründe der Chemie</hi>, 3 Bände, Königsberg: Friedrich Nicolovius 1791–1792.</bibl>
            <bibl>Charault, J. R., <hi rendition="#i">Coup-d’oeil sur Saint-Domingue; observations sur le carctère des nègres et sur la fièvre jaun; moyens de recouvrer cette colonie, et de se préserver des maladies qui y règnent</hi>, Paris: Panckoucke 1814.</bibl>
            <bibl>Charbaut, <hi rendition="#i">Mémoire sur la géologie des environs de Lons-le-Saunier, lu à la séance publique du 1er décembre 1818, de la Société d’Emulation du Jura</hi>, Paris: Imprimerie de Madame Huzard 1819.</bibl>
            <bibl>Charpentier, Jean de, <hi rendition="#i">Essai sur la constitution géognostique des Pyrénées</hi>, Paris: F. G. Levrault 1823.</bibl>
            <bibl>Charpentier, Johann Friedrich Wilhelm von, <hi rendition="#i">Mineralogische Geographie der Chursächsischen Lande</hi>, Leipzig: Siegfried Lebrecht Crusius 1778.</bibl>
            <bibl>Chater, James, <hi rendition="#i">Grammar of the Cingalese language</hi>, Colombo: Government Press 1815.</bibl>
            <bibl>Chevalier, Michel, <hi rendition="#i">Lettres sur l’Amérique du Nord</hi>, 2 Bände, Paris: Charles Gosselin et Ce. 1836.</bibl>
            <bibl>Chisholm, Colin, <hi rendition="#i">An essay on the malignant pestilential fever introduced into the West India Islands from Boulam, on the coast of Guinea, as it appeared in 1793 and 1794</hi>, London: C. Dilly 1795.</bibl>
            <bibl>Cieza de León, Pedro de, <hi rendition="#i">Chronica del Peru</hi>, Sevilla: Martin de Montesdoca 1553.</bibl>
            <bibl>Cirbied, Jacques-Chahan de, <hi rendition="#i">Grammaire de la langue armenienne</hi>, 2. Aufl., Paris: Everat 1823.</bibl>
            <bibl>Clavigero, Francesco Saverio, <hi rendition="#i">Storia antica del Messico cavata da’migliori storici spagnuoli, e da’manoscritti, e dalle pitture antiche degl’Indiani</hi>, 2 Bände, Cesena: Gregorio Biasini 1780.</bibl>
            <bibl>Clemens, Franz Jakob, <hi rendition="#i">Giordano Bruno und Nicolaus von Cusa. Eine philosophische Abhandlung</hi>, J. Wittmann 1847.</bibl>
            <bibl>Clermont-Lodève Baron de Saint-Croix, Guillaume-Emmanuel-Joseph Guilhem de, <hi rendition="#i">Examen critique des anciens historiens d’Alexandre-le-Grand</hi>, Paris: Dessain Junior 1775.</bibl>
            <bibl>Cochrane Earl of Dundonald, Archibald, <hi rendition="#i">The present state of the manufacture of salt explained, and a new mode suggested of refining British salt, so as to render it equal, or superior to the finest foreign salt</hi>, London: T. Cadell, J. Stockdale, G. and T. Tilkie 1785.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Gedanken von der gegenwärtigen Bereitung des Kochsalzes, dessen Handel und den Vorschlägen, das gesottene Kochsalz zu reinigen. Aus dem Englischen nach der zwoten Ausgabe übersetzt und auf Deutschland angewendet</hi>, Leipzig: Heinsius 1787.</bibl>
            <bibl>Comoto, <hi rendition="#i">Informe al prior del consulado de la Vera-Cruz, del mes de Junio 1803</hi>, <hi rendition="#i">Manuskript, nicht ermittelt</hi>.</bibl>
            <bibl>Conde, José Antonio/Lacroix de Marlès, Jean, <hi rendition="#i">Histoire de la domination des Arabes et des Maures en Espagne et en Portugal</hi>, 2 Bände, Paris: Alexis Eymery 1825.</bibl>
            <bibl>Condorcet, Jean Antoine Nicolas de Caritat de, <hi rendition="#i">Esquisse d’un tableau historique des progrès de l’esprit humain: suivie de réflexions sur l’esclavage des nègres</hi>, Paris: Masson et fils 1822.</bibl>
            <bibl>Conybeare, William Daniel/Philipps, William, <hi rendition="#i">Outlines of the geology of England and Wales, with an introductory compendium of the general principles of that science</hi>, London: Williams Phillips 1822.</bibl>
            <bibl>Coquebert de Montbret, Jean Antoine, <hi rendition="#i">Illustratio iconographica insectorum quae in musaeis Parisinis observavit et in lucem</hi>, 3 Bände, Paris: P. Didot 1799–1804.</bibl>
            <bibl>Corancez, Louis Alexandre Olivier de, <hi rendition="#i">Itinéraire d’une partie peu connue de l’Asie mineure</hi>, Paris: J.-M. Eberhard 1816.</bibl>
            <bibl>Cordier, Louis, <hi rendition="#i">Mémoire sur les substances minérales dites en masse, qui entrent dans la composition des roches volcaniques</hi>, s.l.: s.n. 1815.</bibl>
            <bibl>Cosa, Juan de la, <hi rendition="#i">[Weltkarte]</hi>, 1500. <hi rendition="#i">Manuskript mit der ersten Karte Amerikas in der Sammlung des Museo Naval de Madrid</hi>.</bibl>
            <bibl>Cotte, Louis, <hi rendition="#i">Traité de météorologie</hi>, Paris: Imprimerie Royale 1774.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Mémoires sur la météorologie, pour servir de suite et de supplément au „Traité de Météorologie“, publié en 1774</hi>, Paris: Imprimerie Royale 1788.</bibl>
            <bibl>Cotugno, Dominico, <hi rendition="#i">De ischiada nervosa commentarius</hi>, Wien: Rudolph Gräffer 1770.</bibl>
            <bibl>Crawford, Adair, <hi rendition="#i">Versuche und Beobachtungen über die Wärme der Thiere und die Entzündung der verbrennlichen Körper</hi>, übersetzt von Lorenz Crell, 2. Aufl., Leipzig: J. G. Müller 1789.</bibl>
            <bibl>Crawfurd, John, <hi rendition="#i">History of the Indian Archipelago. Containing an account of the manners, arts, languages, religions, institutions, and commerce of its inhabitants</hi>, 3 Bände, Edinburgh und London: Archibald Constable and Co., Robinson Hurst and Co. 1820.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Journal of an embassy from the governor-general of India to the Court of Ava, in the year 1827</hi>, London: Henry Colburn 1829.</bibl>
            <bibl>Crell, Lorenz, <hi rendition="#i">Die Neuesten Entdeckungen in der Chemie</hi>, 13 Bände, Leipzig: Weygand 1781–1786.</bibl>
            <bibl>Creve, Carl Caspar, <hi rendition="#i">Vom Metallreize, einem neuentdeckten untrüglichen Prüfungsmittel des wahren Todes</hi>, Leipzig und Gera: Wilhelm Heinsius 1796.</bibl>
            <bibl>Cronstedt, Axel Frederic, <hi rendition="#i">An Essay towards a system of mineralogy</hi>, übersetzt von Gustav von Engestrom, London: Edward and Charles Dilly 1770. <hi rendition="#i">2. Aufl. in 2. Bd. 1788</hi>.</bibl>
            <bibl>Cropper, James, <hi rendition="#i">Letters addressed to William Wilberforce, M.P. recommending the encouragement of the cultivation of sugar in our dominions in the East Indies, as the natural and certain means of effecting the general and total abolition of the slave-trade</hi>, London: Longman, Hurst, and Co 1822.</bibl>
            <bibl>Cruz Cano y Olmedilla, Juan de la, <hi rendition="#i">Mapa geografico de America meridional</hi>, Madrid: s.n. 1775. <hi rendition="#i">Landkarte</hi>.</bibl>
            <bibl>Ctesias Cnidius, <hi rendition="#i">Operum reliquiae</hi>, herausgegeben von Johann Christian Bähr, Frankfurt a.M.: Broenner 1824.</bibl>
            <bibl>Cullen, William, <hi rendition="#i">Lectures on the Materia Medica</hi>, London: T. Lowndes 1793.</bibl>
            <bibl>Curtis, William, <hi rendition="#i">Practical observations on the British grasses best adapted to the laying down, or improving of meadows and pastures</hi>, London: Selbstverlag 1790.</bibl>
            <bibl>Cuvier, F., <hi rendition="#i">De l’histoire naturelle des cétacés, ou recueil et examen des faits dont se compose l’histoire naturelle de ces animaux</hi>, Paris: Librairie Encyclopédique de Roret 1836.</bibl>
            <bibl>Cuvier, Georges, <hi rendition="#i">Le regne animal distribué d’après son organisation, pour servir de base à l’histoire naturelle des animaux</hi>, 4 Bände, Paris: Deterville 1817.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Recherches sur les ossemens fossiles, ou l’on rétablit les caractères de plusieurs animaux dont les révolutions du globe ont détruit les espèces</hi>, 2 Bände, Nouvelle édition, Paris: G. Dufour, E. d’Ocagne 1821–1822. <hi rendition="#i">4. Aufl. in 10 Bände Paris: E. d’Ocagne 1834–1836</hi>.</bibl>
            <bibl>Cuvier, Georges/Brongniart, Alexandre, <hi rendition="#i">Essai sur la géographie minéralogique des environs de Paris</hi>, Paris: Baudouin 1811.</bibl>
            <bibl>Czynski, Jean [Jan], <hi rendition="#i">Kopernik et ses travaux</hi>, Paris: Jules Renourd et Cie 1847.</bibl>
            <bibl>Dalton, John, <hi rendition="#i">Meteorological observations and essays</hi>, London: W. Richardson 1793.</bibl>
            <bibl>Dampier, William, <hi rendition="#i">A new voyage round the world. Describing particularly, the Isthmus of America</hi>, London: James Knapton 1699.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">A voyage to New Holland, etc., in the year 1699</hi>, London: James Knapton 1703.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Voyage de Guillaume Dampier aux Terres Australes, à la Nouvelle Hollande, &amp;c. fait en 1699</hi>, Amsterdam: Maret 1705.</bibl>
            <bibl>Dante, Alighieri, <hi rendition="#i">Commedia</hi>, Foligno: Johannes Numeister 1481. <hi rendition="#i">Erste dt. Übersetzung von Lebrecht Bachenschwanz, Leipzig 1767; in Humboldts Nachlass Übersetzungen von Karl Streckfuss, Halle 1840; August Kopisch, Berlin 1842; und Philalethes (König Johann von Sachsen), Dresden 1849.</hi></bibl>
            <bibl>Darwin, Charles, <hi rendition="#i">Journal of researches into the geology and natural history of the various countries visited by H.M.S. Beagle</hi>, London: Henry Colburn 1839. <hi rendition="#i">Erste eigenständige Ausgabe der vierbändigen Sammlung von Darwin, King und Fitzroy, die heute unter dem Namen „The narrative of the voyages of H.M. Ships Adventure and Beagle“, London: Henry Colburn 1838–1839 bekannt ist</hi>.</bibl>
            <bibl>Davies, Edward, <hi rendition="#i">Celtic researches, on the origin, traditions &amp; language, of the ancient britons; with some introductory sketches, on primitive society</hi>, London: Selbstverlag 1804.</bibl>
            <bibl>De Bure le Jeune, Guillaume-François, <hi rendition="#i">Bibliographie instructive: ou Traité de la connoissance des livres rares et singuliers. Histoire</hi>, 3 Bände, Paris: Selbstverlag 1768.</bibl>
            <bibl>De Geer, Charles, <hi rendition="#i">Mémoires pour servir à l’histoire des insectes</hi>, 7 Bände, Stockholm: L. L. Grefing 1752–1778.</bibl>
            <bibl>Dedenroth, Eugen Hermann von, <hi rendition="#i">Ein Sohn Alexander’s von Humboldt oder der Indianer Maypures</hi>, Leipzig: Rollmann 1858.</bibl>
            <bibl>Defrance, Jacques Louis Marin, <hi rendition="#i">Tableau des corps organisés fossiles, précédé de remarques sur leur pétrification</hi>, Paris: F. G. Levrault 1824.</bibl>
            <bibl>Deicola, Hibernicus, <hi rendition="#i">Liber de mensura orbis terrae</hi>, herausgegeben von Charles-Athanase Walckenaer, Paris: Didot 1807.</bibl>
            <bibl>Delambre, Jean Baptiste Joseph, <hi rendition="#i">Histoire de l’astronomie ancienne</hi>, 2 Bände, Paris: Courcier 1817.</bibl>
            <bibl>Delambre, Jean Baptiste Joseph/Bürg, Johann Tobias, <hi rendition="#i">Tables astronomiques</hi>, Paris: Courcier 1806.</bibl>
            <bibl>Delarochette, Louis Stanislas d’Arcy, <hi rendition="#i">The coast of Guyana from the Oroonoko to the river of Amazons [...] with the islands of Barbadoes, Tobago &amp;ca</hi>, London: William Faden 1783. <hi rendition="#i">Landkarte</hi>.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Colombia Prima or South America, In which it has been attempted to delineate the extent of our knowledge of that continent extracted chiefly from the original manuscript maps of His Excellency the late Chevalier Pinto likewise from those of Joao Joaquin da Rocha, Joao da Costa Ferreira, El Padre Francisco Manuel Sobrevielo &amp;c</hi>, London: William Faden 1807. <hi rendition="#i">Landkarte</hi>.</bibl>
            <bibl>Della Torre, Giovanni Maria, <hi rendition="#i">Histoire et phénomènes du Vésuve</hi>, Neapel: Donato Campo 1771.</bibl>
            <bibl>Delpeche, Louis, <hi rendition="#i">Sur le tremblement de terre de Venezuela, en 1812</hi>, 1812. <hi rendition="#i">Manuskript, nicht ermittelt</hi>.</bibl>
            <bibl>Deluc, Jean André, <hi rendition="#i">Recherches sur les modifications de l’atmosphère</hi>, 2 Bände, Genf: s.n. 1772.</bibl>
            <bibl>Descartes, René, <hi rendition="#i">Discours de la méthode</hi>, Leiden: Jan Maire 1637.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Principia philosophiæ</hi>, Amsterdam: Ludwig Elzevier 1644.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Le monde ou traité de la lumière</hi>, Paris: Theodore Girard 1664.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">L’homme et la formation du foetus, avec les remarques de Louis de la Forge</hi>, herausgegeben von Louis de la Forge, 2. revue &amp; corr., Paris: Theodore Girard 1677.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Description de l’Égypte ou recueil des observations et des recherches</hi>, herausgegeben von François Jomard, 23 Bände, Paris: Imprimerie Impériale 1809–1828. <hi rendition="#i">Zweite Auflage als „État moderne“ in 37 Bdn. Paris: Charles Louis Fleury Panckoucke 1821–1830</hi>.</bibl>
            <bibl>Desfontaines, René Louiche, <hi rendition="#i">Histoire des arbres et arbrisseaux qui peuvent être cultivés en pleine terre sur le sol de la France</hi>, 2 Bände, Paris: Brosson 1809.</bibl>
            <bibl>Dessen, Ernst Heinrich von, <hi rendition="#i">Bad Bertrich</hi>, <hi rendition="#i">nicht ermittelt</hi>.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Dexippi, Eunapii, Petri Patricii, Prisci, Malchi, Menandri historiarum quae supersunt</hi>, herausgegeben von Barthold Georg Niebuhr/Barthold Georg Niebuhr, Bonn: Weber 1829.</bibl>
            <bibl>Diaz de la Calle, Juan, <hi rendition="#i">Memorial informativo al Rey Nuestro Señor [Don Felipe IV] en su real y supremo consejo de las Indias</hi>, s.l.: s.n. 1645.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Memorial y compendio breve del libro intitulado noticias sacras y reales de los dos imperios de la Nueva España</hi>, Madrid: s.n. 1648.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Dictionnaire des sciences naturelles</hi>, herausgegeben von Plusiers Professeurs du Jardins du Roi, 61 Bände, Paris und Straßburg: F. G. Levrault, Le Normant 1816–1845.</bibl>
            <bibl>Dieterici, Karl Friedrich Wilhelm, <hi rendition="#i">Statistische Uebersicht der wichtigsten Gegenstände des Verkehrs und Verbrauchs im Preußischen Staate und im deutschen Zollverbande, aus amtlichen Quellen dargestellt, als Fortsetzung der Ferberschen Beiträge</hi>, 6 Bände, Berlin: Mittler 1838–1857.</bibl>
            <bibl>Diodor, <hi rendition="#i">[Bibliotheca historica] Diodors von Sicilien Bibliothek der Geschichte</hi>, übersetzt von Friedrich Andreas Stroth/Johann Friedrich Salomon Kaltwasser, 6 Bände, Frankfurt a.M.: Hermann 1782–1787. <hi rendition="#i">Lateinische Fassung von Peter Wesselingius in 2 Bänden Halle 1802. Im Nachlass Humboldts französische Übersetzung in 4 Bänden durch F. Höfer, Paris 1846.</hi></bibl>
            <bibl>Donnet, Alexis/Malo, Abel, <hi rendition="#i">Mapa civil y militar de España y Portugal. Enriquecido de los planes particulares de 34 ciudades y puertos principales</hi>, Paris: Dauty 1823. <hi rendition="#i">Landkarte</hi>.</bibl>
            <bibl>Dove, Heinrich Wilhem, <hi rendition="#i">Meteorologische Untersuchungen</hi>, Berlin: Sander 1837.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Über das Gesetz der Stürme, Mit einer Karte</hi>, Berlin: Reimer 1857.</bibl>
            <bibl>Drake, Daniel, <hi rendition="#i">Natural and statistical view, or picture of Cincinnati and the Miami country</hi>, Cincinnati: Looker and Wallace 1815.</bibl>
            <bibl>Drummond, Robert, <hi rendition="#i">Illustrations of the grammatical parts of the Guzerattee Mahratta and English languages</hi>, Bombay: Courier Press 1808.</bibl>
            <bibl>Drury, Dru, <hi rendition="#i">Illustrations of natural history. Wherein are exhibited upwards of two hundred and forty figures of exotic insects</hi>, 3. Bd., London: Selbstverlag 1770–1782. <hi rendition="#i">Erweiterte Ausgabe unter dem Titel „Illustrations of exotic entomology“, London: H. G. Bohn 1837</hi>.</bibl>
            <bibl>Du Cange, Charles du Fresne, <hi rendition="#i">Glossarium ad scriptores mediae &amp; infimae graecitatis</hi>, 2 Bände, London: Anissoniorum, Joannis Posuel, Claudius Rigaud 1688.</bibl>
            <bibl>Du-Bois, Franciscus, <hi rendition="#i">Opera medica hoc est disputationum medicarum decas</hi>, Genf: Samuel de Tournes 1681.</bibl>
            <bibl>Duperrey, Louis Isidore, <hi rendition="#i">Carte du mouvement des eaux à la surface de la mer dans le Grand Océan Austral</hi>, s.l.: s.n. 1831. <hi rendition="#i">Landkarte</hi>.</bibl>
            <bibl>Dureau de la Malle, Adolphe, <hi rendition="#i">Géographie physique de la Mer Noire, de l’intérieur de l’Afrique et de la Méditerranée</hi>, Paris: Dentu 1807.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Recherches sur la topographie de Carthage</hi>, Paris: Didot 1835.</bibl>
            <bibl>Ebel, Johann Gottfried, <hi rendition="#i">Über den Bau der Erde in dem Alpen-Gebirge zwischen 12 Längen und 2–4 Breitengraden</hi>, 2 + 1 Bände, Zürich: Orell Füssli u. Co 1808.</bibl>
            <bibl>Eckermann, Johann Peter, <hi rendition="#i">Gespräche mit Goethe in den letzten Jahren seines Lebens</hi>, Leipzig und Magdeburg: Brockhaus, Heinrichshofen 1836–1848.</bibl>
            <bibl>Eckhel, Joseph Hilarius, <hi rendition="#i">Doctrina numorum veterum</hi>, 8 Bände, Wien: J. Camesina 1792–1798.</bibl>
            <bibl>Edrisi, Sherif, <hi rendition="#i">Géographie d’Edrisi, traduite de l’arabe en français</hi>, 2 Bände, Paris: Imprimerie Royale 1836–1840.</bibl>
            <bibl>Ehrenberg, Christian Gottfried, <hi rendition="#i">Das Leuchten des Meeres. Neue Beobachtungen nebst Übersicht der Hauptmomente der geschichtlichen Entwicklung dieses merkwürdigen Phänomens. Ein in der Königl. Akadademie der Wissenschaften im April 1834 gehaltener Vortrag, mit einigen Zusätzen gedruckt im October 1835</hi>, Berlin: F. Dümmler 1835.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Die Infusionsthierchen als vollkommene Organismen. Ein Blick in das tiefere organische Leben der Natur</hi>, 2 Bände, Leipzig: Leopold Voß 1838.</bibl>
            <bibl>Eichhorn, Johann Gottfried, <hi rendition="#i">Einleitung in das alte Testament</hi>, 3 Bände, Leipzig: Weidmann und Reich 1780–1783.</bibl>
            <bibl>Elhuyar y de Suvisa, Juan José de/Elhuyar y de Suvisa, Fausto, <hi rendition="#i">Chemische Zergliederung des Wolframs und Untersuchung eines neuen darinn befindlichen Metalles. Análisis químico del Wolfram</hi>, übersetzt von Friedrich Albrecht Carl Gren, Halle: Waisenhaus-Buchhandlung 1786. <hi rendition="#i">Von Cullen auch ins Englische übersetzt</hi>.</bibl>
            <bibl>Elie de Beaumont, Léonce, <hi rendition="#i">Recherches sur quelques-unes des révolutions de la surface du globe</hi>, Paris: Crochard 1830.</bibl>
            <bibl>Elphinstone, Mountstuart, <hi rendition="#i">An account of the Kingdom of Caubul and its dependencies, in Persia, Tartary, and India. Comprising a view of the Afghaun nation and a history of the Dooraunee monarchy</hi>, London: Murray, Longman, Hurst, Rees, Orme &amp; Brown 1815.</bibl>
            <bibl>Emmerling, Ludwig August, <hi rendition="#i">Lehrbuch der Mineralogie</hi>, 3 Bände, Gießen: Georg Friedrich Heyer 1793–1797.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Encyclopédie ou Dictionnaire raisonné des sciences, des arts et des métiers</hi>, herausgegeben von Denis Diderot/Jean Baptiste le Rond d’Alembert/Louis de Jaucort/Jean-Baptiste Robinet, 28 + 7 Bände, Paris: Briasson et al. 1751–1780.</bibl>
            <bibl>Engelhardt, Moritz von, <hi rendition="#i">Zur Geognosie. Darstellung aus dem Felsgebäude Russlands</hi>, Berlin: Reimer 1820.</bibl>
            <bibl>Ens, Abraham, <hi rendition="#i">Dissertatio inauguralis de caussa vices cordis alternas producente</hi>, Göttingen: s.n. 1747. <hi rendition="#i">Diss. Leiden 1745</hi>.</bibl>
            <bibl>Entrecasteaux, Antoine Raymond Joseph de Bruni d’, <hi rendition="#i">Voyage de Dentrecasteaux, envoyé à la recherche de la Pérouse</hi>, herausgegeben von Elisabeth Paul Edouard de Rossel, 2 Bände, Paris: Imprimerie Impériale 1808.</bibl>
            <bibl>Ercilla y Zúñiga, Alonso de, <hi rendition="#i">La araucana</hi>, 3 Bände, Madrid: Pierres Coßin 1569–1589.</bibl>
            <bibl>Erdmann, Johann Friedrich, <hi rendition="#i">Beiträge zur Kenntniß des Innern von Rußland</hi>, 2 Bände, Riga und Leipzig: Paul Gotthelf Kummer 1822–1826.</bibl>
            <bibl>Erman, Adolph, <hi rendition="#i">Reise um die Erde durch Nord-Asien und die beiden Oceane in den Jahren 1828, 1829 und 1830</hi>, 5 Bände, Berlin: G. Reimer 1833–1848.</bibl>
            <bibl>Erxleben, Johann Christian Polykarp, <hi rendition="#i">Anfangsgründe der Naturlehre</hi>, Göttingen: Dieterich 1791.</bibl>
            <bibl>Eschwege, Wilhelm Ludwig von, <hi rendition="#i">Journal von Brasilien, oder vermischte Nachrichten aus Brasilien, auf wissenschaftlichen Reisen gesammelt</hi>, Weimar: Landes-Industrie-Comptoir 1818.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Geognostische Gemälde von Brasilien, und wahrscheinliches Muttergestein der Diamanten</hi>, Weimar: Landes-Industrie-Comptoir 1822.</bibl>
            <bibl>Espinosa y Tello, José, <hi rendition="#i">Memorias sobre las observaciones astronómicas hechas por los navegantes españoles en distintos lugares del globo</hi>, 2 Bände, Madrid: Imprenta Real 1809.</bibl>
            <bibl>Euler, Leonhard, <hi rendition="#i">Commentationes arithmeticae collectae. Auspiciis Academiae Imperialis Scientiarum Petropolitanae</hi>, 2. Bd., Petersburg: Academia Imperialis Scientiarum 1849.</bibl>
            <bibl>Fabricius, Johann Christian, <hi rendition="#i">Entomologia systematica emendata et aucta</hi>, 5 + 1 Bände, Kopenhagen: C. G. Proft, Eil, et Soc. 1792–1798.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Systema eleutheratorum</hi>, 2 Bände, Kiel: Bibliopolium Academicum Novum 1801.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Systema rhyngotorum</hi>, Braunschweig: C. Reichard 1803.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Systema piezatorum</hi>, Braunschweig: C. Reichard 1804.</bibl>
            <bibl>Faden, William, <hi rendition="#i">Mapa geografica de America meridional</hi>, London: William Faden 1799. <hi rendition="#i">Kopie einer Karte von Juan de la Cruz Cano y Olmedilla (1775)</hi>.</bibl>
            <bibl>Faria e Sousa, Manuel de, <hi rendition="#i">Asia portuguesa</hi>, 3 Bände, Lissabon: Valente de Oliveira, Antonio Craesbeeck 1666–1675.</bibl>
            <bibl>Fedorov, Vasiliĭ Fedorovich, <hi rendition="#i">Vorläufige Berichte über die von ihm in den Jahren 1832 bis 1837 auf allerhöchsten Befehl in West-Sibirien ausgeführten astronomisch-geographischen Arbeiten</hi>, herausgegeben von Struve, St. Petersburg: Kaiserliche Academie der Wissenschaften 1838.</bibl>
            <bibl>Ferber, Johann Jakob, <hi rendition="#i">Briefe aus Wälschland über natürliche Merkwürdigkeiten dieses Landes</hi>, Prag: Gerle 1773.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Neue Beyträge zur Mineralgeschichte verschiedener Länder</hi>, Mietau: Jacob Friederich Hinz 1778.</bibl>
            <bibl>Fernandez de Navarete, Martin, <hi rendition="#i">Colleccion de los viages y descubrimientos que hicieron por mar los Españoles desde fines del siglo XV</hi>, 2 Bände, Madrid: Imprenta Nacional 1825.</bibl>
            <bibl>Ferrara, Francesco, <hi rendition="#i">Manuscrite explicative sur l’éruption boueuse de l’Etna observée le 25 mars 1792</hi>, 1792. <hi rendition="#i">Manuskript, nicht ermittelt</hi>.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">I Campi Flegrei della Sicilia e delle isole che le sono intorno o descrizione fisica e mineralogica di queste isole</hi>, Messina: Stamperia dell’ Armata Britannica 1810.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Descrizione dell’ Etna con la storia delle eruzioni e il catalogo dei prodotti</hi>, Palermo: Lorenzo Dato 1818.</bibl>
            <bibl>Ferreyra da Rosa, Joam, <hi rendition="#i">Trattado unico da constituiçam pestilencial de Pernambuco</hi>, Lissabon: Miguel Manescal 1694.</bibl>
            <bibl>Ffirth, Stubbins, <hi rendition="#i">A treatise on malignant fever, with an attempt to prove its non-contagious nature</hi>, Philadelphia: Selbstverlag 1804.</bibl>
            <bibl>Fichtel, Johann Ehrenreich von, <hi rendition="#i">Mineralogische Bemerkungen von den Karpathen</hi>, 2. Bd., Wien: Joseph Edler von Kurzbeck 1791.</bibl>
            <bibl>Fiedler, G., <hi rendition="#i">Über das gelbe Fieber, nach eigenen, in West-Indien gemachten Beobachtungen und Erfahrungen</hi>, Tübingen: J. G. Cotta 1806.</bibl>
            <bibl>Firdausi, <hi rendition="#i">Schahnameh</hi>, 10. Jh. <hi rendition="#i">Eine erste auszugsweise Übersetzung des persischen Nationalepos wurde unter dem Titel „Heldensagen von Firdusi“ von Adolf Friedrich von Schack, Berlin: Wilhelm Hertz 1851, herausgegeben; eine erste vollständige Übersetzung von Johann August Vullers 1877–1878</hi>.</bibl>
            <bibl>Flinders, Matthew, <hi rendition="#i">A voyage to Terra Australis. Undertaken for the purpose of completing the discovery of that vast country, and prosecuted in the years 1801, 1802, and 1803, in His Majesty’s ship the Investigator</hi>, 2 Bände, London: G. and W. Nicol 1814.</bibl>
            <bibl>Flygare, Johannes, „Coloniæ plantarum“, in: <hi rendition="#i">Carl von Linné: Amoenitates Academicae</hi>, herausgegeben von Johann Christian Daniel Schreber, 8. Bd., Erlangen: Johann Jakob Palm 1785, S. 1–12.</bibl>
            <bibl>Fontana, Felix, <hi rendition="#i">Traité sur le vénin de la vipère sur les poisons américains sur le laurier-cerise et sur quelques autres poisons végetaux</hi>, 2 Bände, Florenz: Nyon l’Ainé 1781.</bibl>
            <bibl>Forskål, Peter, <hi rendition="#i">Fauna Ægyptiaco-Arabica. Sive Descriptiones plantarum, quas per Ægypteum inferiorem et Arabiam felicem</hi>, Kopenhagen: Möller 1775.</bibl>
            <bibl>Forster, Georg, <hi rendition="#i">De plantis esculentis insularvm Oceani Australis commentatio botanica</hi>, Berlin: Haude und Spener 1786.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Georg Forster’s sämmtliche Schriften</hi>, herausgegeben von Forster [Tochter]/Georg Gottfried Gervinius, Leipzig: Brockhaus 1843.</bibl>
            <bibl>Forster, Johann Reinhold, <hi rendition="#i">Bemerkungen über Gegenstände der physischen Erdbeschreibung, Naturgeschichte und sittlichen Philosophie auf seiner Reise um die Welt gesammelt</hi>, übersetzt von Georg Forster, Wien: Johann Thomas Edler von Trattner 1787.</bibl>
            <bibl>Fothergill, Anton, <hi rendition="#i">Neue Untersuchung über Hemmung der Lebenskraft beym Ertrinken, Ersticken u.s.f.</hi>, übersetzt von Christian Friedrich Michaelis, Leipzig: Friedrich Leopold Supprian 1796.</bibl>
            <bibl>Fourcroy, Antoine-François de, <hi rendition="#i">Philosophie chymique, ou vérités fondamentales de la chimie moderne, disposées dans un nouvel ordre</hi>, Paris: Liberté Françoise 1792.</bibl>
            <bibl>Fourier, Jean Baptiste Joseph, <hi rendition="#i">Théorie analytique de la chaleur</hi>, Paris: Didot, pére et fils 1822.</bibl>
            <bibl>Fowler, Richard, <hi rendition="#i">Experiments and observations relative to the influence lately discovered by M. Galvani, and commonly called animal electricity</hi>, Edinburgh: T. Duncan et al. 1793.</bibl>
            <bibl>Franco, Francisco, <hi rendition="#i">Libro de enfermedades contagiosas, y de la preservacion dellas</hi>, Sevilla: Alonso de la Barrera 1569.</bibl>
            <bibl>Frank, Johann Peter, <hi rendition="#i">De curandis hominum morbis epitome praelectionibus academicis dicata</hi>, 7 Bände, Mannheim, Tübingen und Wien: Schwan, Goetz, Cotta, Schumburg, Doll 1792–1821.</bibl>
            <bibl>Fraser, James B., <hi rendition="#i">Narrative of a journey to Khorasan, in the years 1821 and 1822</hi>, London: Longman, Hurst, Rees, Orme, Brown, and Green 1825.</bibl>
            <bibl>Freiesleben, Johann Carl, <hi rendition="#i">Mineralogische Bemerkungen über das schillernde Foßil, von der Baste bey Harzburg insbesondere mit Hinsicht auf dessen geognostisches Vorkommen</hi>, Leipzig: Wagner und Compagnie 1794.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Bemerkungen über den Harz</hi>, 2 Bände, Leipzig: Schäfer 1795.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Geognostischer Beytrag zur Kenntnis des Kupferschiefergebirges, in besonderer Hinsicht auf einen Theil der Graffschaft Mannsfeld und Thüringens</hi>, 4 Bände, Freiberg: Craz und Gerlach 1807–1815.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Beyträge zur mineralogischen Kenntniß von Sachsen</hi>, 2 Bände, Freiberg: Craz und Gerlach 1817.</bibl>
            <bibl>Fremont, John C., <hi rendition="#i">Geographical memoir upon upper California in illustration of his map of Oregon and California</hi>, Washington (D.C.): Wendell and Van Benthuysen 1848.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">The exploring expedition to the Rocky Mountains, Oregon and California</hi>, Buffalo (New York) und Cleveland (Ohio): George H. Derby and Co., Smith, Knight &amp; Co. 1850.</bibl>
            <bibl>Frezier, Amadée François, <hi rendition="#i">Relation du voyage de la Mer du Sud aux côtes du Chily et du Perou. Fait pendant les années 1712, 1713 &amp; 1714</hi>, Paris: Jean-Geoffrey Nyon, Etienn Ganeau, Jacque Quillau 1716.</bibl>
            <bibl>Füchsel, Georg Christian, „Historia terrae et maris, ex historia Thuringiae, per montium descriptionem“, in: <hi rendition="#i">Acta Academiae Electoralis Moguntinae scientiarum utilium quae Erfordiae est</hi>, 2. Bd., Erfurt: Keyser 1761, S. 44–209.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Fundgruben des Orients</hi>, Wien: Anton Schmid 1809–1818.</bibl>
            <bibl>Galle, Johann Gottfried, <hi rendition="#i">Grundzüge der Schlesischen Klimatologie</hi>, Breslau: Josef Max und Komp. 1857.</bibl>
            <bibl>Gamba, Bartolommeo, <hi rendition="#i">Osservazioni su la edizione della Geografia di Tolomeo fatta in Bologna colla data del 1462</hi>, Bassano: s.n. 1796.</bibl>
            <bibl>Garcès y Eguia, José, <hi rendition="#i">Nueva teórica y práctica del beneficio de los metales de oro y plata por fundición y amalgamación</hi>, Mexiko: Mariano de Zoñiga y Ontiveros 1802.</bibl>
            <bibl>Gatterer, Johann Christoph, <hi rendition="#i">Weltgeschichte in ihrem ganzen Umfange</hi>, 2 Bände, Göttingen: Vandenhoeck 1785–1787.</bibl>
            <bibl>Gauss, Carl Friedrich/Weber, Wilhelm, <hi rendition="#i">Resultate aus den Beobachtungen des Magnetischen Vereins im Jahre 1836</hi>, Göttingen: Dietrich 1837.</bibl>
            <bibl>Gautier, Johann Ludwig, <hi rendition="#i">[Dissertatio inauguralis medica:] De irritabilitatis notione, natura et morbis</hi>, Halle: Franck 1793.</bibl>
            <bibl>Gay, Claude, <hi rendition="#i">Histoire physique et politique du Chili d’après les documens recueillis dans cette république pendant une résidence de douze années, et publiée sous les auspices de son gouvernement</hi>, 1846. <hi rendition="#i">Nicht ermittelt</hi>.</bibl>
            <bibl>Gay-Lussac, Joseph Louis/Thénard, Louis Jacques de, <hi rendition="#i">Recherches physico-chimiques</hi>, 2 Bände, Paris: Deterville 1811.</bibl>
            <bibl>Gehler, Johann Samuel Traugott, <hi rendition="#i">Physikalisches Wörterbuch, oder, Versuch einer Erklärung der vornehmsten Begriffe und Kunstwörter der Naturlehre</hi>, 5 Bände, Leipzig: E. B. Schwickert 1787–1795. <hi rendition="#i">2. Aufl. neu bearb. von Heinrich Wilhelm Brandes, Leopold Gmelin, Georg Wilhelm Muncke und Carl Ludwig von Littrow 1825–1845</hi>.</bibl>
            <bibl>Geminus, <hi rendition="#i">[Eisagoge eis ta phainomena (Isagoge in Aratus’ Phenomena)]: Klaudiou Ptolemaiou [...] Kanon basileion, [...] kai Geminou eisagoge eis ta phainomena. Table chronologique des règnes [...] et introduction de Géminus aux phénomènes célestes</hi>, übersetzt von Nicholas Halma, Paris: A. Bobée 1819. <hi rendition="#i">Die Einführung in die Phenomena des Aratus ist einzige erhaltene Werk des griechischen Mathematikers Geminus vom 1. Jh. v. Chr. Die zitierte Ausgabe ist die zu Humboldts Zeiten aktuellste.</hi></bibl>
            <bibl>Georgi, Johann Gottlieb, <hi rendition="#i">Geographisch-physikalische und naturhistorische Beschreibung des Russischen Reichs zur Uebersicht bisheriger Kenntnisse</hi>, 3 Bände, Königsberg: Friedrich Nicolovius 1797–1798.</bibl>
            <bibl>Gesenius, Wilhelm, <hi rendition="#i">Geschichte der hebräischen Sprache und Schrift. Eine philologisch-historische Einleitung in die Sprachlehren und Wörterbücher der hebräischen Sprache</hi>, Leipzig: Vogel 1815.</bibl>
            <bibl>Geuns, Steven Jan van, <hi rendition="#i">Verhandeling over de inlandsche Plantgevvassen</hi>, Haarlem: s.n. 1789.</bibl>
            <bibl>Ghillany, F. W., <hi rendition="#i">Der Erdglobus des Martin Behaim vom Jahre 1492, und der des Johann Schöner vom Jahre 1520</hi>, Nürnberg: Leonhard Schrag 1842.</bibl>
            <bibl>Gilbert, Nicolas Pierre, <hi rendition="#i">Histoire médicale de l’armée française, à Saint-Domingue, en l’an dix, ou, Mémoire sur la fièvre jaune</hi>, Paris: Gabon 1803.</bibl>
            <bibl>Gilbert, William, <hi rendition="#i">De magnete, magneticisque corporibus, et de magno magnete tellure</hi>, London: Peter Short 1600.</bibl>
            <bibl>Gilij, Filippo Salvadore, <hi rendition="#i">Della storia geografica, e naturale della provincia dell’Orinoco</hi>, Rom: Luigi Perego Erede Salvioni 1780.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Saggio di storia naturale, civile, e sacra de regni, e delle provincie spagnuole di terra ferma nell America meridionale</hi>, 4 Bände, Rom: Luigi Perego Erede Salvioni 1780–1784.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Nachrichten vom Lande Guiana, dem Oronocoflus, und den dortigen Wilden</hi>, übersetzt von Matthias Christian Sprengel, Hamburg: Bohn 1785.</bibl>
            <bibl>Gioeni d’Angiò, Giuseppe, <hi rendition="#i">Saggio di litologia Vesuviana dedicato A. S. M. la regina delle due Sicilie</hi>, Neapel: s.n. 1790.</bibl>
            <bibl>Girtanner, Christoph, <hi rendition="#i">Neue chemische Nomenklatur für die deutsche Sprache</hi>, Berlin: Johann Friedrich Unger 1791.</bibl>
            <bibl>[Glarean] Loriti, Heinrich, <hi rendition="#i">De geographia</hi>, Basel: Johann Faber 1527.</bibl>
            <bibl>Gmelin, Johann Friedrich, <hi rendition="#i">Apparatus medicamunum tam simplicium quam praeparatorum et compositorum in praxeos adiumentum consideratus</hi>, 2 Bände, Göttingen: Johann Christian Dieterich 1795–1796.</bibl>
            <bibl>Göbel, Karl Christian Traugott Friedemann, <hi rendition="#i">Reise in die Steppen des südlichen Rußlands unternommen von Goebel in Begleitung C. Claus u. A. Bergmann</hi>, 3 Bände, Dorpat: Kluge 1838.</bibl>
            <bibl>Goethe, Johann Wolfgang, <hi rendition="#i">Zur Naturwissenschaft ueberhaupt</hi>, Stuttgart und Tübingen: J. G. Cotta 1817. <hi rendition="#i">Vollst. neugeordnete Aufl. 1850-1851</hi>.</bibl>
            <bibl>Goguet, Antoine-Yves, <hi rendition="#i">De l’origine des loix des arts, et des sciences; et de leurs progrès chez les anciens peuples</hi>, 3 Bände, Paris und London: C. G. Seyffert 1758.</bibl>
            <bibl>Goldfuß, August/Bischof, Gustav, <hi rendition="#i">Physikalisch-statistische Beschreibung des Fichtelgebirges</hi>, 2 Bände, Nürnberg: Stein 1817.</bibl>
            <bibl>Gómara, Francisco López de, <hi rendition="#i">La historia general de las Indias</hi>, Zaragoza: Agustín Millán 1552. <hi rendition="#i">Weitere Aufl. 1553</hi>.</bibl>
            <bibl>Göttling, Johann Friedrich August/Spallanzani, Lazzaro, <hi rendition="#i">Chimico esame degli esperimenti</hi>, Modena: Societá Tipografica 1796.</bibl>
            <bibl>Goüan, Antonio/Antoine, <hi rendition="#i">Historia piscium, sistens ipsorum anatomen externam, internam, atque genera in classes &amp; ordines redacta / Histoire des poissons, contenant la déscription anatomique de leurs parties externes &amp; internes, &amp; le caractere des divers genres rangés par classes &amp; par ordres</hi>, Straßburg: Amand König 1770.</bibl>
            <bibl>Greenough, George Bellas, <hi rendition="#i">A critical examination of the first principles of geology; in a series of essays</hi>, London: Longman, Hurst, Rees, Orme, and Brown 1819.</bibl>
            <bibl>Gregor von Korinth, <hi rendition="#i">Gregorii Corinthii et aliorum grammaticorum libri de dialectis linguæ græcæ</hi>, herausgegeben von Gottfried Heinrich Schäfer, Leipzig: Weigel 1811.</bibl>
            <bibl>Gren, Friedrich Albrecht Carl, <hi rendition="#i">Systematisches Handbuch der gesammten Chemie zum Gebrauche seiner Vorlesungen entworfen</hi>, 2 Bände, Halle: Waisenhaus-Buchhandlung 1787–1790.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Grundriß der Naturlehre zum Gebrauch akademischer Vorlesungen</hi>, Halle: Hemmerde und Schwetschke 1788.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Griechische Vasengemälde. Mit archäologischen und artistischen Erläuterungen der Originalkupfer</hi>, herausgegeben von Carl August Böttinger, Weimar: Industrie-Comptoir 1797–1800.</bibl>
            <bibl>Grimaud, Jean Charles Marguerite Guillaume de, <hi rendition="#i">Mémoire sur la nutrition</hi>, 2 Bände, Montpellier: Martel 1787–1789.</bibl>
            <bibl>Grimm, Jakob, <hi rendition="#i">Geschichte der deutschen Sprache</hi>, 2 Bände, Leipzig: Weidmann 1848.</bibl>
            <bibl>Grynaeus, Simon, <hi rendition="#i">Novus orbis regionum ac insularum veteribus incognitarum</hi>, Basel: Johann Herwagen 1532. <hi rendition="#i">Weitere Ausgabe 1555. Enthält die von Humboldt erwähnten „Christophori Columbi navigatio“, S. 64–83, „Petri Alonsi navigatio, eodem interprete“, S. 84, „Pinzoni navigatio, eodem interprete“, S. 85f., „Alberici Vespucij navigationeum epitome“, S. 87–93</hi>.</bibl>
            <bibl>Guignes, Chrétien-Louis-Joseph de, <hi rendition="#i">Histoire generale des Huns, des Turcs, des Mogols et des autres Tartares occidentaux</hi>, 4 Bände, Paris: Desaint 1756–1758.</bibl>
            <bibl>Gumilla, Jose, <hi rendition="#i">El Orinoco ilustrado, historia natural, civil, y geographica, de este Gran Rio, y de sus caudalosas vertientes</hi>, Madrid: Manuel Fernandez 1741.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Histoire naturelle, civile et géographique de l’Orénoque</hi>, übersetzt von Marc-Antoine Eidous, 3 Bände, Avignon: F. Girard 1758.</bibl>
            <bibl>Gumprecht, Thaddäus Eduard, <hi rendition="#i">Beiträge zur geognostischen Kenntniss einiger Theile Sachsens und Böhmens</hi>, Berlin: Ernst Siegfried Mittler 1835.</bibl>
            <bibl>Haenke, Thaddaeus, <hi rendition="#i">Beobachtungen auf Reisen nach dem Riesengebirge, von Johann Jirasek, Thaddæus Haenke, Abbé Gruber und Franz Gerstner, mit Kupfern</hi>, Dresden: Walther 1791.</bibl>
            <bibl>Haidinger, <hi rendition="#i">Bericht über die Szlaniczer Schürfe in Ungarn</hi>, <hi rendition="#i">nicht ermittelt</hi>.</bibl>
            <bibl>Hakluyt, Richard, <hi rendition="#i">The principall navigations, voiages, and discoveries of the English nation</hi>, 3 Bände, London: George Bishop and Ralph Newberie 1589.</bibl>
            <bibl>Hales, Stephan, <hi rendition="#i">Statick der Gewächse oder angestellte Versuche mit dem Saft in Pflanzen und ihren Wachsthum</hi>, Halle: s.n. 1748.</bibl>
            <bibl>Hall, Basil, <hi rendition="#i">Extracts from a journal written on the coasts of Chili, Peru, and Mexico, in the year 1820, 1821, 1822</hi>, 2 Bände, Edinburgh: Archibald Constable and Co. 1824.</bibl>
            <bibl>Haller, Albrecht von, <hi rendition="#i">Deux memoires sur le nouvement du sang, et sur les effets de la saignee</hi>, Lausanne: Marc-Michel Bousquet &amp; Co 1756.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Memoires sur la nature sensible et irritable des parties du corps animal</hi>, 4 Bände, Lausanne: Marc-Michel Bousquet &amp; Co 1756–1758.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Elementa physiologiae corporis humani</hi>, 30 Bücher in 8 Bände, Lausanne und Bern: Marc-Michel Bousquet &amp; Co, Sigismond d’Arnay, François Grasset, Societatis Typographica 1757–1766.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Opera minora, emendata, acuta, et renovata</hi>, 3 Bände, Lausanne: Francisco Grasset 1763–1768.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Historia stirpium indigenarum Helvetiæ inchoata</hi>, 3 Bände, Bern: Societatis Typographicæ 1768.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Nomenclator ex historia plantarum indigenarum Helvetiae excerptus auctore</hi>, Bern: Societatis Typographicæ 1769.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Des Herrn v. Hallers Bemerkungen über schweizerische Salzwerke mit nutzbaren allgemeinen Anwendungen auf die gesammte Salzwerkskunde</hi>, herausgegeben von Karl Christian Langsdorf, Leipzig und Frankfurt a.M.: Krieger dem jüngern 1789.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Histoire des plantes suisses, ou, Matière médicale et de l’usage économique des plantes</hi>, 2 Bände, Bern: Societatis Typographicæ 1791.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Hamburgisches Magazin, oder gesammlete Schriften, aus der Naturforschung und den angenehmen Wissenschaften überhaupt</hi>, herausgegeben von Abraham Gotthelf Kästner/Johann August Unzer, 26 Bände, Hamburg und Leipzig: G. E. Grund, A. H. Holle 1748–1763.</bibl>
            <bibl>Hamel, J., <hi rendition="#i">England and Russia: Comprising the voyages of John Tradescant the Elder, Sir Hugh Willoughby, Richard Chancellor, Nelson, and Others, to the White Sea, etc</hi>, übersetzt von John Studdy Leigh, London: Richard Bentley 1854.</bibl>
            <bibl>Hamilton (formerly Buchanan), Francis, <hi rendition="#i">Account of the Kingdom of Nepal, and on the territories annexed to this dominion by the House of Gorkha</hi>, Edinburgh: Archibald Constable and Co. 1819.</bibl>
            <bibl>Hamilton, William, <hi rendition="#i">Campi Phlegraei. Observations on the volcanos of the two Sicilies</hi>, 2 + 1 Bände, Neapel: s.n. 1776–1779.</bibl>
            <bibl>Hanno von Karthago/Scylax von Karyanda, <hi rendition="#i">Geographiae veteris scriptores graeci minores. Cum interpretatione latina, dissertationibus, ac annotationibus</hi>, herausgegeben von John Hudson, 1. Bd., Oxford: Sheldon Theatre 1698. <hi rendition="#i">Es ist unklar, welche Ausgabe der Reiseberichte des Hanno und Pseudo-Skylax Humboldt benutzt hat; die zitierte, die die Gesnersche Ausgabe des Hanno und die Vossische des Skylax (neben anderen) zusammenstellt, erscheint als die wahrscheinlichste. Da er nicht, wie sonst häufig, eine konkrete Ausgabe benennt, ist es auch möglich, dass er die Informationen sekundär erhielt</hi>.</bibl>
            <bibl>Hansteen, Christopher, <hi rendition="#i">Untersuchungen über den Magnetismus der Erde</hi>, übersetzt von P. Treschow Hanson, Christiana: Lehmann 1819.</bibl>
            <bibl>Hanway, Jonas, <hi rendition="#i">An historical account of the British trade over the Caspian Sea, with a journal of travels from London through Russia into Persia</hi>, 4 Bände, London: s.n. 1753.</bibl>
            <bibl>Harlan, Richard, <hi rendition="#i">Medical and physical researches, or, original memoirs in medicine, surgery, physiology, geology, zoology, and comparative anatomy</hi>, Philadelphia: Lydia R. Bailey 1835.</bibl>
            <bibl>Hassel, Georg, <hi rendition="#i">Statistischer Umriß der sämmtlichen Europäischen und der vornehmsten außereuropäischen Staaten</hi>, 3 Bände, Weimar: Verlag des Geographischen Instituts 1823–1824.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Genealogisch-historisch-statistischer Almanach</hi>, 25 Bände, Weimar: Landes-Industrie-Comptoir 1824–1848.</bibl>
            <bibl>Hasselquist, Friedrich, <hi rendition="#i">Reise nach Palästina in den Jahren von 1749 bis 1752</hi>, herausgegeben von Carl von Linné, Rostock: Johann Christian Koppe 1762.</bibl>
            <bibl>Haughton, Graves Chamney, <hi rendition="#i">Rudiments of Bengálı́ grammar</hi>, London: Selbstverlag 1821.</bibl>
            <bibl>Hausmann, Johann Friedrich Ludwig, <hi rendition="#i">Reise durch Scandinavien in den Jahren 1806 und 1807</hi>, 5 Bände, Göttingen: Johann Friedrich Röwer 1811–1818.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Uebersicht der jüngeren Flötzgebilde im Flußgebiete der Weser. mit vergleichender Berücksichtigung ihrer Äquivalente in einigen anderen Gegenden von Deutschland und in der Schweiz</hi>, Göttingen: Rosenbusch 1824. <hi rendition="#i">Aus dem ersten und zweiten Bande der „Studien des Göttingischen Vereins Bergmännischer Freunde“ besonders abgedruckt</hi>.</bibl>
            <bibl>Haüy, René-Just, <hi rendition="#i">Traité de minéralogie</hi>, 5 Bände, Paris: Louis 1801. <hi rendition="#i">Weitere Aufl. 1822</hi>.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Tableau comparatif des résultats de la cristallographie et de l’analyse chimique, relativement à la classification des minéraux</hi>, Paris: Courcier 1809.</bibl>
            <bibl>Hecatäus von Milet, <hi rendition="#i">Hecatei Milesii fragmenta. Scylacis Caryandensis periplus</hi>, herausgegeben von Rudolf Heinrich Klausen, Berlin: G. Reimer 1831.</bibl>
            <bibl>Hedenberg, Andreas, „Stationes plantarum“, in: <hi rendition="#i">Carl von Linne: Amoenitates academicae</hi>, 4. Bd., Stockholm: Laurentius Salvius 1759, S. 64–87.</bibl>
            <bibl>Hedwig, Johann, „Von einem sehr kleinen bey Chemnitz gefundenen Bovist“, in: <hi rendition="#i">Sammlungen zur Physik und Naturgeschichte von einigen Liebhabern dieser Wissenschaften</hi>, herausgegeben von Johann Samuel Traugott Gehler, 2. Bd., Leipzig: Dyck 1779–1792, S. 273–280.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Sammlung der zerstreuten Abhandlungen und Beobachtungen des Autors über botanisch-ökonomische Gegenstände</hi>, 2 Bände, Leipzig: Siegfried Lebrecht Crusius 1793–1797.</bibl>
            <bibl>Heeren, Arnold Hermann Ludwig, <hi rendition="#i">Ideen über Politik, den Verkehr und den Handel der vornehmsten Völker der Alten Welt</hi>, 2 Bände, Göttingen: Vandenhoek &amp; Ruprecht 1793–1796. <hi rendition="#i">4. Auflage in 5. Bände 1824–1826</hi>.</bibl>
            <bibl>Hegewisch, Dietrich Hermann, <hi rendition="#i">Geographische und historische Nachrichten, die Colonieen der Griechen betreffend, nebst Betrachtungen über die Veranlassungen, über den Zustand und die Schicksale dieser Colonieen</hi>, Altona: Hammerich 1808.</bibl>
            <bibl>Heim, Johann Ludwig, <hi rendition="#i">Geologische Beschreibung des Thüringer Waldgebürgs</hi>, 6 Bände, Meiningen: Johann Gottfried Hanisch 1796–1812.</bibl>
            <bibl>Helms, Anton Zacharias, <hi rendition="#i">Tagebuch einer Reise durch Peru, von Buenos-Ayres an dem grossen Plataflusse, über Potosi nach Lima, der Hauptstadt des Königreichs Peru</hi>, Dresden: Waltherische Hofbuchhandlung 1798.</bibl>
            <bibl>Henderson, George, <hi rendition="#i">An account of the British settlement of Honduras; being a brief view of its commercial and agricultural resources, soil, climate, natural history, &amp;c.</hi>, London: C. and R. Baldwin 1809.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Hermann, cap. 4. § 73—87, S. 158—193. [über die Hellenen]</hi>, <hi rendition="#i">nicht ermittelt</hi>.</bibl>
            <bibl>Herodot, <hi rendition="#i">Herodoti Historiæ</hi>, herausgegeben von G. Jungmann, Genf: P. Stephanus 1618.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Herodoti Musae sive Historiarum libri IX</hi>, herausgegeben von Johann Schweighäuser, 6 Bände, Straßburg und Paris: Treuttel et Würz 1816.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Herodot’s von Halikarnass Geschichte</hi>, übersetzt von Adolf Schöll, 2 Bände, Stuttgart: J.B. Metzler 1828–1832.</bibl>
            <bibl>Herrera y Tordesillas, Antonio, <hi rendition="#i">[Décadas:] Historia general de los hechos de los Castellanos en las islas y tierra firme del Mar Océano que llaman Indias occidentales</hi>, 4 Bände, Madrid: Juan Flamenco, Juan de la Cuesta 1601–1615. <hi rendition="#i">Weitere Ausgabe Madrid 1726–1730</hi>.</bibl>
            <bibl>Herschel, Caroline Lucretia, <hi rendition="#i">Catalogue of stars, taken from Mr. Flamsteed’s observations contained in the second volume of the Historia coelestis, and not inserted in the British catalogue</hi>, London: Peter Elmsly 1798.</bibl>
            <bibl>Hervas, Lorenzo, <hi rendition="#i">Aritmetica delle nazioni e divisione del tempo fra l’orientali</hi>, Cesena: Gregorio Biasini 1786.</bibl>
            <bibl>Hesiod, <hi rendition="#i">Theogonie</hi>, 7. Jh. v. Chr.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Werke und Tage</hi>, 7. Jh. v. Chr.</bibl>
            <bibl>Heynitz, Friedrich Anton von, <hi rendition="#i">Abhandlung über die Produkte des Mineralreichs in den Königlich-Preußischen Staaten, und über die Mittel, diesen Zweig des Staats-Haushaltes immer mehr empor zu bringen</hi>, Berlin: George Jacob Decker 1786.</bibl>
            <bibl>Himly, Karl, <hi rendition="#i">Commentatio mortis historiam, causas et signa sistens</hi>, Göttingen: Johann Christian Dieterich 1794.</bibl>
            <bibl>Hisinger, Wilhelm, <hi rendition="#i">Versuch einer mineralogischen Geographie von Schweden</hi>, übersetzt von K. A. Blöde, Freiberg: Craz und Gerlach 1819.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Histoire de la Société Royale de Médecine. Avec les mémoires de médecine et de physique médicale</hi>, herausgegeben von Société Royale de Médecine, 10 Bände, Paris: Théophile Barrois le jeune 1776–1789.</bibl>
            <bibl>Hoff, Karl Ernst Adolf von, <hi rendition="#i">Geschichte der durch Überlieferung nachgewiesenen natürlichen Veränderungen der Erdoberfläche</hi>, 5 Bände, Gotha: Justus Perthes 1822–1841.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Höhen-Messungen in und um Thüringen</hi>, Gotha: Justus Perthes 1833.</bibl>
            <bibl>Hoffmann, Christian A. S./Breithaupt, A., <hi rendition="#i">Handbuch der Mineralogie</hi>, 4. Bd., Freiberg: Craz und Gerlach 1811–1818.</bibl>
            <bibl>Hoffmann, Friedrich, <hi rendition="#i">Beiträge zur genauen Kenntniß der geognostischen Verhältnisse Nord-Deutschlands</hi>, Berlin und Posen: E. S. Mittler 1823.</bibl>
            <bibl>Hoffmann, J. G., <hi rendition="#i">Die Lehre vom Gelde als Anleitung zu gründlichen Urtheilen über das Geldwesen mit besonderer Beziehung auf den preussischen Staat</hi>, Berlin: Nicolai 1838.</bibl>
            <bibl>Hoffmann, Karl Friedrich Vollrath, <hi rendition="#i">Umrisse zur Erd- und Staatenkunde vom Lande der Deutschen</hi>, Stuttgart und Tübingen: Cotta 1823.</bibl>
            <bibl>Hofmeister, Wilhelm, <hi rendition="#i">Briefe aus Indien</hi>, Braunschweig: Westermann 1847.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Vergleichende Untersuchungen der Keimung, Entfaltung und Fruchtbildung höherer Kryptogamen (Moose, Farrn, Equisetaceen, Rhizocarpeen und Lycopodiaceen) und der Samenbildung der Coniferen</hi>, Leipzig: Friedrich Hofmeister 1851.</bibl>
            <bibl>Homer, <hi rendition="#i">Ilias</hi>, 8./7. Jh. v. Chr. <hi rendition="#i">In Humboldts Nachlass finden sich die Opera omnia, Basel 1567; die Ausgaben von J. H. Voss, Stuttgart 1833 und 1840; von A. L. W. Jacob, Berlin 1844–1846; von J. Minckwitz, Leipzig 1854–1856; von J. J. C. Donner, Stuttgart 1855–1857 und die Erstausgabe nach dem Cod. Hamb., Dorpat 1839</hi>.</bibl>
            <bibl>Hooker, Joseph Dalton/Thomson, Thomas, <hi rendition="#i">Flora Indica: Being a systematic account of the plants of British India, together with observations on the structure and affinities of their natural orders and genera</hi>, London: Selbstverlag 1855.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Hôpitaux civils de Paris</hi>, herausgegeben von Bureau central d’amission, Paris: Imprimerie des Hospices 1809.</bibl>
            <bibl>Horsburgh, James, <hi rendition="#i">[India directory:] Directions for sailing to and from the East Indies, China, New Holland, Cape of Good Hope and the adjacent ports, compiled chiefly from original journals at the East India House, and from journals and observations made during twenty-one years experience navigating in those seas</hi>, 2 Bände, London: Selbstverlag 1809–1811.</bibl>
            <bibl>Hortsmann, Nicolas, <hi rendition="#i">Reise-Journal</hi>, herausgegeben von D’Anville, 1740. <hi rendition="#i">Nicht ermittelt</hi>.</bibl>
            <bibl>Hosack, Alexander, <hi rendition="#i">History of the yellow fever, as it appeared in the city of New York, in 1795</hi>, Philadelphia: Thomas Dobson 1797.</bibl>
            <bibl>Hube, Johann Michael, <hi rendition="#i">Über die Ausdünstung und ihre Wirkungen in der Atmosphäre</hi>, 2 Bände, Leipzig: Georg Joachim Göschen 1790.</bibl>
            <bibl>Hudson, William, <hi rendition="#i">Flora Anglica; exhibens plantas per regnum Britanniae sponte crescentes</hi>, 2 Bände, London: J. Nourse 1778.</bibl>
            <bibl>Hufeland, Christoph Wilhelm, <hi rendition="#i">Über die Ungewißheit des Todes und das einzige untrügliche Mittel sich von seiner Wirklichkeit zu überzeugen, und das Lebendigbegraben unmöglich zu machen</hi>, Weimar: C. J. L. Glüsing 1791.</bibl>
            <bibl>Humboldt, Wilhelm von, <hi rendition="#i">Über die Verschiedenheit des menschlichen Sprachbaus und ihren Einfluss auf die geistige Entwicklung des Menschengeschlechts</hi>, Berlin: Königliche Akademie der Wissenschaften 1836.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Über die Kawi-Sprache auf der Insel Java nebst einer Einleitung über die Verschiedenheit des menschlichen Sprachbaues und ihren Einfluss auf die geistige Entwickelung des Menschengeschlechts</hi>, 3 Bände, Berlin: Dümmler 1836–1838.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Gesammelte Werke</hi>, herausgegeben von Karl Heinrich Brandes, 7 Bände, Berlin: Reimer 1841–1851.</bibl>
            <bibl>Hüne, Albert, <hi rendition="#i">Vollständige historisch-philosophische Darstellung aller Veränderungen des Negersclavenhandels von dessen Ursprunge an bis zu seiner gänzlichen Aufhebung</hi>, 2 Bände, Göttingen: Johann Friedrich Röwer 1820.</bibl>
            <bibl>Hutton, Charles, <hi rendition="#i">A philosophical and mathematical dictionary</hi>, 2 Bände, London: J. Johnson, G. G. and J. Robinson 1795–1796.</bibl>
            <bibl>Huygens, Christiaan, <hi rendition="#i">Cosmotheoros</hi>, Den Haag: Adrianum Moetjens 1698.</bibl>
            <bibl>al-Ḫwārizmī, Muḥammad Ibn-Mūsā, <hi rendition="#i">The algebra of Mohammed Ben Musa / Al-Kitāb al-muḫtaṣar fī ḥisāb al-ǧabr wal-muqābala</hi>, herausgegeben von Friedrich August Rosen, London: Oriental Translation Fund 1831.</bibl>
            <bibl>Ibn-al-Wardī, <hi rendition="#i">Operis cosmographici Ibn el Vardi, caput primum, de regionibus et oris, ex cod. Upsaliensi</hi>, herausgegeben von Andreas Hylander, London: Berling 1823.</bibl>
            <bibl>Ilacomilus [Waldseemüller], August Martin, <hi rendition="#i">Cosmographie introductio cum quibusdam geometri[a]e ac astronomi[a]e principiis ad eam rem necessariis. Insuper quattuor Americi Vespucij nauigationes</hi>, Argentoracos [Straßburg]: Johannes Grüniger 1509.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Globus mundi. Declaratio sive descriptio mundi et totius orbis terrarum</hi>, Argentina [Straßburg]: Johannes Grüniger 1509.</bibl>
            <bibl>Ingenhousz, Jan, <hi rendition="#i">Vermischte Schriften phisisch-medizinischen Inhalts</hi>, übersetzt von Niklas Karl Molitor, 2 Bände, Wien: Johann Paul Krauß 1782.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">An essay on the food of plants and the renovation of soils</hi>, s.l.: s.n. 1796.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Über Ernährung der Pflanzen und Fruchtbarkeit des Bodens</hi>, übersetzt von Gotthelf Fischer, Leipzig: Schäfer 1798.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Istoria dell’incendio del Vesuvio accaduto nel mese di Maggio dell’anno MDCCXXXVII</hi>, herausgegeben von Accademia delle Scienze, Neapel: Novello de Bonis 1738.</bibl>
            <bibl>Jacob, William, <hi rendition="#i">An historical inquiry into the production and consumption of the precious metals</hi>, 2 Bände, London: John Murray 1831.</bibl>
            <bibl>Jacobsson, Johann Karl Gottfried, <hi rendition="#i">Schauplatz der Zeugmanufakturen in Deutschland</hi>, Berlin: Mylius 1776.</bibl>
            <bibl>Jacquin, Nikolaus Joseph, <hi rendition="#i">Floræ Austriacæ, sive Plantarum selectarum in Austriæ archiducatu</hi>, 5 Bände, Wien: Leopold Johann Kaliwoda 1773–1778.</bibl>
            <bibl>Jahn, Johann, <hi rendition="#i">Biblische Archäologie</hi>, 5 Bände, Wien: Wappler und Beck 1797–1805.</bibl>
            <bibl>Jameson, Robert, <hi rendition="#i">System of mineralogy, comprehending oryctognosie, geognosie, mineralogical chemistry, mineralogical geography, and oeconomical mineralogy</hi>, 2 Bände, Edinburgh: Archibald Constable and Co 1804–1805.</bibl>
            <bibl>Jarric, Pierre du, <hi rendition="#i">Thesaurus rerum indicarum</hi>, 3 Bände, Köln: Henning 1615.</bibl>
            <bibl>Jefferson, Thomas, <hi rendition="#i">Notes on the state of Virginia</hi>, Boston: Lilly and Wait 1832.</bibl>
            <bibl>Jones, William, <hi rendition="#i">A grammar of the Persian language</hi>, London: Richardson 1771. <hi rendition="#i">7. Aufl. 1809</hi>.</bibl>
            <bibl>Juan, Jorge/Ulloa, Antonio de, <hi rendition="#i">Relación historica del viage a la America meridional hecho de orden de S. Mag.</hi>, 4 Bände, Madrid: Antonio Marin 1748.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Allgemeine Historie der Reisen zu Wasser und Lande [...] Neunter Band, welcher des Don Georg Juan und des Don Antonio de Ulloa Reise nach Süd-America, aus dem Spanischen übersetzet, in sich fasset</hi>, Leipzig: Arkstee und Merkus 1751.</bibl>
            <bibl>Juarros, Domingo, <hi rendition="#i">Compendio de la historia de la ciudad Guatemala</hi>, 2 Bände, Guatemala: I. Beteta 1809–1818.</bibl>
            <bibl>Julian, Antonio, <hi rendition="#i">La Perla de la America, provincia de Santa Martha, reconocida, observada, y expuesta en discursos historicos</hi>, Madrid: Antonio de Sancha 1787.</bibl>
            <bibl>Jungius, Joachim, <hi rendition="#i">Doxoscopiae physicae minores</hi>, Hamburg: Johann Naumann 1662.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Isagoge phytoscopica, ut ab ipso privatis in collegiis auditoribus solita fuit tradi</hi>, Hamburg: Michael Pfeiffer 1678.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Schedarum fasciculus inscriptus mineralia</hi>, Hamburg: Henning Brendekin 1689.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Historia vermium</hi>, Hamburg: Brendekin 1691.</bibl>
            <bibl>Jussieu, Antoine Laurent de, <hi rendition="#i">Genera plantarum, secundum ordines naturales disposita, juxta methodum in Horto Regio Parisiensi exaratam</hi>, Paris: Herissant, Barrois 1789.</bibl>
            <bibl>Justi, Johann Heinrich Gottlob von, <hi rendition="#i">Gesammlete chymische Schriften, worinnen das Wesen der Metalle und die wichtigsten chymischen Arbeiten für den Nahrungsstand und das Bergwesen ausführlich abgehandelt werden</hi>, 2 Bände, Berlin und Leipzig: Realschulbuchhandlung 1760–1761.</bibl>
            <bibl>Kalidafa, <hi rendition="#i">Urwasi der Preis der Tapferkeit. Ein indisches Schauspiel</hi>, übersetzt von Karl Gustav Albert Höfer, Berlin: C. G. Ende 1837.</bibl>
            <bibl>Kämpfer, Engelbert, <hi rendition="#i">Amoenitatum exoticarum politico-physico-medicarum fasciculi V</hi>, Lemgo: H. W. Meyer 1712.</bibl>
            <bibl>Kämtz, Ludwig Friedrich, <hi rendition="#i">Lehrbuch der Meteorologie</hi>, 3 Bände, Halle: Gebauersche Buchhandlung 1831–1836.</bibl>
            <bibl>Kant, Immanuel, <hi rendition="#i">Allgemeine Naturgeschichte und Theorie des Himmels</hi>, Königsberg: Johann Friedrich Petersen 1755.</bibl>
            <bibl>al-Karābīsī, Ahmad Ben Omar, <hi rendition="#i">Liber de indica numerandi ratione</hi>, 10. Jh. <hi rendition="#i">Arabischer Mathematiker, vgl. Michael Casiri, Bibliotheca Arabico-hispana Escurialensis, Band 1, 1760, S. 410. Buch nicht auffindbar.</hi></bibl>
            <bibl>Karsten, Dietrich Ludwig Gustav, <hi rendition="#i">Mineralogische Tabellen mit Rücksicht auf die neuesten Entdeckungen</hi>, Berlin: Selbstverlag 1800.</bibl>
            <bibl>Kastner, K. W. G., <hi rendition="#i">Handbuch der Meteorologie</hi>, 2 Bände, Erlangen: J. J. Palm, Ernst Enke 1823.</bibl>
            <bibl>Katka, <hi rendition="#i">[Algebra]</hi>, altindisch. <hi rendition="#i">Astronom und Mathematiker, vgl. Michael Casiri, Bibliotheca Arabico-hispana Escurialensis, Band 1, 1760, S. 426f.; Algebra, with arithmetic and mensuration, from the Sanscrit of Brahmegupta and Bhascara, übers. von Henry Thomas Colebrooke, London: John Murray 1817, S. LXVIIf.</hi></bibl>
            <bibl>Keferstein, Christian, <hi rendition="#i">Teutschland, geognostisch-geologisch dargestellt, mit Charten und Durchschnittszeichnungen, welche einen geognostischen Atlas bilden</hi>, 7 Bände, Weimar: Landes-Industrie-Comptoir 1821–1831.</bibl>
            <bibl>Keil, Carl Friedrich, <hi rendition="#i">Ueber die Hiram-Salomonische Schiffahrt nach Ophir und Tarsis. Eine biblisch-archäologische Untersuchung</hi>, Dorpat: J. C. Schünmann 1834.</bibl>
            <bibl>Keil, Richard/Keil, Robert, <hi rendition="#i">Geschichte des Jenaischen Studentenlebens</hi>, Leipzig: F. A. Brockhaus 1858.</bibl>
            <bibl>Kepler, Johannes, <hi rendition="#i">Astronomia nova</hi>, Frankfurt a.M.: Gotthard Vögelin 1609.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Epitome Astronomiae Copernicanae</hi>, 7 Bände, Linz: Plancus 1618–1621.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Somnium. Seu opus posthumun de astronomia lunari</hi>, Frankfurt a.M.: Selbstverlag 1634.</bibl>
            <bibl>Khatov, <hi rendition="#i">Carte de la Géorgie et d’une partie de la Perse</hi>, 1826. <hi rendition="#i">Nicht ermittelt</hi>.</bibl>
            <bibl>al-Kindī, Yaʿqūb Ibn-Isḥāq, <hi rendition="#i">De arithmetica Indica</hi>, 8. Jh. <hi rendition="#i">Persischer Mathematiker, vgl. Michael Casiri, Bibliotheca Arabico-hispana Escurialensis, Band 1, 1760, S. 353. Buch nicht auffindbar.</hi></bibl>
            <bibl>King, Philipp Parker/Fitzroy, Robert, <hi rendition="#i">Narrative of the surveying voyages of H. M. ships Adventure and Beagle, between the years 1826 and 1836, describing their examination of the southern shores of South America</hi>, 3 + 1 Bände, London: Henry Colburn 1839.</bibl>
            <bibl>King, Rufus, <hi rendition="#i">Papers relative to the restriction of slavery: Speeches of Mr. King, in the Senate, and of Messr. Taylor &amp; Talmadge, in the House of Representatives, of the United States</hi>, Philadelphia: Hall &amp; Atkinson 1819.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Substance of two speeches, delivered in the Senate of the United States on the subject of the Missouri Bill</hi>, New York: Kirk and Mercein 1819.</bibl>
            <bibl>Kirwan, Richard, <hi rendition="#i">Elements of mineralogy</hi>, London: P. Elmsly 1784.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">An estimate of the temperature of different latitudes</hi>, London: P. Elmsley 1787.</bibl>
            <bibl>Kite, Karl [Charles], <hi rendition="#i">Über die Wiederherstellung scheinbar todter Menschen und die Erhaltung der aus verstorbenen Müttern lebendig genommenen Kinder</hi>, übersetzt von Christian Friedrich Michaelis, Leipzig: J. G. Büschel 1790.</bibl>
            <bibl>Klaproth, Julius, <hi rendition="#i">Asia polyglotta</hi>, Paris: A. Schubart 1823.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Mémoires relatifs à l’Asie</hi>, 3 Bände, Paris: Librairie Orientale de Dondey-Dupré Père et Fils 1824–1828.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Tableaux historiques de l’Asie, depuis la monarchie de Cyrus jusqu’à nos jours</hi>, 3 + 1 Bände, Paris, London und Stuttgart: Schubart, Treuttel et Wurtz, Cotta 1826.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Uebersicht der hohen Mittelasiatischen Gebirgs-Ketten</hi>, 1828. <hi rendition="#i">Manuskript, nicht ermittelt, nicht in Humboldts Nachlass</hi>.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Carte de l’Asie centrale</hi>, Paris: Librairie Orientale de Dondey-Dupré Père et Fils 1829. <hi rendition="#i">Landkarte aus „Mémoires relatifs à l’Asie“, Bd. 2, S. 362</hi>.</bibl>
            <bibl>Klaproth, Martin Heinrich, <hi rendition="#i">Chemische Untersuchung der Mineralquellen zu Carlsbad</hi>, Berlin: Kön. Hofbuchdruckerei 1790.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Beiträge zur chemischen Kenntnis der Mineralkörper</hi>, 6 Bände, Berlin: Heinrich August Bottmann 1795–1815.</bibl>
            <bibl>Kleomedes, <hi rendition="#i">Cleomedis circularis inspectionis meteororum</hi>, herausgegeben von Georg Valla, 2 Bände, Paris: Thomas Richard 1547.</bibl>
            <bibl>Klipstein, Philipp Engel, <hi rendition="#i">Versuch einer mineralogischen Beschreibung des Vogelsgebirgs in der Landgrafschaft Hessen-Darmstadt</hi>, Berlin: Friedrich Nicolai 1790.</bibl>
            <bibl>Klöden, Gustav Adolph von, <hi rendition="#i">Handbuch der Erdkunde</hi>, 3 Bände, Berlin: Weidmann 1859–1862.</bibl>
            <bibl>Kobell, Franz von, <hi rendition="#i">Die Urzeit der Erde. Ein Gedicht</hi>, München: Literarisch-artistische Anst. 1856.</bibl>
            <bibl>Koch, Karl, <hi rendition="#i">Beiträge zu einer Flora des Orientes</hi>, Halle: s.n. 1848–1854. <hi rendition="#i">Besonderer Abdruck aus der Linnaea Bd. XXI. Heft 3 u. 4 (1848)</hi>.</bibl>
            <bibl>Köhler, Alexander Wilhelm, <hi rendition="#i">Bergmännischer Kalendar</hi>, 2 Bände, Freiberg, Annaberg: Craz 1790–1791.</bibl>
            <bibl>Kolumbus, Christoph, <hi rendition="#i">[Christophori Columbi navigatio]</hi>, <hi rendition="#i">siehe Grynaeus, Novus orbis</hi>.</bibl>
            <bibl>König, Heinrich Joseph, <hi rendition="#i">Georg Forster’s Leben in Haus und Welt</hi>, 2 Bände, 2. sehr verbess. Aufl., Leipzig: Brockhaus 1858.</bibl>
            <bibl>Kosegarten, Johann Gottfried Ludwig, <hi rendition="#i">Bemerkungen über den ägyptischen Text eines Papyrus aus der Minutolischen Sammlung</hi>, Greifswald: Universitäts-Buchhandlung 1824.</bibl>
            <bibl>Kramp, Christian, <hi rendition="#i">Analyse des réfractions astronomiques et terrestres</hi>, Straßburg: Philippe Jacques Dannbach 1799.</bibl>
            <bibl>Krusenstern, Adam Johann von, <hi rendition="#i">Reise um die Welt in den Jahren 1803, 1804, 1805, und 1806</hi>, 3 + 1 Bände, St. Petersburg: Selbstverlag 1810–1814.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Beyträge zur Hydrographie der grössern Ozeane als Erläuterungen zu einer Charte des ganzen Erdkreises nach Mercators Projection</hi>, Leipzig: Kummer 1819.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Recueil de mémoires hydrographiques, pour servir d’analyse et d’explication à l’atlas de l’Océan Pacifique</hi>, St. Petersburg: Imprimerie du Département de l’instruction publique 1827.</bibl>
            <bibl>Kuithan, Johann Wilhelm, <hi rendition="#i">Die Germanen und Griechen, eine Sprache, ein Volk, eine auferweckte Geschichte</hi>, Hamm: Schulz und Wundermann 1822–1825.</bibl>
            <bibl>Kunth, Karl Sigismund, <hi rendition="#i">Flora Berolinensis sive Enumeratio vegetabilium circa Berolinum sponte crescentium</hi>, 2 Bände, Berlin: Hitzig 1813–1838.</bibl>
            <bibl>Kupffer, Adolph Theodor, <hi rendition="#i">Voyage dans les environs du Mont Elbrouz dans le Caucase, entrepris par ordre de sa Majeste l’Empereur; en 1829. Rapport fait à l’Académie Impériale des Sciences de St.-Pétersbourg</hi>, St. Petersburg: Imprimerie de l’Académie Impériale des Sciences 1830.</bibl>
            <bibl>La Condamine, Charles Marie de, <hi rendition="#i">Journal du voyage fait par ordre du roi à l’equateur servant d’introduction historique à la mesure des trois premiers degrés du méridien</hi>, Paris: Imprimerie Royale 1751.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Mesure des trois premiers degrés du méridien dans l’hémisphere austral, tirée des observations de Mrs de l’Académie Royale des Sciences, envoyés par le roi sous l’équateur</hi>, Paris: Imprimerie Royale 1751.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Relation abrégée d’un voyage fait dans l’intérieur de l’Amérique méridionale</hi>, Maastricht: Jean-Edme Dufour, Philipp Roux 1778.</bibl>
            <bibl>Labat, Jean-Baptiste, <hi rendition="#i">Nouveau voyage aux îles de l’Amérique</hi>, 6 Bände, Paris: Theodore le Gras 1722.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Voyage aux îles françaises de l’Amérique. Nouvelle édition n’après celle de 1722</hi>, Paris: Lefebvre, A.-J. Ducollet 1831.</bibl>
            <bibl>Laborde, Alexandre de, <hi rendition="#i">Itinéraire descriptif de l’Espagne</hi>, 5 + 1 Bände, Paris: H. Nicolle et Lenormant 1808.</bibl>
            <bibl>Laet, Johannes de, <hi rendition="#i">Americae utriusque descriptio</hi>, Leiden: Elzevier 1633.</bibl>
            <bibl>Lagrange, Joseph-Louis de, <hi rendition="#i">Mécanique analytique</hi>, Paris: Desaint 1788.</bibl>
            <bibl>Laguna, Andres de, <hi rendition="#i">Discurso breve, sobre la cura y preservacion de la pestilencia</hi>, Antwerpen: Christoval Plantin 1556. <hi rendition="#i">Weitere Aufl. Salamanca: Mathias Gast 1566</hi>.</bibl>
            <bibl>Lalande, Jérôme, <hi rendition="#i">Astronomie</hi>, 4 Bände, Paris: Desaint &amp; Saillant 1764–1781.</bibl>
            <bibl>Lamartine, Alphonse de, <hi rendition="#i">Histoire des Girondins</hi>, 8 Bände, Paris: Furne et Co., W. Coquebert 1847. <hi rendition="#i">Gleichzeitig auch in Brüssel bei Meline, Cans et Compagnie erschienen</hi>.</bibl>
            <bibl>Lambert, Aylmer Bourke/Vahl, Martin, <hi rendition="#i">A description of the genus cinchona. Comprehending the various species of vegetables from which the Peruvian and other barks of a similar quality are taken</hi>, London: B. and J. White 1797.</bibl>
            <bibl>Lambert, Johann Heinrich, <hi rendition="#i">Pyrometrie oder vom Maaße des Feuers und der Wärme</hi>, Berlin: Haude und Spener 1779.</bibl>
            <bibl>Lampadius, Wilhelm August, <hi rendition="#i">Handbuch der allgemeinen Hüttenkunde in theoretischer und practischer Hinsicht</hi>, 5 Bände, Göttingen: Heinrich Dieterich 1801–1810.</bibl>
            <bibl>Langsdorf, Johann Wilhelm/Langsdorf, Karl Christian, <hi rendition="#i">Sammlung praktischer Bemerkungen und einzelner zerstreuter Abhandlungen für Freunde der Salzwerkskunde</hi>, 3 Bände, Altenburg: Richter 1785–1796.</bibl>
            <bibl>Langsdorf, Karl Christian, <hi rendition="#i">Vollständige auf Theorie und Erfahrung gegründete Anleitung zur Salzwerkskunde</hi>, 5 Bände, Altenburg: Richter 1784–1796.</bibl>
            <bibl>Laplace, Pierre-Simon, <hi rendition="#i">Exposition du système du monde</hi>, 2 Bände, Paris: Imprimerie du Cercle-social 1796. <hi rendition="#i">5. überarb. und erw. Aufl. Paris: Bachelier 1824</hi>.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Traité de mécanique céleste</hi>, Paris: Courcier 1798–1825.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Essai philosophique sur les probabilités</hi>, Paris: Cuvier 1814. <hi rendition="#i">5. überarb. und erw. Aufl. Paris: Bachelier 1825</hi>.</bibl>
            <bibl>Laporte, Joseph de, <hi rendition="#i">El viagero universal, ó noticia del mundo antiguo y nuevo</hi>, übersetzt von Pedro Estala, 43 Bände, Madrid: Fermin Villalpando 1796–1801.</bibl>
            <bibl>Laporte, Joseph de/Hallé, [Johann Samuel?], „Extrait des Registres de la Societé Royale de Médecine“, in: <hi rendition="#i">Elémens d’histoire naturelle et de chimie</hi>, herausgegeben von Antoine-François de Fourcroy, 5. Bd., 3. Aufl., Paris: Cuchet 1789, S. 428–432.</bibl>
            <bibl>Lara, Mohammed Ben, <hi rendition="#i">De universa numerorum disciplina</hi>, altarabisch. <hi rendition="#i">Arabischer Mathematiker, vgl. Michael Casiri, Bibliotheca Arabico-hispana Escurialensis, Band 1, 1760, S. 433.</hi></bibl>
            <bibl>Larpent, Georg, <hi rendition="#i">On protection of West-India sugar</hi>, London: J. M. Richardson 1823.</bibl>
            <bibl>Larramendi, Manuel de, <hi rendition="#i">Arte de la lengua bascongada</hi>, Salamanca: Joseph Villargordo Alcaraz 1729.</bibl>
            <bibl>Lassen, Christian, <hi rendition="#i">Commentatio geographica atque historica de Pentapotamia Indica</hi>, Bonn: Eduard Weber 1827.</bibl>
            <bibl>Lastarria, Miguel de, <hi rendition="#i">Carta corografica del Virreynato de las Provincias del Rio de la Plata</hi>, s.l. 1804–1805. <hi rendition="#i">Zusammen mit einer Karte Südamerikas im dritten Band von Lastarrias „Reorganización y plan de seguridad exterior de las muy interesantes colonias orientales del río Paraguay o de la Plata“, Manuskript, 3 Bände, Biblioteca Nacional de España, Mss/13262–13264</hi><hi rendition="#i">.</hi></bibl>
            <bibl>Latreille, Pierre Andre, <hi rendition="#i">Genera crustaceorum et insectorum secundum ordinem naturalem in familias disposita, iconibus exemplisque explicata</hi>, 4 Bände, Paris: Amand König 1806–1809.</bibl>
            <bibl>Lavoisier, Antoine, <hi rendition="#i">Traité élémentaire de chimie</hi>, 2 Bände, Paris: Cuchet 1789.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Antiphlogistische Anmerkungen der Herren de Morveau, Lavoisier, de la Place, Monge, Berthollet und Fourcroy zu Kirwan’s Abhandlung über das Phlogiston</hi>, übersetzt von Friedrich Wolff, Berlin: Heinrich August Rottmann 1791.</bibl>
            <bibl>Le Cat, Claude Nicolas, <hi rendition="#i">Traité de l’existance, de la nature et des propriétés du fluide des nerfs, et principalement de son action dans le mouvement musculaire</hi>, Berlin: s.n. 1765.</bibl>
            <bibl>Le Gallois, Julien Jean César, <hi rendition="#i">Expériences sur le principe de la vie, notamment sur celui des mouvemens du coeur</hi>, Paris: D’Hautel 1812.</bibl>
            <bibl>Le Gentil de la Galaisière, Guillaume J., <hi rendition="#i">Voyage dans les mers de l’Inde, fait par ordre du roi, à l’occasion du passage de Vénus, sur le disque du Soleil, le 6 juin 1761 &amp; le 3 du même mois 1769</hi>, 2 Bände, Paris: Imprimerie Royale 1779–1781.</bibl>
            <bibl>Le Gonidec, Jean François, <hi rendition="#i">Grammaire celto-bretonne</hi>, Paris: Selbstverlag 1807.</bibl>
            <bibl>Leblond, Jean Baptiste, <hi rendition="#i">Observations sur la fièvre jaune, et sur les maladies des tropiques</hi>, Paris: Barrois 1805.</bibl>
            <bibl>Ledebour, Carl Friedrich von, <hi rendition="#i">Reise durch das Altai-Gebirge und die soongorische Kirgisen-Steppe. Auf Kosten der Kaiserlichen Universität Dorpat unternommen im Jahre 1826 in Begleitung der Herren Carl Anton Meyer und Alexander von Bunge</hi>, Berlin: G. Reimer 1829–1830.</bibl>
            <bibl>Lenz, Johann Georg, <hi rendition="#i">Mineralogisches Handbuch durch weitere Ausführung des Wernerschen Systems</hi>, Hildburghausen: Hanisch 1791.</bibl>
            <bibl>Leonhard, Carl Cäsar von, <hi rendition="#i">Charakteristik der Felsarten</hi>, 3 Bände, Heidelberg: Joseph Engelmann 1823–1824.</bibl>
            <bibl>Leonhard, Carl Cäsar von/Gmelin, Leopold, <hi rendition="#i">Nephelin in Dolerit am Kazzenbukkel</hi>, Heidelberg: Mohr und Winter 1822.</bibl>
            <bibl>Leonhard, Carl Cäsar von/Kopp, Johann Heinrich/Gärtner, Carl Ludwig, <hi rendition="#i">Propaedeutik der Mineralogie</hi>, Frankfurt a.M.: Johann Christian Hermann 1817.</bibl>
            <bibl>Lepsius, Carl Richard, <hi rendition="#i">Zwei sprachvergleichende Abhandlungen</hi>, Berlin: Ferdinand Dümmler 1836.</bibl>
            <bibl>Lequinio, Joseph Marie, <hi rendition="#i">Voyage dans le Jura</hi>, 2 Bände, Paris: Caillot, Desenne, Debray, Fuschs 1800.</bibl>
            <bibl>Leslie, John, <hi rendition="#i">Elements of geometry, geometrical analysis and plane trigonometry. With an appendix, notes and illustrations</hi>, Edinburgh: James Ballentyne and Co 1809. <hi rendition="#i">2. Aufl. Edinburgh, London 1811</hi>.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">A short account of experiments and instruments, depending on the relations of air to heat and moisture</hi>, Edinburgh: Blackwood 1813.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">The philosophy of arithmetic; exhibiting a progressive view of the theory and practice of calculation, with an enlarged table of the products of numbers under one hundred</hi>, Edinburgh: A. Constable and Co. 1817.</bibl>
            <bibl>Letronne, Jean Antoine, <hi rendition="#i">Considérations générales sur l’évaluation des monnaies grecques et romaines</hi>, Paris: Firmin Didot 1817.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Lettres édifiantes et curieuses</hi>, herausgegeben von Charles Le Gobien/et al., 60 Bände, Paris: Nicolas le Clerc et al. 1717–1783.</bibl>
            <bibl>Lewysohn, L., <hi rendition="#i">Die Zoologie des Talmuds. Eine umfasende Darstellung der rabbinischen Zoologie unter steter Vergleichung der Forschungen älterer und neuerer Schriftsteller</hi>, Frankfurt a.M.: Selbstverlag 1858.</bibl>
            <bibl>Libay, Károly Lajos, <hi rendition="#i">Aegypten. Reisebilder aus dem Orient</hi>, Wien: Libay 1857.</bibl>
            <bibl>Lichtenberg, Georg Christoph, <hi rendition="#i">Anfangsgründe der Naturlehre. Entworfen von Johann Christian Polykarp Erxleben</hi>, 6. Aufl., Göttingen: Johann Christian Dieterich 1794.</bibl>
            <bibl>Lichtenstein, Hinrich, <hi rendition="#i">Reisen im südlichen Africa in den Jahren 1803, 1804, 1805 und 1806</hi>, 2 Bände, Berlin: C. Salfeld 1811–1812.</bibl>
            <bibl>Liechtenstern, Theodor Freiherr von/Lange, Henry, <hi rendition="#i">Neuester Schul-Atlas zum Unterrichte in der Erdkunde. Nach den neuesten wissenschaftlichen Forschungen in 29 Karten (in Stahlst.)</hi>, Braunschweig: Westermann 1853. <hi rendition="#i">Erstes Ergänzungsheft 1855, zweites Ergänzungsheft 1855</hi>.</bibl>
            <bibl>Lind, James, <hi rendition="#i">An essay on diseases incidental to Europeans in hot climates with the method of preventing their fatal consequences</hi>, London: T. Becket and P. A. de Hondt 1768.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Essai sur les maladies des Européens dans les pays chauds, et les moyen d’en prévenir les suites [...] Par Jacques Lind [...] Traduit de l’anglois sur la dernière édition</hi>, übersetzt von Thion de la Chaume, 2 Bände, Paris: Théophile Barrois 1785.</bibl>
            <bibl>Lindley, John, <hi rendition="#i">The vegetable kingdom, or, the structure, classification and uses of plants</hi>, London: Bradbury &amp; Evans 1846. <hi rendition="#i">3. Aufl. 1853</hi>.</bibl>
            <bibl>Link, Heinrich Friedrich, <hi rendition="#i">Die Urwelt und das Alterthum, erläutert durch die Naturkunde</hi>, 2 Bände, Berlin: Ferdinand Dümmler 1821–1822.</bibl>
            <bibl>Linné, Carl von, <hi rendition="#i">Systema naturæ, sive regna tria naturæ systematice proposita per classes, ordines, genera, &amp; species</hi>, Leiden: Theodor Haak 1735. <hi rendition="#i">Unter dem Titel „Systema Plantarum“ hrgs. von Johann Jakob Reichard, Frankfurt a.M.: Varrentrapp Sohn und Wenner 1779–1780. Eine Neubearbeitung verfasste Johann Friedrich Gmelin, die als 13. Aufl. Leipzig: Georg Emanuel Beer 1788–1793 bezeichnet wird</hi>.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Hortus Cliffortianus. Plantas exhibens quas in hortis vivis quam siccis, Hartecampi in Hollandia coluit vir nobilissimus et generosissimus Georgius Clifford</hi>, Amsterdam: s.n. 1737.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Philosophia botanica in qua explicantur fundamentur botanica</hi>, Stockholm: Gottfried Kiesewetter 1751.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Systema vegetabilium secundum classes ordines genera species cum characteribus et differentiis</hi>, herausgegeben von Johann Andreas Murray, 14. Aufl., Göttingen: Johann Christian Dieterich 1784.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Amoenitates academicæ seu, Dissertationes variæ physicæ, medicæ, botanicæ, antehac seorsim editæ nunc collectæ et auctæ cum tabulis aeneis</hi>, herausgegeben von Johann Christian Daniel, 10 Bände, Erlangen: Johann Jakob Palm 1787–1790.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Genera plantarum</hi>, herausgegeben von Johann Christian Daniel Schreber, 2 Bände, 8. Aufl., Frankfurt a.M.: Varentrapp und Wenner 1789–1791.</bibl>
            <bibl>———, „Disquisitio de sexu plantarum ab Academia Imperiali Scientiarum Petropolitana praemio ornata an. 1760. d. 6. Septembr“, in: <hi rendition="#i">Carl von Linné: Amoenitates academicae</hi>, herausgegeben von Johann Christian Daniel Schreber, 10. Bd., Erlangen: Johann Jakob Palm 1790, S. 100–131.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Praelectiones in ordines naturales plantarum</hi>, Hamburg: Benjamin Gottlieb Hofmann 1792.</bibl>
            <bibl>Linné junior, Carl von, <hi rendition="#i">Dissertatio academica usum muscorum</hi>, Uppsala: s.n. 1766.</bibl>
            <bibl>Livius, Titus, <hi rendition="#i">Operum omnium</hi>, herausgegeben von Friedrich Andreas Stroth, 3 Bände, Gotha: Carl Wilhelm Ettinger 1784.</bibl>
            <bibl>Lobera de Avila, Luis, <hi rendition="#i">Vergel de sanidad: que por otro nombre se llamava Banquete de Cavalleros y orden de bivir</hi>, Alcala de Henares: Joan de Brocar 1542.</bibl>
            <bibl>Löfling, Peter, <hi rendition="#i">Reise, nach den spanischen Ländern in Europs und America in den Jahren 1761 bis 1756 nebst Beobachtungen und Anmerkungen über die merkwürdigsten Gewächse</hi>, herausgegeben von Carl von Linné, übersetzt von Alexander Bernhard Kölpin, Berlin und Stralsund: Gottlieb August Lange 1766.</bibl>
            <bibl>Long, Edward, <hi rendition="#i">The history of Jamaica, or, a general survey of the antient and modern state of that island</hi>, 3 Bände, London: T. Lowndes 1774.</bibl>
            <bibl>Lucas, Jean-André-Henri, <hi rendition="#i">Tableau méthodique des espèces minérales</hi>, 2 Bände, Paris: D’Hautel 1806–1813.</bibl>
            <bibl>Ludwig, Christian Friedrich, <hi rendition="#i">Scriptores neurologici minores selecti</hi>, 4. Bd., Leipzig: Friedrich Junius 1791–1795.</bibl>
            <bibl>Lyell, Charles, <hi rendition="#i">Travels in North America with geological observations on the United States, Canada and Nova Scotia</hi>, 2 Bände, London: Murray 1845.</bibl>
            <bibl>Mac-Culloch, J. R., <hi rendition="#i">A dictionary, practical, theoretical, and historical of commerce and commercial navigation</hi>, London: Longman 1834.</bibl>
            <bibl>Macdonald Kinneir, John, <hi rendition="#i">A geographical memoir of the Persian Empire, accompanied by a map</hi>, London: John Murray 1813.</bibl>
            <bibl>Macquer, Pierre Joseph, <hi rendition="#i">Chymisches Wörterbuch oder allgemeine Begriffe der Chymie nach alphabetischer Ordnung</hi>, übersetzt von Johann Gottfried Leonhardi, 6 Bände, Leipzig: M. G. Weidmanns Erben und Reich 1781–1783.</bibl>
            <bibl>Magendie, François, <hi rendition="#i">Mémoire sur le vomissement, lu à la première classe de l’Institut de France</hi>, Paris: Crochard 1813.</bibl>
            <bibl>Mahlmann, H., <hi rendition="#i">Politisch-statistische Karte vom Oesterreichischen Staate</hi>, Berlin: Reimer 1857.</bibl>
            <bibl>Maistre, Joseph Marie de, <hi rendition="#i">Les soirées de Saint-Pétersbourg, ou entretiens sur le gouvernement temporel de la providence</hi>, 2 Bände, Paris: Librairie Grecque, Latine et Française 1821.</bibl>
            <bibl>Malte-Brun, Conrad, <hi rendition="#i">Précis de la géographie universelle, ou description de toutes les parties du monde, sur un plan nouveau, d’après les grandes divisions naturelles du globe; précédée de l’histoire de la géographie chez les peuples anciens et modernes, et d’une théorie générale de la géographie mathématique, physique et politique</hi>, Paris: Fr. Buissons, Volland, Aimé-André 1810–1829.</bibl>
            <bibl>Malus, Etienne, <hi rendition="#i">Théorie de la double réfraction de la lumière dans les substances cristallisées, mémoire couronné par l’institut, dans la séance publique du 2 janvier 1810</hi>, Paris: Garnery, Baudouin 1810.</bibl>
            <bibl>Mangili, Joseph, <hi rendition="#i">De systemate nerveo hirudinis, lumbrici terrestris aliorumque vermium epistola</hi>, Ticini: Petrus Galeatius 1795.</bibl>
            <bibl>Maniao, <hi rendition="#i">Estado de la Renta de Real Hacienda de Nueva Éspaña, en un año commune del quin quenio de 1784</hi>, 1789. <hi rendition="#i">Manuskript, nicht ermittelt</hi>.</bibl>
            <bibl>Mannert, Conrad, <hi rendition="#i">De numerorum quos Arabicos vocant vera origine Pythagorica</hi>, Nürnberg: Schneider 1801.</bibl>
            <bibl>Marieta, Juan de, <hi rendition="#i">Historia ecclesiastica, y flores de santos de España. En la qual se trata de todos los santos martyres</hi>, Cuenca: Juan Masselin 1594.</bibl>
            <bibl>Marini, Gaetano, <hi rendition="#i">Iscrizioni antiche delle ville e de’ palazzi Albani</hi>, Rom: Paolo Giunchi 1785.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Gli atti e monumenti de fratelli Arvali scolpiti già in tavole di marmo</hi>, 2 Bände, Rom: Antonio Fulgoni 1795.</bibl>
            <bibl>Marsden, William, <hi rendition="#i">The history of Sumatra containing an account of the government, laws, customs, and manners of the native inhabitants, with a description of the natural productions, and a relation of the ancient political state of that island</hi>, London: Selbstverlag 1783. <hi rendition="#i">3. Aufl. 1811</hi>.</bibl>
            <bibl>Martens, Friedrich, <hi rendition="#i">Spitzbergische oder Groenlandische Reise Beschreibung gethan im Jahr 1671</hi>, Hamburg: Gittfried Schultz 1675.</bibl>
            <bibl>Martius, Ernst Wilhelm, <hi rendition="#i">Wanderungen durch einen Teil von Franken und Thüringen</hi>, Erlangen: Walthersche Buchhandlung 1795.</bibl>
            <bibl>Marzari-Pencati, Giuseppe, <hi rendition="#i">Cenni geologici e litofogici</hi>, Vicenza: Tipografia Parise 1819.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Nuevo osservatore veneziano</hi>, 1820. <hi rendition="#i">Nicht ermittelt</hi>.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Lettera geologica diretta a Giuseppe Dembsher</hi>, Vicenza: Parise 1823.</bibl>
            <bibl>Mathison, Gilbert Farquhar, <hi rendition="#i">Narrative of a visit to Brazil, Chile, Peru, and the Sandwich Islands during the years 1821 and 1822. With miscellaneous remarks on the past and present state, and political prospects of those countries</hi>, London: C. Knight 1825.</bibl>
            <bibl>Mattuschka, Heinrich Gottfried von, <hi rendition="#i">Flora Silesiaca oder Verzeichniß der in Schlesien wildwachsenden Pflanzen</hi>, 2 Bände, Breslau und Leipzig: Wilhelm Gottlieb Korn 1776–1777.</bibl>
            <bibl>Maury, Matthew Fontaine, <hi rendition="#i">Wind and current chart of the North-Pacific</hi>, Washington (D.C.): United States Hydrographical Office 1849–1856. <hi rendition="#i">Landkarte</hi>.</bibl>
            <bibl>Maximilian Prinz von Neuwied, <hi rendition="#i">Beiräge zur Naturgeschichte von Brasilien</hi>, 4 Bände, Weimar: Landes-Industrie-Comptoir 1825–1832.</bibl>
            <bibl>Mayer, Christian, <hi rendition="#i">Expositio de transitv Veneris ante discvm solis d. 23. Maii 1769</hi>, St. Petersburg: Academia Scientiarum 1769.</bibl>
            <bibl>Mayer, Johann Tobias, <hi rendition="#i">Über die Gesetze und Modifikationen des Wärmestoffs</hi>, Erlangen: Johann Jakob Palm 1791.</bibl>
            <bibl>Mayer, Tobias, <hi rendition="#i">Germaniae [...] mappa critica</hi>, Nürnberg: Homannische Erben 1750. <hi rendition="#i">Landkarte</hi>.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Opera inedita</hi>, herausgegeben von Georg Christoph Lichtenberg, Göttingen: Johann Christian Dieterich 1775.</bibl>
            <bibl>Meggens, <hi rendition="#i">Post-scriptum, du négociant universel</hi>, 1756. <hi rendition="#i">Nicht ermittelt</hi>.</bibl>
            <bibl>Mela, Pomponius, <hi rendition="#i">De orbis situ</hi>, herausgegeben von Joachim Vadian, Basel: Cratander 1522.</bibl>
            <bibl>Melograni, Giuseppe, <hi rendition="#i">Descrizione geologica e statistica di Aspromonte, e sue adiacenze</hi>, Neapel: Simoniana 1823.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Memorias de la Real Academia de la Historia</hi>, herausgegeben von Real Academia de la Historia, 14 Bände, Madrid: Sancha 1796–1910.</bibl>
            <bibl>Mendelssohn, Moses, <hi rendition="#i">Gesammelte Schriften</hi>, herausgegeben von Georg Benjamin Mendelssohn, 7 Bände, Leipzig: F. A. Brockhaus 1843–1845.</bibl>
            <bibl>Mendoza Melendez, Pedro/Garcia de Tapia, Pedro, <hi rendition="#i">Al Excellentiss. Senor Conde de Salvatierra, Virey de Mexico, sobre el beneficio descubierto por el capitan Pedro Mendoza Melendez y Pedro Garcia de Tapia</hi>, Mexiko 1643. <hi rendition="#i">Nicht ermittelt</hi>.</bibl>
            <bibl>Menonville, Thierry de, <hi rendition="#i">Traité de la culture du Nopal, et de l’éducation de la Cochenille [...] précédé d’un voyage à Guaxaca</hi>, Cap-Francais, Paris und Bordeaux: Herbault, Delalain, Bergeret 1787.</bibl>
            <bibl>Menzel, A., <hi rendition="#i">Flora Japonica</hi>, <hi rendition="#i">Manuskript, nicht ermittelt, zuletzt (1895) aus der Königlichen Bibliothek zu Berlin bekannt</hi>.</bibl>
            <bibl>Merian, Peter, <hi rendition="#i">Übersicht der Beschaffenheit der Gebirgsbildungen in den Umgebungen von Basel, mit besondrer Hinsicht auf das Juragebirge im Allgemeinen</hi>, Basel: Schweighauser 1821.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Meteorological Papers</hi>, herausgegeben von Robert Fitzroy, London: Board of Trade 1857.</bibl>
            <bibl>Meyen, Franz Julius Ferdinand, <hi rendition="#i">Reise um die Erde: ausgeführt auf dem Königlich Preussischen Seehandlungs-Schiffe Prinzess Louise, commandirt von Capitain W. Wendt, in den Jahren 1830, 1831 und 1832</hi>, 2 Bände, Berlin: Sandersche Buchhandlung 1834–1835.</bibl>
            <bibl>Meyendorff, Georg von, <hi rendition="#i">Voyage d’Orenbourg a Boukhara, fait en 1820</hi>, Paris: Dondey-Dupre 1826. <hi rendition="#i">Deutsch unter dem Titel „Reise von Orenburg nach Buchara im Jahre 1820“, übers. von Karl Hermann Scheidler, Jena: Vran 1826</hi>.</bibl>
            <bibl>Meyer, Ernst Heinrich Friedrich, <hi rendition="#i">Albertus Magnus. Ein Beitrag zur Geschichte der Botanik im dreizehnten Jahrhundert</hi>, s.l.: s.n. 1830.</bibl>
            <bibl>Michaux, Andreas, <hi rendition="#i">Flora Boreali-Americana</hi>, 2 Bände, Paris und Straßburg: Levrault 1803.</bibl>
            <bibl>Micheli, Pier Antonio, <hi rendition="#i">Catalogus plantarum Horti Caesari Florentini</hi>, Florenz: Bernardus Paperinius 1748.</bibl>
            <bibl>Miller, Edward, <hi rendition="#i">Histoire de la maladie maligne appelée fièvre jaune, en 1805, à New-York, trad. de l’anglais</hi>, übersetzt von J. D. Dupont, Paris: Selbstverlag 1806.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Report on the malignant disease at New-York in 1805</hi>, New York: Cheetham 1806.</bibl>
            <bibl>Minucius Felix, Marcus, <hi rendition="#i">Octavius</hi>, 2./3. Jh.</bibl>
            <bibl>Mitchill, Samuel Latham, <hi rendition="#i">Remarks on the gaseous oxyd of azote or of nitrogene, and on the effects it produces when generated in the stomach, inhaled into the lungs, and applied to the skin: being an attempt to ascertain the true nature of contagion, and to explain thereupon the phenomena of fever</hi>, New-York: T. and J. Swords 1795.</bibl>
            <bibl>Mitterpacher, Ludwig, <hi rendition="#i">Physikalische Erdbeschreibung</hi>, Wien: Christian Friedrich Wappler 1789.</bibl>
            <bibl>Mohs, Friedrich, <hi rendition="#i">Die Charaktere der Klassen, Ordnungen, Geschlechter und Arten, oder die Charakteristik des naturhistorischen Mineral-Systemes</hi>, Dresden: Arnold 1820. <hi rendition="#i">2., verbess. Aufl. 1821</hi>.</bibl>
            <bibl>Möllhausen, Balduin, <hi rendition="#i">Tagebuch einer Reise vom Mississippi nach den Küsten der Südsee [...] Eingeführt von Alexander von Humboldt</hi>, Leipzig: Hermann Mendelssohn 1858.</bibl>
            <bibl>Monroe, James, <hi rendition="#i">Message from the president of the United States at the commencement of the second session of the fifteenth Congress</hi>, Washington (D.C.): E. de Krafft 1818.</bibl>
            <bibl>Montaigne, Michel de, <hi rendition="#i">Journal du voyage en Italie, par la Suisse &amp; l’Allemagne en 1580 &amp; 1581</hi>, 2 Bände, Rome: Le Jay 1774.</bibl>
            <bibl>Montemayor, Jorge de, <hi rendition="#i">Los siete libros de la Diana</hi>, Mailand: Andrea de Ferrari 1559.</bibl>
            <bibl>Monticelli, Teodoro/Covelli, Nicola, <hi rendition="#i">Storia dé fenomeni del Vesuvio, avvenuti negli anni 1821, 1822 e parte del 1823</hi>, Neapel: Gabinetto 1823.</bibl>
            <bibl>Moore, Thomas, <hi rendition="#i">Illustrations of orchidaceous plants. A series of one hundred figures, chiefly selected from the Botanical register and British flower garden</hi>, London: Willis and Sotheran 1857.</bibl>
            <bibl>Moreau de Jonnès, Alexandre, <hi rendition="#i">Histoire physique des Antilles françaises; savoir: la Martinique et les îles de la Guadeloupe</hi>, Paris: Migneret 1822.</bibl>
            <bibl>Moreau, Jacob-Nicolas, <hi rendition="#i">Principes de morale, de politique et de droitz public, puisés dans l’histoire de notre monarchie, ou, Discours sur l’histoire de France</hi>, Paris: Imprimerie Royale 1777–1789.</bibl>
            <bibl>Moreno, M., <hi rendition="#i">Carta esférica del mar de las Antillas y de las costas de tierra firme desde la isla de Trinidad hasta el Golfo de Honduras</hi>, Madrid: Dirección Hidrográfica 1805. <hi rendition="#i">Landkarte</hi>.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Carta del Oceano Atlantico setentrional, con las derrotas que siguió Dn. Cristobal Colon hasta sa recalada á las primeras islas que descubrió en el nuevo mundo</hi>, Madrid: Imprenta Real 1825. <hi rendition="#i">Landkarte aus Navarettes „Coleccion de los Viages y Descubrimientos, Que Hicieron por Mar Los Españoles“, Bd. 2 (1825)</hi>.</bibl>
            <bibl>Morton, Samuel George, <hi rendition="#i">Crania Americana, or, a comparative view of the skulls of various aboriginal nations of North and South America</hi>, Philadelphia und London: Penington, Simkin, Marshall &amp; Co 1839.</bibl>
            <bibl>Moses von Choren, <hi rendition="#i">Historiæ Armeniacæ</hi>, herausgegeben von Georg Whiston/William Whiston, London: J. Whiston 1736.</bibl>
            <bibl>Movers, Franz Carl, <hi rendition="#i">Die Phönizier</hi>, 2 Bände, Bonn und Berlin: Eduard Weber, Ferdinand Dümmler 1841–1850.</bibl>
            <bibl>Müller, Johannes, <hi rendition="#i">Handbuch der Physiologie des Menschen für Vorlesungen</hi>, 2 Bände, Koblenz: J. Hölscher 1834.</bibl>
            <bibl>Müller, Karl Otfried, <hi rendition="#i">Orchomenos und die Minyer</hi>, Breslau: Josef Max 1820.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Die Dorier</hi>, Breslau: Josef Max 1824.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Die Etrusker</hi>, Breslau: Josef Max 1828.</bibl>
            <bibl>Mund, Heinrich, <hi rendition="#i">Opera omnia medico-physica, tractatibus tribus comprehensa. De aere vitali, de esculentis, de potulentis</hi>, Leiden: Peter van der Aa 1685.</bibl>
            <bibl>Muñoz, Jaun Bautista, <hi rendition="#i">Geschichte der Neuen Welt</hi>, übersetzt von Matthias Christian Sprengel, 1. Bd., Weimar: Verl. d. Industrie-Comptoirs 1795.</bibl>
            <bibl>Murr, Christoph Gottlieb von, <hi rendition="#i">Memorabilia bibliothecarum publicarum Norimbergensium et Universitatis Altdorfinae</hi>, 3 Bände, Nürnberg: Johann Hoesch 1786–1791.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Nachrichten von verschiedenen Ländern des spanischen Amerika</hi>, herausgegeben von Christoph Gottlieb von Murr, 2 Bände, Halle: Johann Christian Hendel 1809–1811.</bibl>
            <bibl>Napione, Gian Francesco Galleani, <hi rendition="#i">Del primo scopritore del continente del nuevo mondo</hi>, Florenz: Molini, Landi e Comp 1809.</bibl>
            <bibl>Nebel, Carl, <hi rendition="#i">Voyage pittoresque et archéologique dans la partie la plus intéressante du Mexique. 50 planches lithographiées avec texte explicatif</hi>, Paris: Moench &amp; Gau 1836.</bibl>
            <bibl>Necker, Noël Martin Joseph de, <hi rendition="#i">Deliciae Gallo-Belgicae silvestris, seu tractatus generalis plantarum Gallo-Belgicarum ad genera relatarum</hi>, 2 Bände, Argentoratum [Straßburg]: Jacob Franciscus Leroux 1768.</bibl>
            <bibl>Newton, <hi rendition="#i">Philosophiæ naturalis principia mathematica</hi>, London: Joseph Streater 1687.</bibl>
            <bibl>Nicomachus von Gerasa, <hi rendition="#i">Theologumena arithmeticae ad rarissmum exemplum Parisiense emendatius descripta. Accedit Nicomachi Gerasini institutio arithmetica</hi>, herausgegeben von Friedrich Ast, Leipzig: Weidmann 1817.</bibl>
            <bibl>Niebuhr, Barthold Georg, „Ueber die Geographie Herodots“, in: <hi rendition="#i">Abhandlungen der Königlichen Preußischen Akademie der Wissenschaften zu Berlin 1812–1813</hi>, Berlin: Realschulbuchhandlung 1816, S. 209–224.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Kleine historische und philologische Schriften</hi>, Bonn: Eduard Weber 1828–1843.</bibl>
            <bibl>Nose, Karl Wilhelm, <hi rendition="#i">Niederrheinische Reise</hi>, 3 Bände, Frankfurt a.M.: Gebhard und Körber 1789–1791.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Beyträge zu den Vorstellungsarten über vulkanische Gegenstände</hi>, Frankfurt a.M.: Gebhard und Körber 1793.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Nouveau dictionnaire d’histoire naturelle</hi>, herausgegeben von Une Société de Naturalistes, 36 Bände, Nouvelle Édition, Paris: Deterville 1816–1819.</bibl>
            <bibl>Nuix, Juan, <hi rendition="#i">Reflexiones imparciales sobre la humanidad de los Españoles en las Indias [...] escritas en italiano [...] y traducidas con algunas notas</hi>, übersetzt von Pedro Varela y Ulloa, Madrid: Joachin Ibarra 1782.</bibl>
            <bibl>Oeynhausen, Carl von, <hi rendition="#i">Vesuch einer geognostischen Beschreibung von Oberschlesien und den nächst angrenzenden Gegenden von Polen, Galizien und Östreichisch-Schlesien</hi>, Essen: G. D. Bädeker 1822.</bibl>
            <bibl>Olivier, Guillaume Antoine, <hi rendition="#i">Encyclopédie méthodique. Histoire naturelle. Insectes</hi>, Paris: Panckoucke 1789–1792.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Entomologie, ou histoire naturelle des insects [...]. Coléoptéres</hi>, 8 Bände, Paris: Imprimerie de Baudouin 1789–1808.</bibl>
            <bibl>Oltmanns, Jabbo, <hi rendition="#i">Untersuchungen über die Geographie des Neuen Continents. Gegründet auf die astronomischen Beobachtungen und barometrischen Messungen Alexander’s von Humboldt und anderen Reisenden</hi>, Paris: Schoell 1810.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Untersuchungen über die Geographie Amerika’s südwärts vom Aequator, vorzugsweise gegründet auf die Beobachtungen des Don Alexandre Malaspina</hi>, Berlin: Druckerei der Königlichen Akademie der Wissenschaften 1830.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Astronomische und Hypsometrische Grundlagen der Erdbeschreibung oder Untersuchung und Sammlung von Orts-Bestimmungen nach theils gedruckten, theils ungedruckten, von Alexander von Humboldt gelieferten Materialien</hi>, 1. Bd., Stuttgart und Tübingen: J. G. Cotta 1831.</bibl>
            <bibl>Omalius d’Halloy, J. J. d’, <hi rendition="#i">Mémoires pour servir à la description géologique des Pays-Bas, de la France et de quelques contrées voisines</hi>, Namur: D. Gerard 1828.</bibl>
            <bibl>Onomakritus, <hi rendition="#i">siehe Theophrastos von Eresos</hi>.</bibl>
            <bibl>Orbigny, Alcide Dessalines d’, <hi rendition="#i">L’homme américain considéré sous ses rapports physiologiques et moraux de l’Amérique méridionale</hi>, 2 Bände, Paris: Pitois-Levrault 1839.</bibl>
            <bibl>Ordonez Montalvo, Juan Jose, <hi rendition="#i">Arte ó Nuevo modo de beneficiar los metales de oro y plata, y de plata con ley de oro, por azogue</hi>, Mexiko: Biblioteca mexicana 1758.</bibl>
            <bibl>Origenes, <hi rendition="#i">Origenis philocalia, philosophumena</hi>, herausgegeben von Charles de La Rue/Carl Heinrich Eduard Lommatzsch, Berlin: Haude und Spener 1848.</bibl>
            <bibl>Ortiz, Tadeo, <hi rendition="#i">Resultado del reconocimiento hecho des ystmo da Tehuantepec en 1825 per order del Supremo Govierno</hi>, <hi rendition="#i">Manuskript, nicht ermittelt</hi>.</bibl>
            <bibl>Ouder-Meulen, Cornelis van der, <hi rendition="#i">Recherches sur le commerce ou idées rélatives aus intérets des différens peuple de l’Europe</hi>, 2 Bände, Amsterdam: Marc-Michel Rey, S. N. van Vlissingue 1778–1784.</bibl>
            <bibl>Oviedo, Gonzalo Fernández de, <hi rendition="#i">Sumario de la natural historia de las Indias</hi>, Toledo: Selbstverlag 1526.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Historia general y natural de las Indias occidentales, islas y tierra firme del Mar Oceano</hi>, Sevilla: Cromberger 1535. <hi rendition="#i">Durch Jean Poleur ins Französische übersetzt unter dem Titel „L’histoire naturelle et generalle des Indes, isles et Terre ferme de la grand mer oceane“, Paris: Michel de Vascosan 1556</hi>.</bibl>
            <bibl>Owen, William, <hi rendition="#i">A dictionary of the Welsh language explained in English, with numerous illustrations, from the literary remains and from the living speech of the Cymry</hi>, 2 Bände, London: E. Williams 1803.</bibl>
            <bibl>Page, Pierre François, <hi rendition="#i">Traité d’économie politique et de commerce des colonies</hi>, Paris: Brochot pére et compagnie 1801.</bibl>
            <bibl>Palassou, Pierre Bernard, <hi rendition="#i">Essai sur la minéralogie des Mont-Pyrénées; suivi d’un catalogue des plantes observèes dans cette chaîne de montagnes</hi>, Paris: Didot, Alex. Jombert jeune, Esprit 1781.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Supplément aux mémoires pour servir à l’histoire naturelle des Pyrénées, et des pays adjacens</hi>, Pau: A. Vignancour 1821.</bibl>
            <bibl>Pallas, Peter Simon, <hi rendition="#i">Reise durch verschiedene Provinzen des Russischen Reichs</hi>, 3 Bände, St. Petersburg: Kayserliche Akademie der Wissenschaften 1771–1776.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Nordische Beyträge zur physikalischen und geographischen Erd- und Völkerbeschreibung, Naturgeschichte und Ökonomie</hi>, 4 Bände, St. Petersburg und Leipzig: Johann Zacharias Logan 1781–1783.</bibl>
            <bibl>Pansner, Johann Heinrich Lorenz, <hi rendition="#i">[Karte von Zentralasien]</hi>, 1816. <hi rendition="#i">Nicht ermittelt</hi>.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Höhen der Oerter über der Meeresfläche im eüropäischen und asiatischen Rußland, aus Barometer-Beobachtungen, die während der Reise mit der Russischen Gesandtschaft nach China in den Jahren 1805–1807, so wie auf einigen spätern Reisen im Russischen Reiche angestellt wurden</hi>, Berlin: Reimer 1836.</bibl>
            <bibl>Parrot, Friedrich, <hi rendition="#i">Reise zum Ararat</hi>, 2 Bände, Berlin: Haude und Spener 1834.</bibl>
            <bibl>Parry, William Edward, <hi rendition="#i">Journal of the voyages for the discovery of a North-West Passage and of an attempt to reach the North-Pole</hi>, 3 Bände, London: Murray 1821–1828.</bibl>
            <bibl>Parson, <hi rendition="#i">Survey of Caledonia Harbour and Port Escoces</hi>, Hydrographic-office 1854. <hi rendition="#i">Nicht ermittelt</hi>.</bibl>
            <bibl>Paulinus a Sancto Bartholomaeo, <hi rendition="#i">Systema Brahmanicum liturgicum mythologicum civile ex monumentis Indicis musei Borgiani Velitris</hi>, Rom: Antonio Fulgoni 1791.</bibl>
            <bibl>Pauw, Cornelius de, <hi rendition="#i">Recherches philosophiques sur les Américains ou mémoires intéressants pour servir à l’histoire de l’espèce humaine</hi>, 3 Bände, London: s.n. 1771.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Recherches philosophiques sur les Egyptiens et les Chinois</hi>, 2 Bände, Berlin: G. J. Decker 1773.</bibl>
            <bibl>Pentland, <hi rendition="#i">The Laguna of Titicaca and the valleys of Yukai, Collao and Desaguadero in Peru and Bolivia from geodesic and astronomic observations made in the years of 1827 and 1828, 1837 and 1838. British Admirality Chart, No 1268</hi>, London: Hydrographic Office 1848. <hi rendition="#i">Landkarte</hi>.</bibl>
            <bibl>Pérouse, Jean-François de La, <hi rendition="#i">Voyage de La Pérouse autour du monde</hi>, 5 Bände, Paris: Plassan 1798.</bibl>
            <bibl>Perrottet, George/Richard, Achille/Guillemin, Jean Baptiste Antoine, <hi rendition="#i">Flore de la Sénégambie</hi>, 8 Bände, Paris: Treuttel et Würtz 1831.</bibl>
            <bibl>Petermann, August, <hi rendition="#i">A chart of Arctic regions showing the recent discoveries and illustrating Dr. Sutherlands account of a voyage performed by an expedition under the command of Capitain Penny in search of Sir John Franklin</hi>, London 1850–1851. <hi rendition="#i">Nicht ermittelt</hi>.</bibl>
            <bibl>Peuchet, Jacques, <hi rendition="#i">Statistique élémentaire de la France</hi>, Paris: Gilbert et Compagnie 1805.</bibl>
            <bibl>Peuchet, Jacques/Chanlaire, P.-G., <hi rendition="#i">Description topographique et statistique de la France</hi>, 3 Bände, Paris: P.-G. Chanlaire 1810–1811.</bibl>
            <bibl>Pfaff, C. H., <hi rendition="#i">Über thierische Elektricität und Reizbarkeit</hi>, Leipzig: Siegfried Lebrecht Crusius 1795.</bibl>
            <bibl>Pfefferkorn, Karl, <hi rendition="#i">Die Kolonien der Altgriechen</hi>, Königsberg i.d. Neumark: Windolff &amp; Striese 1838.</bibl>
            <bibl>Pfeffinger, Johann, <hi rendition="#i">De structura nervorum</hi>, Straßburg: s.n. 1782.</bibl>
            <bibl>Phillips, William, <hi rendition="#i">An elementary introduction to the knowledge of mineralogy</hi>, 3. Aufl., London: W. Phillips 1823.</bibl>
            <bibl>Pictet, Charles, <hi rendition="#i">Tableau de la situation actuelle des Etats-Unis d’Amerique, d’après Jedidiah Morse et les meilleurs auteurs américains</hi>, 2 Bände, Paris: Du Pont 1795.</bibl>
            <bibl>Pictet, Marc-Auguste, <hi rendition="#i">Versuch über das Feuer</hi>, Tübingen: J. G. Cotta 1790.</bibl>
            <bibl>Piedrahita, Lucas Fernandez, <hi rendition="#i">Historia general de las conquistas del Nuevo Reyno de Granada</hi>, Madrid: s.n. 1688.</bibl>
            <bibl>Pigafetta, Antonio, <hi rendition="#i">Primo viaggio intorno al globo terracqueo [...] Magaglianes negli anni 1519–22</hi>, herausgegeben von Carlo Amoretti, Mailand: Galeazzi 1800. <hi rendition="#i">Deutsche Ausgabe dieses um 1524 verfassten und erst 1800 von Amoretti wiedergefundenen vollständigen Manuskripts mit Pigafettas Reisebericht unter dem Titel „Anton Pigafetta’s Beschreibung der von Magellan unternommenen ersten Reise um die Welt“, Gotha: Perthes 1801</hi>.</bibl>
            <bibl>Pilati, Carlo Antonio, <hi rendition="#i">Di una riforma d’Italia ossia, dei mezzi di riformare i piu cattivi costumi, e le piu perniciose leggi d’Italia</hi>, Villafranca: s.n. 1767.</bibl>
            <bibl>Pindar, <hi rendition="#i">Carmina</hi>, 5. Jh. v. Chr.</bibl>
            <bibl>Pinel, Philippe, <hi rendition="#i">Nosographie philosophique, ou la méthode de l’analyse appliquée à la médecine</hi>, 3. Aufl., Paris: J. A. Brosson 1807.</bibl>
            <bibl>Pinzoni, Vincentianus, <hi rendition="#i">[Pinzoni navigatio]</hi>, <hi rendition="#i">siehe Grynaeus, Novus orbis</hi>.</bibl>
            <bibl>Pitkin, Timothy, <hi rendition="#i">A statistical view of the commerce of the United States of America</hi>, Hartford: Charles Hosmer 1816.</bibl>
            <bibl>Planudes, Maximos, <hi rendition="#i">Arithmoi indikoi [Über die Rechenkunst der Inder]</hi>, 13./14. Jh.</bibl>
            <bibl>Plenck, Joseph Jakob, <hi rendition="#i">Physiologie und Pathologie der Pflanzen</hi>, Wien: Christian Friedrich Wappler 1795.</bibl>
            <bibl>Plinius, <hi rendition="#i">Naturalis historia</hi>, 1. Jh. <hi rendition="#i">Von den über fünfhundert neuzeitlichen Gesamt- und Auswahlausgaben der Naturgeschichte des Plinius befanden sich in Humboldts Nachlass die von Dalecampius und Gelenius, London 1587; von Sillig, Leipzig 1831–1836, Dresden 1848, Dresden 1849, Hamburg und Gotha 1853–1855; von Strack, Bremen 1853–1855 (vgl. Stevens, The Humboldt Library, S. 562f.)</hi>.</bibl>
            <bibl>Plüer, Carl Christoph, <hi rendition="#i">M. C. C. Plüer’s [...] Reisen durch Spanien, aus dessen Handschriften</hi>, herausgegeben von Christoph Daniel Ebeling, Leipzig: Weygand 1777.</bibl>
            <bibl>Plutarch, <hi rendition="#i">Plutarchu Chaironeos Ta sozomena panta. Plutarchi Chaeronensis quae exstant omnia</hi>, herausgegeben von Wilhelm Xylander, übersetzt von Hermann Cruser, Frankfurt a.M.: Daniel und David Aubry, Clemens Schleich 1620. <hi rendition="#i">Weitere Auflage Paris: Typis regiis 1624</hi>.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Plutarchi quae supersunt omnia, graece et latine</hi>, herausgegeben von Johann Jakob Reiske, 12. Bd., Leipzig: Weidmann 1774–1782.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Oeuvres de Plutarque</hi>, übersetzt von Jacques Amyot, 26 Bände, Paris: Cussac 1801–1805.</bibl>
            <bibl>Poinsett, Joel Roberts, <hi rendition="#i">Notes on Mexico, made in the autumn of 1822</hi>, Philadelphia: H. C. Carey, L. Lea 1824.</bibl>
            <bibl>Poisson, Siméon Denis, <hi rendition="#i">Nouvelle théorie de l’action capillaire</hi>, Paris: Bachelier Pére et Fils 1831.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Théorie mathématique de la chaleur</hi>, 2 Bände, Paris: Bachelier 1835–1837.</bibl>
            <bibl>Polo, Marco, <hi rendition="#i">Il Milione di Messer Marco Polo</hi>, herausgegeben von Gio. Batt. Balbelli Boni, 2 Bände, Florenz: Giuseppe Pagani 1827.</bibl>
            <bibl>Pombo, Jose Ignacio de, <hi rendition="#i">Noticias varias sobre las quinas oficinales</hi>, Carthagène des Indes: Manuel González Pujol 1814.</bibl>
            <bibl>Pons, François Raymond Joseph de, <hi rendition="#i">Voyage à la partie orientale de la terre firme dans l’Amérique méridionde</hi>, 3 Bände, Paris: Buisson 1806.</bibl>
            <bibl>Potocki, Jean, <hi rendition="#i">Voyage dans les steppes d’Astrakhan et du Caucase</hi>, 4 Bände, Paris: Merlin 1829.</bibl>
            <bibl>Pott, August Friedrich, <hi rendition="#i">Etymologische Forschungen auf dem Gebiet der Indo-Germanischen Sprachen mit besonderem Bezug auf die Lautumwandlung im Sanskrit, Griechischen, Lateinischen, Littauischen und Gothischen</hi>, 2 Bände, Lemgo: Meyer 1833–1836.</bibl>
            <bibl>Pouillet, Claude Servais Mathias, <hi rendition="#i">Éléments de physique expérimentale et de météorologie</hi>, 2 Bände, Paris: Béchet Jeune 1827–1830.</bibl>
            <bibl>Powell, John, <hi rendition="#i">Statistical illustrations of the territorial extent and population, commerce taxation, consumption, insolvency, pauperism, and crime, of the British Empire</hi>, London: J. Miller 1825.</bibl>
            <bibl>Prescott, William Hickling, <hi rendition="#i">History of the conquest of Mexico, with a preliminary view of the ancient mexican civilization, and the life of the conqueror, Hernando Cortés</hi>, 3 Bände, London: Richard Bentley 1844.</bibl>
            <bibl>Prevost, Pierre, <hi rendition="#i">Du calorique rayonnant</hi>, Paris und Genf: J. J. Paschod 1809.</bibl>
            <bibl>Prichard, James Cowles, <hi rendition="#i">Naturgeschichte des Menschengeschlechts. Nach der 3. Auflage des englischen Originals mit Anmerkungen und Zusätzen</hi>, herausgegeben von Rudolph Wagner, 5 Bände, Leipzig: Leopold Voß 1840–1848.</bibl>
            <bibl>Priestley, Joseph, <hi rendition="#i">Experiments and observations on different kinds of air</hi>, 6 Bände, London und Birmingham: J. Johnson 1774–1786. <hi rendition="#i">2. Aufl. in 3 Bänden Birmingham 1790</hi>.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Versuche und Beobachtungen über verschiedene Gattungen der Luft</hi>, 3 Bände, Wien und Leipzig: Rudolph Gräffer 1778–1780.</bibl>
            <bibl>Prochaska, Georg, <hi rendition="#i">Adnotationvm academicarvm</hi>, 4 Bände, Prag: Wolfgang Gerle 1780–1784.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Operum minorum anatomici physiologici et pathologici argumenti</hi>, 2 Bände, Wien: Wappler und Beck 1800.</bibl>
            <bibl>Prony, Riche, <hi rendition="#i">Nouvelle architecture hydraulique</hi>, 2 Bände, Paris: Didot 1790–1796.</bibl>
            <bibl>Ptolemäus, Claudius, <hi rendition="#i">Cosmographia</hi>, herausgegeben von Philippus Beroaldus/Hieronymus Manfredus/Petrus Bonus Advogarius/Galeottus Martius/Cola Montanus, übersetzt von Jacobus Angelus de Scarperia, Bologna: Dominicus de Lapis 1462.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Cosmographia</hi>, herausgegeben von Angelus Vadius, übersetzt von Jacobus Angelus, Vicenza: Hermannus Liechtensein 1475.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Cosmographia</hi>, herausgegeben von Domitius Calderinus, übersetzt von Jacobus Angelus, Rome: Arnoldus Buckinck 1478.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Cosmographia</hi>, herausgegeben von Nicolaus Germanus, übersetzt von Jacobus Angelus de Scarperia, Ulm: Lienhart Holle 1482.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Cosmographia</hi>, herausgegeben von Justus Albano de Venetiis, übersetzt von Jacobus Angelus de Scarperia, Ulm: Johann Reger 1486.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Viri Allexandrini geographiae</hi>, Rom: Petrus de Turre 1490.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Geographia</hi>, herausgegeben von Marco Beneventano/Joanne Cota, übersetzt von Jacobus Angelus de Scarperia, Rom: Bernardinus Venetus de Vitalibus 1507. <hi rendition="#i">Weitere Ausgabe 1508</hi>.</bibl>
            <bibl>Pugnet, Jean François Xavier, <hi rendition="#i">Mémoires sur les fièvres de mauvais caractère du Levant et des Antilles, avec un aperçu physique et médical du Sayd, et un essai sur la topographie de Sainte-Lucie</hi>, Lyon und Paris: Reymann et comp., Brunot, Perisse 1804.</bibl>
            <bibl>Purdy, John, <hi rendition="#i">The Colombian navigator, or, sailing directory for the American coasts and the West-Indies</hi>, 2 Bände, London: R. H. Laurie 1823–1824.</bibl>
            <bibl>Pursh, Frederick, <hi rendition="#i">Flora Americæ septentrionalis</hi>, 2 Bände, London: White, Cochrane, and Co 1814.</bibl>
            <bibl>Raidel, Georg Martin, <hi rendition="#i">Commentatio critico-literaria de Claudii Ptolemaei Geographia</hi>, Nürnberg: Felsecker 1737.</bibl>
            <bibl>Ramond, Louis-François, <hi rendition="#i">Voyage au sommet du Mont-Perdu</hi>, Paris: Belin 1801.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Mémoire sur le nivellement barométrique des Monts-Dores et des Mont-Domes</hi>, Paris: s.n. 1815.</bibl>
            <bibl>Ramusio, Giovan Battista, <hi rendition="#i">Delle navigationi et viaggi</hi>, 2 Bände, Venedig: Lucantonio Giunti 1550–1559.</bibl>
            <bibl>Ranke, Leopold von, <hi rendition="#i">Fürsten und Völker von Süd-Europa im sechszehnten und siebzehnten Jahrhundert vornehmlich aus ungedruckten Gesandschaftsberichten</hi>, 4 Bände, Hamburg und Berlin: Friedrich Perthes, Duncker und Humblot 1827–1836.</bibl>
            <bibl>Raoul-Rochette, Dériré, <hi rendition="#i">Histoire critique de l’établissement des colonies grecques</hi>, 4 Bände, Paris: Treuttel et Würtz 1815.</bibl>
            <bibl>Rasori, Giovanni/Deho, Peter/Frank, Joseph, <hi rendition="#i">Geschichte der Brownischen Lehre in drey Aufsätzen. 1. Rede über die Brownische Lehre von Rasori. 2. Ueber die Viehseuche von Deho. 3. Ueber die Brownische Lehre von Frank</hi>, übersetzt von Melchior Adam Weikard, Frankfurt a.M.: Andreä 1796.</bibl>
            <bibl>Raumer, Karl von, <hi rendition="#i">Geognostische Fragmente</hi>, Nürnberg: Johann Leonhard Schrag 1811.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Der Granit des Riesengebirges und die ihn umgebenden Gebirgs-Familien. Eine geognostische Skizze</hi>, Berlin: Realschulbuchhandlung 1813.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Das Gebirge Nieder-Schlesiens, der Grafschaft Glatz und eines Theils von Böhmen und der Ober-Lausitz, geognostisch dargestellt</hi>, Berlin: G. Reimer 1819.</bibl>
            <bibl>Raumer, Karl von/Engelhardt, Moritz von, <hi rendition="#i">Geognostische Versuche</hi>, Berlin: Realschulbuchhandlung 1815.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Recueil de mémoires sur différens manuscrits grecs de la bibliothèque impériale de France</hi>, herausgegeben von Karl Benedikt Hase, 3 Bände, Paris: Imprimerie Impériale 1810.</bibl>
            <bibl>Redhead, Joseph, <hi rendition="#i">Memorial (or Essay) on the progressive dilatation of the air of the atmosphere</hi>, Buenos Aires 1819. <hi rendition="#i">Titel rekonstruiert, Sprache (en oder spa) unklar.</hi></bibl>
            <bibl>Reich, Ferdinand, <hi rendition="#i">Beobachtungen über die Temperatur des Gesteins in verschiedenen Tiefen in den Gruben des Sächsischen Erzgebirges in den Jahren 1830 bis 1832</hi>, Freiberg: J. G. Engelhardt 1834.</bibl>
            <bibl>Reisch, Gregor, <hi rendition="#i">Margarita philosophica</hi>, Freiburg i.B.: Johann Schott 1503. <hi rendition="#i">Weitere Ausgaben Straßburg: Johann Grüniger 1504, Freiburg i.B.: Johann Schott 1504, Basel: Michael Furter und Johann Schott 1508. Ausgabe unter dem Titel „Margarita Philosophica Nova“, Straßburg: Johann Grüniger 1512 nicht durch Reisch autorisiert.</hi></bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Relación del ultimo viaje al estrecho de Magallanes de la fragata de S. M. Santa María de la Cabeza en los anos de 1785 y 1786</hi>, 2 Bände, Madrid: Ibarra, Hijos y Compania 1788–1793.</bibl>
            <bibl>Remesal, Antonio de, <hi rendition="#i">De la historia de la provincia de San Vicente de Chiapa, y Guatemala, de la Orden de nuestro glorioso Padre Santo Domingo</hi>, Madrid: Franciso de Angulo 1619.</bibl>
            <bibl>Rennell, James, <hi rendition="#i">An investigation of the currents of the Atlantic Ocean and of those which prevail between the Indian and the Atlantic</hi>, London: J. G. &amp; F. Rivington 1832.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Report of a committee of the Liverpool East India Association</hi>, herausgegeben von Liverpool East India Association, Liverpool: Printed for the Association by James Smith 1822.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Report of the British twenty-sixth meeting of the British Association for the Advancement of Science; held at Cheltenham in august 1856</hi>, herausgegeben von British Association for the Advancement of Science, London: John Murray 1857.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Report of the president and council of the Royal Society on the instructions to be prepared for the scientific expedition to the Antarctic regions</hi>, London: Richard and John Taylor 1839.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Report, together with minutes of evidence, and accounts, from the select committee on the high price of gold bullion. [Ordered, by the House of Commons, to be printed, 8 June 1810.]</hi>, herausgegeben von Bullion Commitee, London: J. Johnson and co., J. Ridgway 1810.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Representacion al rey de 10 de julio de 1799</hi>, 1799. <hi rendition="#i">Manuskript, nicht ermittelt</hi>.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Representation de los ricinos de Valladolid al excellentisimo Senor Virey en fecha del 24 octubre del ano 1805</hi>, 1805. <hi rendition="#i">Manuskript, nicht ermittelt</hi>.</bibl>
            <bibl>Restrepo, José Manuel, <hi rendition="#i">Republica de Colombia. Memoria que el secretario de estado y del despacho del interior, presento al congreso de Colombia</hi>, Bogota: Espinosa 1823.</bibl>
            <bibl>Reuss, August Emanuel von, <hi rendition="#i">Geognostische Skizzen aus Böhmen</hi>, 2 Bände, Prag, Leitmeritz und Teplitz: Medau 1840–1844.</bibl>
            <bibl>Reuß, Franz Ambros, <hi rendition="#i">Orographie des nordöstlichen Mittelgebirges in Böhmen. Ein Beitrag zur Beantwortung der Frage: Ist der Basalt vulkanisch, oder nicht?</hi>, Dresden: Walther 1790.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Mineralogische Geographie von Böhmen</hi>, 2 Bände, Dresden: Waltherische Hofbuchhandlung 1793–1797.</bibl>
            <bibl>Reynaud, Jean, <hi rendition="#i">Terre et Ciel</hi>, Paris: Furne 1854.</bibl>
            <bibl>Ribero, Diego, <hi rendition="#i">Carta universal en que se contierne todo lo que del mundo se ha descubierto fasta agora hizola Diego Ribero cosmographo de Su magestad</hi>, Sevilla: s.n. 1529. <hi rendition="#i">Landkarte</hi>.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Charte von Amerika aus der ältesten noch unedirten Weltcharte des Diego Ribero, Cosmographs Karls V. vom Jahr 1529 ausgehoben und nach dem handschriftlichen Originals in gleicher Größe gezeichnet</hi>, Weimar: Industrie-Comptoir 1793. <hi rendition="#i">Landkarte</hi>.</bibl>
            <bibl>Richardson, John/Wilkins, Charles, <hi rendition="#i">Dictionary, Persian, Arabic, and English; with a dissertation on the languages, literature, and manners of eastern nations</hi>, 2 Bände, A new edition [...] by C. W., London: Richardson et al. 1806–1810.</bibl>
            <bibl>Richter, August Gottlieb, <hi rendition="#i">Medicinische und chirurgische Bemerkungen vorzüglich im öffentlichen akademischen Hospitale gesammlet</hi>, 1. Bd., Göttingen: Johann Christian Dieterich 1793.</bibl>
            <bibl>Richthofen, Emil Karl Heinrich Freiherr von, <hi rendition="#i">Die äußeren und inneren politischen Zustände der Republik Mexico seit der Unabhängigkeit bis auf die neueste Zeit</hi>, Berlin: Decker 1854. <hi rendition="#i">Alter Druck mit neuem Titelblatt und neuer Vorrede Berlin: Wilhelm Hertz 1859</hi>.</bibl>
            <bibl>Rio, Antonio del, <hi rendition="#i">Description of the ruins of an ancient city, discovered near Palenque in the Kingdom of Guatemala</hi>, London: Henry Berthoud 1822.</bibl>
            <bibl>Ripke, Christian Philipp, <hi rendition="#i">Dissertation selemnis historico-litteraria de meritis Hamburgensium in historiam naturalem</hi>, Hamburg: C. W. Meyn 1791.</bibl>
            <bibl>Ritter, Carl, <hi rendition="#i">Die Erdkunde im Verhältniß zur Natur und zur Geschichte des Menschen, oder allgemeine, vergleichende Geographie, als sichere Grundlage des Studiums und Unterrichts in physikalischen und historischen Wissenschaften</hi>, 18 Bände, Berlin: G. Reimer 1817–1859.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Die Erdkunde von Asien</hi>, 17 Bände, Berlin: G. Reimer 1832–1859.</bibl>
            <bibl>Robertson, William, <hi rendition="#i">Historia de la América</hi>, übersetzt von Bernardino de Amati, 4 Bände, Burdeos: Pedro Beaume 1827.</bibl>
            <bibl>Rochefort, César de, <hi rendition="#i">Histoire naturelle et morale des îles Antilles de l’Amérique</hi>, Rotterdam: Arnout Leers 1658.</bibl>
            <bibl>Rodet, D. L., <hi rendition="#i">Du commerce extérieur et de la question d’un entrepôt à Paris</hi>, Paris: Renard 1825.</bibl>
            <bibl>Röhl, Lambert Heinrich, <hi rendition="#i">Einleitung in die astronomischen Wissenschaften</hi>, 2 Bände, Greifswald: Anton Ferdinand Röse 1768–1779.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Kleine mathematische Abhandlungen</hi>, Greifswald: Anton Ferdinand Röse 1790.</bibl>
            <bibl>Roland de la Platière, Jean-Marie, <hi rendition="#i">L’art du fabricant de velours de cotton</hi>, 2 Bände, Paris: Moutard et al. 1780.</bibl>
            <bibl>Romé de l’Isle, Jean-Baptiste Louis, <hi rendition="#i">Essai de cristallographie, ou Description des figures géometriques, propres à différens corps du regne minéral, connus vulgairement sous le nom de cristaux</hi>, Paris: Didot jeune, Knapen &amp; Delaquette 1772. <hi rendition="#i">Zweite Aufl. unter dem Titel Cristallographie, ou description des formes propres à tous les corps du regne minéral in 4. Bänden 1783</hi>.</bibl>
            <bibl>Rose, Gustav, <hi rendition="#i">Mineralogisch-geognostische Reise nach dem Ural, dem Altai und dem Kaspischen Meere</hi>, 2 Bände, Berlin: Sandersche Buchhandlung 1837–1842.</bibl>
            <bibl>Ross, James Clark, <hi rendition="#i">Voyage of discovery and research in the southern and Antarctic regions, during the years 1839–43</hi>, 2 Bände, London: John Murray 1847.</bibl>
            <bibl>Rossi y Rubi, Jose, <hi rendition="#i">Bosquejo hidrométrico del espacio que media entre los estremos de la provincia de Suchiltepeques y la capital de Guatemala, para dar una idea del nuevo camino abierto y costeado por D. Jose Rossi y Rubi, alcalde mayor de dicha provincia, de orden superior, año de 1800</hi>, 1800. <hi rendition="#i">Manuskript, British Library, Map Collections, St Pancras Reading Rooms, Additional MS. 17,650.f</hi>.</bibl>
            <bibl>Rößler, Balthasar, <hi rendition="#i">Speculum metallurgiæ politissimum. Oder: Hell-polierter Berg-Bau-Spiegel</hi>, Dresden: Johann Jacob Winckler 1700.</bibl>
            <bibl>Rousseau, Jean Jacques, <hi rendition="#i">Émile ou de l’éducation</hi>, 4 Bände, Amsterdam: Jean Neaulme 1762.</bibl>
            <bibl>Ruiz López, Hipólito/Pavón, José, <hi rendition="#i">Flora Peruviana, et Chilensis, sive Descriptiones, et icones plantarum Peruvianarum, et Chilensium, secundum systema Linnaeanum digestae</hi>, 3 Bände, s.l.: Gabriel de Sancha 1798–1802.</bibl>
            <bibl>Rumphius, Georg Eberhard, <hi rendition="#i">Herbarium amboinense</hi>, übers. V. Johannes Burmann, 6 Bände, Amsterdam, Den Haag und Utrecht: Fransciscum Changuion et al. 1741–1755.</bibl>
            <bibl>Rush, Benjamin, <hi rendition="#i">Relación de la calentura biliosa remitente amarilla, que se manifestó en Filadelfia en el año de 1793</hi>, übers. V. Ignacio María Ruiz de Luzuriaga, 2 Bände, Madrid: Imprenta Real 1804.</bibl>
            <bibl>Ruysch, Johannes, <hi rendition="#i">[Weltkarte]</hi>, Rom: Venetus et al. 1507–1508. <hi rendition="#i">Landkarte aus den Ausgaben von Ptolemäus’ „Geographia“, die in den Jahren 1507 und 1508 in Rom aufgelegt wurden</hi>.</bibl>
            <bibl>Sabine, Edward, <hi rendition="#i">An account of experiments to determin the figure of the earth, by means of the pendulum vibrating seconds in different latitudes</hi>, London: John Murray 1825.</bibl>
            <bibl>Sachs, Michael, <hi rendition="#i">Die religiöse Poesie der Juden in Spanien</hi>, Berlin: Veit und Comp. 1845.</bibl>
            <bibl>Sacy, Silvestre de, <hi rendition="#i">Mémoires sur divers antiquités de la Perse, et sur les médailles des rois de la dynastie des Sassanides</hi>, Paris: Imprimerie National Exécutive du Louvre 1793.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Grammaire arabe, à l’usage des élèves de l’école spéciale des langues orientales vivantes</hi>, Paris: Imprimerie Impériale 1810.</bibl>
            <bibl>Saint-Hilaire, Auguste de, <hi rendition="#i">Histoire des plantes les plus remarquables du Brésil et du Paraguay comprenant leur description et des dissertations sur leurs rapports, leurs usages etc.</hi>, 4 Bände, Paris: Belin 1824.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Lecons de botanique comprenant principalement la morphologie vegetale</hi>, Paris: P.-J. Loss 1840.</bibl>
            <bibl>Saint-Hilaire, Auguste de/Jussieu, Adriano de/Cambessedes, Jacobo, <hi rendition="#i">Flora Brasiliæ meridionalis</hi>, 3 Bände, Paris: Belin 1824–1832.</bibl>
            <bibl>Sandifort, Eduard, <hi rendition="#i">Thesaurus dissertationum, programmatum, aliorumque opusculorum selectissimorum, ad omnem medicinae ambitum pertinentium</hi>, Rotterdam und Leiden: Heinrich Bernan et al. 1768–1778.</bibl>
            <bibl>Sannazaro, Jacopo, <hi rendition="#i">Liber pastorale nominato archadio</hi>, Venedig: Bernhardinus Vercellus 1504.</bibl>
            <bibl>Santiago de la Laguna, José Rivera Bernardez, <hi rendition="#i">Descripcion breve de la muy noble, y leal ciudad de Zacatecas</hi>, Mexiko: Joseph Bernardo de Hogal 1732.</bibl>
            <bibl>Santos, Antonio, <hi rendition="#i">[Reisebericht]</hi>, 1778. <hi rendition="#i">Manuskript, nicht ermittelt</hi>.</bibl>
            <bibl>Saravia, Miguel Gonzales, <hi rendition="#i">Bosquejo politico y estadistico de Nicaragua, formado en el año de 1823</hi>, Guatemala: Beteta 1824.</bibl>
            <bibl>Sarria, Francisco Xavier de, <hi rendition="#i">Ensayo de metalurgía ó descripción por mayor de las catorce materias metálicas, del modo de ensayarlas del laborío de las minas y del beneficio de los frutos minerales de la plata</hi>, Mexiko: Zuniga y Ontiveros 1784.</bibl>
            <bibl>Sartorius von Waltershausen, Wolfgang, <hi rendition="#i">Physisch-geographische Skizze von Island mit besonderer Rücksicht auf vulkanische Erscheinungen</hi>, Göttingen: Vandenhoeck &amp; Ruprecht 1847.</bibl>
            <bibl>Saussure, Horace Benedict de, <hi rendition="#i">Voyages dans les Alpes précèdes d’un essai sur l’ histoire naturelle des environs de Genève</hi>, 4 Bände, Neuchâtel: Fauche 1779–1796.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Essais sur l’hygrometrie</hi>, Neuchâtel: Fauche 1783.</bibl>
            <bibl>Savigny, Friedrich Carl von, <hi rendition="#i">Geschichte des Roemischen Rechts im Mittelalter</hi>, 6 Bände, Heidelberg: Mohr und ZImmer 1815–1831.</bibl>
            <bibl>Say, Jean-Baptiste, <hi rendition="#i">Traité d’économie politique, ou, Simple exposition de manière dont se forment, se distribuent, et se consomment les richesses</hi>, 2 Bände, Paris: Deterville 1803.</bibl>
            <bibl>Scarpa, Antonio, <hi rendition="#i">Tabulae neurologicae. Ad illustrandam historiam anatomicam cardiacorum nervorum, noni nervorum cerebri, glossopharyngaei, et pharyngaei ex octavo cerebri</hi>, Ticini: Balthassar Comini 1794.</bibl>
            <bibl>Schade, Oskar, <hi rendition="#i">Briefe des Grossherzogs Carl August und Goethes an Döbereiner</hi>, Weimar: Hermann Böhlau 1856.</bibl>
            <bibl>Scherer, Johann Andreas, <hi rendition="#i">Eudiometria sive Methodus aeris atmoshpærici puritatem salubritatemque examinandi</hi>, Wien: Josephus Nobilis de Kurzbeck 1782.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Beweis, dass Johann Mayow vor Hundert Jahren den Grund zur antiphlogistischen Chemie und Physiologie gelegt hat</hi>, Wien: Christian Friedrich Wappler 1793.</bibl>
            <bibl>Scheuchzer, Johann, <hi rendition="#i">Agrostographia sive Graminum, juncorum, cyperorum, cyperoidum, iisque affinium historia</hi>, Zürich: Bodmer 1719.</bibl>
            <bibl>Schiller, Friedrich, <hi rendition="#i">Schillers Sämmtliche Werke</hi>, herausgegeben von Christian Gottfried Körner, Stuttgart und Tübingen: Cotta 1812–1815.</bibl>
            <bibl>Schiller, Friedrich/Goethe, Johann Wolfgang, <hi rendition="#i">Briefwechsel zwischen Schiller und Goethe in den Jahren 1794 bis 1805</hi>, 6 Bände, Stuttgar: J. G. Cotta 1828–1829.</bibl>
            <bibl>Schlotheim, Ernst Friedrich, <hi rendition="#i">Die Petrefactenkunde auf ihrem jetzigen Standpunkte durch die Beschreibung seiner Sammlung versteinerter und fossiler Überreste des Thier und Pflanzenreichs der Vorwelt erläutert</hi>, 2 + 1 Bände, Gotha: Becker 1820–1823.</bibl>
            <bibl>Schmidt, Franz Anton, <hi rendition="#i">Chronologisch-systematische Sammlung der Berggesetze der österreichischen Monarchie</hi>, 25 Bände, Wien: Sollinger et al. 1832–1838.</bibl>
            <bibl>Schmidt, J. F. Julius, <hi rendition="#i">Die Eruption des Vesuv im Mai 1855</hi>, 3 Bände, Wien und Olmüz: Eduard Hölzel’s Verlags-Expedition 1856.</bibl>
            <bibl>Schnurrer, Friedrich, <hi rendition="#i">Materialien zu einer allgemeinen Naturlehre der Epidemieen und Contagien</hi>, Tübingen: Jacob Friedrich Heerbrandt 1810.</bibl>
            <bibl>Schoell, Friedrich, <hi rendition="#i">Archives historiques et politiques, ou recueil de pièces officielles, mémoires et morceaux historiques inédits ou peu connus, relatifs à l’histoire des 18e et 19e siècles</hi>, 3 Bände, Paris: Libraire Grecque-Latine-Allemande, N. Maze 1818–1819.</bibl>
            <bibl>Schomburgk, Robert Hermann, <hi rendition="#i">A description of British Guiana, geographical and statistical, exhibiting its resources and capabilities, together with the present and future condition and prospects of the colony</hi>, London: Frank Cass 1840. <hi rendition="#i">Deutsch unter dem Titel „Geographisch-statistische Beschreibung von Britisch Guiana, seine Hilfsquellen und seine Ertragsfähigkeit, der gegenwärtige Zustand und der zukünftige der Kolonie und deren Aussichten“, Magedeburg: Schmilinsky 1841</hi>.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Reisen in Guiana und am Orinoko während der Jahre 1835–1839</hi>, herausgegeben von O. A. Schomburgk, Leipzig: Wigand 1841.</bibl>
            <bibl>Schöner, Johannes, <hi rendition="#i">[Erdglobus]</hi>, Nürnberg 1520. <hi rendition="#i">Der als Unikat handgemalte Erdglobus befindet sich jetzt im Germanischen Nationalmuseum in Nürnberg</hi>.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Opusculum geographicum ex diversorum libris ac cartis summa cura &amp; diligentia collectum</hi>, [Nürnberg]: [Johann Petreius] 1533.</bibl>
            <bibl>Schouw, Joakim Frederik, <hi rendition="#i">Grundzüge einer allgemeinen Pflanzen-Geographie. Aus dem Dänischen übersetzt vom Verfasser</hi>, 3 Bände, Berlin: Reimer 1823.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Beiträge zur vergleichenden Klimatologie</hi>, Kopenhagen: Selbstverlag 1827.</bibl>
            <bibl>Schraembl, Franz Anton, <hi rendition="#i">Allgemeiner grosser Atlass in 136 Karten</hi>, Wien: J. P. Schalbacher 1786–1800.</bibl>
            <bibl>Schrank, Franz von Paula, <hi rendition="#i">Von den Nebengefässen der Pflanzen und ihrem Nutzen</hi>, Halle: Johann Jacob Gebauer 1794.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Sammlung naturhistorischer und physikalischer Aufsäze</hi>, Nürnberg: Raspe 1796.</bibl>
            <bibl>Schreber, Johann Christian Daniel, <hi rendition="#i">Beschreibung der Gräser nebst ihren Abbildungen nach der Natur</hi>, 2. Bd., Leipzig: Siegfried Lebrecht Crusius, Friedrich Christian Wilhelm Vogel 1769–1810.</bibl>
            <bibl>Schtscheglew, <hi rendition="#i">Neue Entdeckungen</hi>, <hi rendition="#i">nicht ermittelt</hi>.</bibl>
            <bibl>Schurer, Friedrich Ludwig, <hi rendition="#i">Abhandlung vom Säurestoff und seiner Verbindung mit andern Körpern</hi>, Berlin: Petit und Schöne 1790.</bibl>
            <bibl>Schwartner, Martin, <hi rendition="#i">Statistik des Königreichs Ungern</hi>, Pest: Matthias Trattner 1798.</bibl>
            <bibl>Schwencke, Thomas, <hi rendition="#i">Haematologia, sive Sanguinis historia</hi>, Den Haag: Johann Martin Husson 1743.</bibl>
            <bibl>Scopoli, Giovanni Antonio, <hi rendition="#i">Dissertationes ad scientiam naturalem pertinentes</hi>, Prag: Wolfgang Gerle 1772.</bibl>
            <bibl>Scylax, <hi rendition="#i">siehe Hanno von Karthago</hi>.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Second Meteorological Report, with diagrams of barometric pressure etc. Presented to Both Houses of Parliament by his excellaney’s command</hi>, Melbourne (Victoria, Australien) 1856–1857.</bibl>
            <bibl>Seegen, Josef, <hi rendition="#i">Compendium der allgemeinen und speciellen Heilquellenlehre</hi>, 2 Bände, Wien: Braumüller 1857–1858.</bibl>
            <bibl>Seemann, Berthold, <hi rendition="#i">The botany of the voyage of H.M.S. Herald, under the command of Captain Henry Kellett [...] during the years 1845–51</hi>, London: L. Reeve 1852–1857.</bibl>
            <bibl>Seneca, Lucius Annaeus, <hi rendition="#i">Medea</hi>, 1. Jh.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Naturalium quaestionum</hi>, herausgegeben von Georg David Koeler, Göttingen: Vandenhoeck 1819.</bibl>
            <bibl>Sennebier, Johann, <hi rendition="#i">Analytische Untersuchungen über die Natur der brennbaren Luft</hi>, übersetzt von Lorenz Crell, Leipzig: Johann Gottfried Müller 1785.</bibl>
            <bibl>Sequeïra, J. P. Fragoso de, <hi rendition="#i">Déscription abrégée de tous les travaux, tant d’algamation, que des fonderies qui sont actuellement en usage dans les ateliers d’amalgamation et des fonderies de Halsbrück, près de Freyberg / Kurze Beschreibung aller Amalgamir und Schmelzarbeiten welche jezt in den Amalgamir- und Schmelzhütten an der Halsbrücke bey Freyberg im Gebrauche sind</hi>, Dresden: s.n. 1800. <hi rendition="#i">Zweisprachige Ausgabe</hi>.</bibl>
            <bibl>Serao, Francesco, <hi rendition="#i">Neapolitanae scientiarum academiae de Vesuvii confragratione que mense Majo anno MDCCXXXVII accidit commentarius</hi>, Neapel: Novello de Bonis 1738.</bibl>
            <bibl>Shakespear, John, <hi rendition="#i">A grammar of the Hindustani language</hi>, London: Cox and Baylis 1813.</bibl>
            <bibl>Shakespeare, William, <hi rendition="#i">The merchant of Venice</hi>, London: Thomas Heyes 1600.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">The tragedy of King Lear</hi>, London: Nathaniel Butter 1608.</bibl>
            <bibl>Sidney, Philip, <hi rendition="#i">The Countesse of Pembrokes Arcadia</hi>, London: William Ponsonbie 1590.</bibl>
            <bibl>Silliman, Benjamin, <hi rendition="#i">A Visit to Europe in 1851</hi>, 2 Bände, New York: G. P. Putnam 1853.</bibl>
            <bibl>Skinner, Joseph, <hi rendition="#i">The present state of Peru</hi>, London: Richard Phillips 1805.</bibl>
            <bibl>Slonimski, Hajjim Selig, <hi rendition="#i">Alexander von Humboldt. Eine biographische Skizze. Dem Nestor des Wissens gewidmet zu seinem 88. Geburtstage</hi>, Berlin: Veit und Comp. 1858.</bibl>
            <bibl>Smith, Adam, <hi rendition="#i">An inquiry into the nature and causes ot the wealth of nations</hi>, 2 Bände, London: W. Strahan, T. Cadell 1776. <hi rendition="#i">Unter dem Titel „Recherches sur la nature et les causes de la richesse des nations“ in 4 Bände, La Haye: s.n. 1778–1779</hi>.</bibl>
            <bibl>Smith Barton, Benjamin, <hi rendition="#i">New views of the origin of the tribes and nations of America</hi>, Philadelphia: Selbstverlag 1797. <hi rendition="#i">2. korr. und erw. Aufl. 1798</hi>.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Fragments of the natural history of Pennsylvania</hi>, Philadelphia: Selbstverlag 1799.</bibl>
            <bibl>Smith, James Edward, <hi rendition="#i">Icones pictæ plantarum rariorum descriptionibus et observationibus illustratae</hi>, London: J. Davis 1790–1793. <hi rendition="#i">Ein Band in drei Lieferungen</hi>.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">A sketch of a tour on the continent, in the years 1786 and 1787</hi>, 3 Bände, London: J. Davies, B. and J. White 1793.</bibl>
            <bibl>Smith, Thomas, <hi rendition="#i">The miner’s guide, being a description and illustration of a chart of sections of the principal mines of coal and ironstone in the counties of Stafford, Salop, Warwick, and Durham</hi>, [Birmingham]: Selbstverlag 1836.</bibl>
            <bibl>Smyth, William/Lowe, Frederick, <hi rendition="#i">Narrative of a journey from Lima to Para, across the Andes and down the Amazon</hi>, London: John Murray 1836.</bibl>
            <bibl>Solinus, Gaius Julius, <hi rendition="#i">Polyhistor, seu rerum orbis memorabilium collectanea</hi>, herausgegeben von Johannes Camer, Köln: Cervicornus &amp; Fuchs 1520.</bibl>
            <bibl>Solorzano, Juan de, <hi rendition="#i">Politica indiana</hi>, Madrid: Diego Diaz 1647.</bibl>
            <bibl>Sömmerring, Thomas von, <hi rendition="#i">Vom Baue des menschlichen Körpers</hi>, 5 Bände, Frankfurt a.M.: Varentrapp und Wenner 1791–1796.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">De corporis humani fabrica</hi>, 6 Bände, Traiecti ad Moenum [Frankfurt a.M.]: Varentrapp und Wenner 1794–1801.</bibl>
            <bibl>Sonneschmidt, Friedrich Traugott, <hi rendition="#i">Mineralogische Beschreibung der vorzüglichsten Bergwerks-Reviere von Mexiko oder Neuspanien</hi>, s.l.: Selbstverlag 1804.</bibl>
            <bibl>Soulavie, Giraud, <hi rendition="#i">Géographie de la nature, ou, Distribution naturelle des trois règnes sur la surface de la terre</hi>, Paris: Hôtel de Venise et al. 1780.</bibl>
            <bibl>Soulavie, Jean Louis, <hi rendition="#i">Histoire naturelle de la France méridionale</hi>, 8 Bände, Paris: J. Fr. Quillau, Merigot, Belin 1780–1784.</bibl>
            <bibl>Spallanzani, Lazzaro, <hi rendition="#i">Voyages dans les deux Siciles et dans quelques parties des Appennins</hi>, 5 Bände, Bern: Emanuel Haller 1795–1796.</bibl>
            <bibl>Sperges, Joseph von, <hi rendition="#i">Tyrolische Bergwerksgeschichte, mit alten Urkunden, und einem Anhange, worinn das Bergwerk zu Schwatz beschrieben wird</hi>, Wien: Johann Thomas Edler von Trattner 1765.</bibl>
            <bibl>Spinoza, Benedictus de, <hi rendition="#i">Opera posthuma</hi>, s.l.: s.n. 1677.</bibl>
            <bibl>Sprengel, Kurt, <hi rendition="#i">Antiquitatum botanicarum specimen</hi>, Leipzig: Schäfer 1798.</bibl>
            <bibl>Staunton, George Leonard, <hi rendition="#i">An historical account of the embassy to the Emperor of China, undertaken by order of the King of Great Britain [...] abridged principally from the papers of Earl Macartney</hi>, London: John Stockdale 1797.</bibl>
            <bibl>Steffens, Henrik, <hi rendition="#i">Geognostisch-geologische Aufsätze, als Vorbereitung zu einer innern Naturgeschichte der Erde</hi>, Hamburg: B. G. Hoffmann 1810.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Vollständiges Handbuch der Oryktognosie</hi>, 4 + 1 Bände, Halle: Curt 1811–1824.</bibl>
            <bibl>Stehelin, Johann Rudolf, <hi rendition="#i">Dissertatio physico-medica de pulsibus</hi>, Basel: Emanuel Thurnis 1749.</bibl>
            <bibl>Stenon, Nicolas, <hi rendition="#i">De solido intra solidum naturaliter contento</hi>, Florenz: Stellæ 1669.</bibl>
            <bibl>Stoll, Caspar, <hi rendition="#i">Natuurlyke en naar ’t leeven naauwkeurig gekleurde afbeeldingen en beschryvingen der cicaden en wantzen</hi>, Amsterdam: Jan Christiaan Sepp 1780.</bibl>
            <bibl>Stourdza, Alexander, <hi rendition="#i">Mémoire sur l’état actuel de l’Allemagne</hi>, Paris: Libraire Grecque-Latine-Allemande 1818.</bibl>
            <bibl>Strabo, <hi rendition="#i">Strabōnos Geōgraphikōn bibloi 17. Strabonis Rerum geographicarum libri XVII</hi>, herausgegeben von Isaak Casaubon, Genf: Vignon 1587. <hi rendition="#i">Bis in das 19. Jh. grundlegende Ausgabe</hi>.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Rerum geographicarum libri XVII. graece et latine</hi>, herausgegeben von Thomas Falconer, 3 Bände, Oxford: Clarendon 1807. <hi rendition="#i">Eine von Humboldt erwähnte Oxforder Ausg. von 1817 ist nicht bekannt</hi>.</bibl>
            <bibl>Strohmeyer, Friedrich, <hi rendition="#i">Historiæ vegetabilium geographicæ specimen</hi>, Göttingen: Dieterich 1800.</bibl>
            <bibl>Struve, Henri, <hi rendition="#i">Versuch einer neuen Theorie der Salzquellen und des Salzfelsen vorzüglich in Bezug auf die Bernischen Salzwerke, nebst einer Reise nach der Salzgegend im Gouvernement Aehlen. Aus dem Französischen übersetzt, mit sehr vielen Verbesserungen und Zusätzen des Verfassers</hi>, Bern: Rudolf Albrecht Haller 1789.</bibl>
            <bibl>Sundt, Eilert, <hi rendition="#i">Beretning om Fante- eller Landstrygerfolket i Norge. Bidrag til Kundskab om de laveste Samfundsforholde</hi>, 2. Auflage, Christiania [Oslo]: J. C. Abelsted 1852.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Om Dødeligheden i Norge. Bidrag til Kundskab om Folkets Kaar</hi>, Christiania [Oslo]: P. T. Malling 1855.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Om Giftermaal i Norge. Bidrag til Kundskab om Folkets Kaar og Sæder</hi>, Christiania [Oslo]: P. T. Malling 1855.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Om Saedeligheds-Tilstanden i Norge</hi>, Christiania [Oslo]: J. C. Abelsted 1857.</bibl>
            <bibl>Swartz, Olaus, <hi rendition="#i">Flora Indiae Occidentalis aucta atque illustrata, sive Descriptiones plantarum in prodromo recensitarum</hi>, 3 Bände, Erlangen: Johann Jakob Palm 1797–1806.</bibl>
            <bibl>Swayne, George, <hi rendition="#i">Gramina Pascua, or, A collection of specimens of the common pasture grasses, arranged in the order of their flowering, and accompanied with their Linnaean and English names, as likewise with familiar descriptions and remarks</hi>, Bristol: W. Richardson 1790.</bibl>
            <bibl>Sylva Pontes Leme, Antonio Pires de/Almeida de Serra, Ricardo Franco d’, <hi rendition="#i">[Flussaufnahmen]</hi>, <hi rendition="#i">Manuskripte aus den Jahren 1787 und 1804, nicht ermittelt</hi>.</bibl>
            <bibl>Tacitus, <hi rendition="#i">[Annales:] Ab excessu Augusti annales</hi>, 1./2. Jh.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">De vita Iulii Agricolae</hi>, 1./2. Jh.</bibl>
            <bibl>Targioni Tozzetti, Giovanni, <hi rendition="#i">Relazioni d’alcuni viaggi fatti in diverse parti della Toscana, per osservare le produzioni naturali, e gli antichi monumenti di essa</hi>, 6 Bände, Florenz: Stamperia Imperiale 1751–1754.</bibl>
            <bibl>———, „Dei monti ignivomi della Toscana e del Vesuvio“, in: <hi rendition="#i">Dei vulcani o monti ignivumi piu noti, e distintamente del Vesuvio</hi>, 1. Bd., Livorno: Caleroni e Faina 1779, S. vij–lix.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Voyage minéralogique, philosophique et historique, en Toscane</hi>, 2 Bände, Paris: Lavilette 1792.</bibl>
            <bibl>Tassin, René Prosper/Toustain, Charles François, <hi rendition="#i">Nouveau traité de diplomatique [...] par deux religieux bénédictins de la congrégation de S. Maur</hi>, 6 Bände, Paris: Guillaume Desprez 1750–1765.</bibl>
            <bibl>Tennant, William, <hi rendition="#i">Indian recreations; consisting chiefly of strictures of the domestic and rural economy of the Mahomedans &amp; Hindoos</hi>, 2 Bände, Edinburgh: C. Stewart 1803.</bibl>
            <bibl>Ternaux Compans, Henri, <hi rendition="#i">Voyages, relations et mémoires originaux pour servir à l’histoire de la découverte de l’Amérique</hi>, 20 Bände, Paris: Arthur Bertrand 1837–1841.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">The American almanac and repository of useful knowledge</hi>, Boston et al.: Gray and Bowen et al. 1830–1861.</bibl>
            <bibl>Theophrastos von Eresos, <hi rendition="#i">De lapidibus</hi>, 4./3. Jh. v. Chr. <hi rendition="#i">Nach Orpheus und Onomakritus heute (mit Lessing, Ausgabe von J. J. Eschenburg 1790) Theophrastos von Eresos zugeschrieben.</hi></bibl>
            <bibl>Thomas, Corbinianus, <hi rendition="#i">Firmamentum firmianum, seu Manuductio ad globum artificialem coelestem</hi>, Augsburg: Merz &amp; Mayr 1731.</bibl>
            <bibl>Thomson, Thomas, <hi rendition="#i">Systême de chimie</hi>, übersetzt von Jean Riffault, 9 Bände, Paris: Bernard 1809.</bibl>
            <bibl>Thunberg, Carl Peter, <hi rendition="#i">Flora Japonica sistens plantas insularum Japonicarum</hi>, Leipzig: J. G. Müller 1784.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Arbor toxicaria macassariensis</hi>, Upsaliae: Edman 1788.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Voyages de C. P. Thunberg, au Japon, par le Cap de Bonne-Espérance, les isles de la Sonde</hi>, herausgegeben von Jean Baptiste Lamarck, übersetzt von Louis Mathieu Langlès, 2 Bände, Paris: Benoît Dandré 1796.</bibl>
            <bibl>Ticknor, George, <hi rendition="#i">History of Spanish literature</hi>, 3 Bände, London: John Murray 1849.</bibl>
            <bibl>Titsingh, Isaak, <hi rendition="#i">Mémoires et anecdotes sur la dynastie régnante des Djogouns, souverains du Japon</hi>, Paris: A. Nepveu 1820.</bibl>
            <bibl>Toaldo, Giuseppe, <hi rendition="#i">Della vera influenza degli astri, delle stagioni, e mutazioni di tempo, saggio meteorologico fondato sopra lunghe osservazioni, ed applicato agli usi dell’agricultura, medicina, nautica, ec.</hi>, Padua: Stamperia del Seminario 1770. <hi rendition="#i">Nuova ediz. accresciuta e miglior 1781</hi>.</bibl>
            <bibl>Tommasini, Giacomo, <hi rendition="#i">Sulla febbre di Livorno del 1804, sulla febbre gialla americana e sulle malattie di genio analogo ricerche patologiche</hi>, Parma: Luigi Mussi 1805.</bibl>
            <bibl>Tooke, Thomas, <hi rendition="#i">Thoughts and details on the high and low prices of the thirty years, from 1793 to 1822. In four parts</hi>, 2. Aufl., London: John Murray 1824.</bibl>
            <bibl>Torre, Felipe de la, <hi rendition="#i">Arte, ó Cartilla del nuevo beneficio de la plata en todo genero de metales frios, y calientes</hi>, Lima: Antonio Joseph Gutierrez de Zevallos 1738. <hi rendition="#i">Nachdruck Madrid: Juan de Zuñiga 1743</hi>.</bibl>
            <bibl>Torrontégui, Joseph Manuel de/Arango y Parreño, Francisco, <hi rendition="#i">Informe que se presento en 9 de Junio de 1796 [...] quando exâminó la mencionada real junta el reglamento y arancel de capturas des esclavos cimarrones, y propuso al rey su reforma</hi>, Havana: Imprenta de la Capitanía General 1796.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Travaux de la commission pour fixer les mesures et les poids de l’Empire de Russie</hi>, herausgegeben von Adolph Theodor Kupffer, 2. Bd., St. Petersburg: Impr. Exped. de la Confection des papiers de la Couronne 1841.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Tres cartas esféricas, que comprehenden las Islas Antillas, las de St. Domingo, Jamayca, Cuba, Canales viejo y nuevo de Bahama; y las costas de todo el Seno Mexicano</hi>, Madrid: Aguilera 1799. <hi rendition="#i">Landkarte</hi>.</bibl>
            <bibl>Treviranus, Gottfried Reinhold, <hi rendition="#i">Biologie, oder Philosophie der lebenden Natur für Naturforscher und Ärzte</hi>, 6 Bände, Göttingen: Friedrich Röwer 1802–1822.</bibl>
            <bibl>Tschudi, Johann Jakob von, <hi rendition="#i">Untersuchungen über die Fauna Peruana</hi>, 2 Bände, St. Gallen: Scheitlin &amp; Zollikofer 1844–1846.</bibl>
            <bibl>Tuckey, James Hingston, <hi rendition="#i">Narrative of an expedition to explore the river Zaire, usually called the Congo in South Africa, in 1816</hi>, London: John Murray 1818.</bibl>
            <bibl>Ulloa, Antonio de, <hi rendition="#i">Noticias americanas, entretenimientos phisicos-historicos, sobre la América meridional, y la septentrianal oriental</hi>, Madrid: Francisco Manuel de Mena 1772.</bibl>
            <bibl>Uslar, Johann Julius von, <hi rendition="#i">Fragmente neuerer Pflanzenkunde</hi>, Braunschweig: Schulbuchhandlung 1794.</bibl>
            <bibl>Vadian, Joachim, „Epistola Vadiani ad Rudolphum Agricolam iuniorem scripta“, in: Pomponius Mela,<hi rendition="#i" xml:space="preserve"> De Orbis Situ</hi>, Basel: Cratander 1522. <hi rendition="#i">Ohne Paginierung, Bögen Ff bis Gg4</hi>.</bibl>
            <bibl>Valerius, Julius, <hi rendition="#i">Res gestae Alexandri Macedonis translatae ex Aesopo graeco</hi>, Mailand: Regiis Typis 1817.</bibl>
            <bibl>Vancouver, George, <hi rendition="#i">A voyage of discovery to the North Pacific Ocean, and round the world, in which the coast of North-West America has been carefully examined and accurately surveyed</hi>, 3 Bände, London: G. G. and J. Robinson, J. Edwards 1798. <hi rendition="#i">Deutsche Ausgabe unter dem Titel „Reisen nach dem nördlichen Theile der Südsee während der Jahre 1790 bis 1795“, Berlin: Voss 1799; französische Ausgabe unter dem Titel „Voyage de découvertes, à l’Océan Pacifique du Nord, et autour du monde“, Paris: Imprimerie de la republique 1800.</hi></bibl>
            <bibl>Varenius, Bernhard, <hi rendition="#i">Geographia generalis</hi>, Amsterdam: Elzevier 1650.</bibl>
            <bibl>Vega, Garcilaso de la, <hi rendition="#i">Las obras de boscan, y algunas</hi>, Barcelona: Garles Amoros 1543.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Comentarios reales de los Incas</hi>, Lissabon: Pedro Crasbeeck 1609.</bibl>
            <bibl>Vergil, <hi rendition="#i">Aeneis</hi>, 1. Jh. v. Chr.</bibl>
            <bibl>Vespucci, Amerigo, <hi rendition="#i">[Alberici Vespucij navigationeum]</hi>, <hi rendition="#i">siehe Grynaeus, Novus orbis</hi>.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">[Brief Vespuccis]</hi>, <hi rendition="#i">Manuskript angeblich in der Biblioteca Riccardiana Florenz, N. 1910, nicht ermittelt</hi>.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Vier- und dreißigster Jahresbericht der Schlesischen Gesellschaft für vaterländische Cultur. Enthält: Arbeiten und Veränderungen der Gesellschaft im Jahre 1856</hi>, herausgegeben von Schlesische Gesellschaft für Vaterländische Cultur, Breslau: Marcus 1856.</bibl>
            <bibl>Vigne, Godfrey Thomas, <hi rendition="#i">Travels in Kashmir, Ladak, Iskardo, the countries adjoining the mountain-course of the Indus, and the Himalaya, north of the Panjab</hi>, 2. Bd., London: Henry Colburn 1842.</bibl>
            <bibl>Vikramaditya, <hi rendition="#i">Sakuntala</hi>, <hi rendition="#i">nicht ermittelt</hi>.</bibl>
            <bibl>Villanova Muñoz y Poyana, Tomás Manuel, <hi rendition="#i">Curso del nuevo planeta Herschel, según se observará desde Valencia en el ano 1786 [...] su autor Manuel Muñoz de Vigastro [pseud.]</hi>, Valencia: José y Tomás de Orga 1785.</bibl>
            <bibl>Villefosse, Héron de, <hi rendition="#i">De la richesse minérale. Considérations sur les mines, usines et salines des différens états</hi>, 3 Bände, Paris: Levrault, Imprimerie Royale 1810–1819.</bibl>
            <bibl>Vitruv, <hi rendition="#i">Les dix livres d’architecture de Vitruve</hi>, herausgegeben von Claude Perrault, Paris: Jean Baptiste Coignard 1673. <hi rendition="#i">Unklar, welche der vielen neuzeitlichen Ausgaben der „De architectura libri decem“ Vitruvs Humboldt benutzte; in seinem Nachlass fandt sich in der „Chalcographie du Musée Royal“, einer Sammlung von Kupferstichen aus dem königlich französischen Museum, im Band 78 Vitruvs „Diz Livres d’Architecture“ mit 87 Stichen von Scotin, Grignon, Tournier u.a., die aus der vorliegenden Ausgabe stammen müssen (vgl. Stevens, The Humboldt Library 1863, S. 133)</hi>.</bibl>
            <bibl>Voissins, J. F. A. d’Aubuisson de, <hi rendition="#i">Traité de géognosie, ou, exposé des connaissances actuelles sur la constitution physique et minérale du globe terrestre</hi>, 2 Bände, Straßburg und Paris: F. G. Levrault 1819.</bibl>
            <bibl>Völcker, Karl Heinrich Wilhelm, <hi rendition="#i">Mythische Geographie der Griechen und Römer</hi>, Leipzig: K. F. Köhler 1832.</bibl>
            <bibl>Volney, Constantin-François, <hi rendition="#i">Tableau du climat et du sol des États-Unis d’Amérique</hi>, 2 Bände, Paris: Courcier, Dentu 1803.</bibl>
            <bibl>Völter, Daniel, <hi rendition="#i">Deutschland und die angrenzenden Länder. Eine orographisch-geognostische Skizze</hi>, 2. Aufl., Eßlingen: 1857.</bibl>
            <bibl>Wachsmuth, Wilhelm, <hi rendition="#i">Hellenische Alterthumskunde aus dem Gesichtspunkte des Staates</hi>, 2 Bände, Halle: Hemmerde &amp; Schwetschke 1826–1830.</bibl>
            <bibl>Wachtel, Franz Bernhard, <hi rendition="#i">Abhandlung von dem Torfe, und dessen Benutzungsart in einem Auszuge aus den besten mineralogischen Schriftstellern</hi>, Wien: Wappler 1791.</bibl>
            <bibl>Wad, Gregor, <hi rendition="#i">Fossilia Aegyptiaca musei Borgiani Velitris</hi>, Velitris: s.n. 1794.</bibl>
            <bibl>Wahl, Samuel Friedrich Günther, <hi rendition="#i">Allgemeine Geschichte der morgenländischen Sprachen und Litteratur</hi>, Leipzig: Johann Gottlob Immanuel Breitkopf 1784.</bibl>
            <bibl>Wahlenberg, Georg, <hi rendition="#i">Flora Lapponica, exhibens plantas geographice et botanice consideratas</hi>, Berlin: Realschulbuchhandlung 1812.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">De vegetatione et climate in Helvetia septentrionali inter flumina Rhenum et Arolam observatis et cum summi septentrionis comparatis tentamen</hi>, Zürich: Orell Füssli u. Co 1813.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Flora Carpatorum principalium exhibens plantas in montibus Carpaticis inter flumina Waagum et Dunajetz eorumque ramos Arvam et Popradum crescentes</hi>, Göttingen: Vandenhoeck &amp; Ruprecht 1814.</bibl>
            <bibl>Walckenaer, Charles-Athanase, <hi rendition="#i">Recherches géographiques sur l’intérieur de l’Afrique septentrionale</hi>, Paris: Arthus Bertrand 1821.</bibl>
            <bibl>Waldin, J. S., <hi rendition="#i">Das Hessische Mineralien-Cabinet bey der Fürstl. Hessischen Universität Marburg beschrieben</hi>, 3 Bände, Marburg: Bayrhoffer 1791–1792.</bibl>
            <bibl>Wallace, Alfred Russel, <hi rendition="#i">A narrative of travels on the Amazon and Rio Negro, with an account of the native tribes and observations on the climate, geology, and natural history of the Amazon valley</hi>, London: Reeve 1853.</bibl>
            <bibl>Wallich, Nathaniel, <hi rendition="#i">Plantae Asiaticae rariores, or, descriptions and figures of a select number of unpublished East Indian plants</hi>, 3 Bände, London: Treuttel and Würtz, Treuttel jun. and Richter 1830–1832.</bibl>
            <bibl>Walsh, Robert, <hi rendition="#i">An appeal from the judgments of Great Britain respecting the United States of America: Part first, containing an historical outline of their merits and wrongs as colonies; and strictures upon the calumnies of the British writers</hi>, London: John Miller 1819.</bibl>
            <bibl>Weber, Friedrich, <hi rendition="#i">Observationes entomologicae, continentes novorum quae condidit generum characteres, et nuper detectarum specierum descriptiones</hi>, Kiel: Bibliopolium Academicum 1801.</bibl>
            <bibl>Weber, Georg Heinrich, <hi rendition="#i">Ordinis medicorvm In academia regia kiloniensi [...] Praemisso supplemento florae holsaticae indicit [zu Wiggers Primitiae florae holsaticae]</hi>, Kiel: Michael Friedrich Bartsch 1787.</bibl>
            <bibl>Weber, Wilhelm/Weber, Eduard, <hi rendition="#i">Mechanik der menschlichen Gehwerkzeuge</hi>, Göttingen: Dieterich 1836. <hi rendition="#i">Unter dem Titel „Traité de la mécanique des organes de la locomotion“ übersetzt von A.-J.-L. Jourdan 1843</hi>.</bibl>
            <bibl>Wegele, Franz X., <hi rendition="#i">Karl August, Großherzog von Sachsen-Weimar</hi>, Leipzig: Breitkopf und Härtel 1850.</bibl>
            <bibl>Welcker, Friedrich Gottlieb, <hi rendition="#i">Die griechischen Tragoedien mit Rücksicht auf den epischen Cyclus geordnet</hi>, 3 Bände, Bonn: Weber 1839–1841.</bibl>
            <bibl>Welden, Ludwig von, <hi rendition="#i">Der Monte-Rosa. Eine topographische und naturhistorische Skizze, nebst einem Anhange der von Herrn Zumstein gemachten Reisen zur Ersteigung seiner Gipfel</hi>, Wien: Carl Gerold 1824. <hi rendition="#i">Übersetzung unter dem Titel „Le Mont-Rosa, esquisse topographique et physique“ in Humboldts Nachlass in Berlin</hi>.</bibl>
            <bibl>Wells, William Charles, <hi rendition="#i">An Essay on dew, and several appearances connected with it</hi>, London: Taylor &amp; Hessey 1814.</bibl>
            <bibl>Werner, Abraham Gottlob, <hi rendition="#i">Von den äußerlichen Kennzeichen der Foßilien</hi>, Leipzig: Siegfried Lebrecht Crusius 1774.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Traité des caractères extérieurs des fossiles</hi>, Dijon: L. N. Frantlin 1790.</bibl>
            <bibl>Westrumb, Johann Friedrich, <hi rendition="#i">Kleine physikalisch-chemische Abhandlungen</hi>, 3 Bände, Leipzig: Johann Gottfried Müller 1785–1789.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Kleine physicalisch-chemische Abhandlungen, aus den chemischen Journalen gesammlet, und mit einigen Verbesserungen und Anmerkungen herausgegeben</hi>, Leipzig: J. G. Müller 1788.</bibl>
            <bibl>Widenmann, Johann Friedrich Wilhelm, <hi rendition="#i">Handbuch des oryktognostischen Theils der Mineralogie</hi>, Leipzig: Crusius 1794.</bibl>
            <bibl>Wied, Maximilian Prinz von Neuwied, <hi rendition="#i">Reise in das Innere Nord-Amerika in den Jahren 1832 bis 1834</hi>, 2 Bände, Koblenz: J. Hölscher 1839–1841.</bibl>
            <bibl>Wiegmann, Arend Friedrich August, <hi rendition="#i">Herpetologia Mexicana, seu descriptio amphibiorum Novae Hispaniae</hi>, Berlin: C. G. Lüderitz 1834.</bibl>
            <bibl>Wiggers, Friedrich Heinrich, <hi rendition="#i">Primitiae florae Holsaticae</hi>, Kiel: Michael Friedrich Bartsch 1780.</bibl>
            <bibl>Wild, Franz Samuel, <hi rendition="#i">Essai sur la montagne salifere du gouvernement d’Aigle, situé dans le Canton de Berne</hi>, Genf: Barde, Manget &amp; Comp 1788.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Versuch über das Salzgebürge im Gouvernement Aelen</hi>, übersetzt von Johann Christian Quantz, Nürnberg: Raspesche Buchhandlung 1793.</bibl>
            <bibl>Willdenow, Karl Ludwig von, <hi rendition="#i">Tractatus botanico-medicus de Achilleis cui accedit supplementum generis tanaceti</hi>, Halle und Magdeburg: Johann Christian Hendel 1789.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Anleitung zum Selbststudium der Botanik</hi>, Berlin: Ferdinand Oehmigke dem Ältern 1804.</bibl>
            <bibl>Willis, Thomas, <hi rendition="#i">Opera omnia</hi>, 2 Bände, Genf: de Tournes 1680. <hi rendition="#i">Weitere Ausgabe hrsg. von Gerard Blasius, Amsterdam: Wetstenius 1682</hi>.</bibl>
            <bibl>Winslow, Jacques-Bénigne, <hi rendition="#i">Exposition anatomique de la structure du corps humain</hi>, Paris: Guillaume Desprez 1732.</bibl>
            <bibl>Winter, Andreas Johann, <hi rendition="#i">De origine et antiquis linguae Suecanae monumentis</hi>, 2 Bände, Greifswald: Eckhardt 1802.</bibl>
            <bibl>Winterl, Jakob Joseph, <hi rendition="#i">Dissertatio proponens inflammationis theoriam novam</hi>, Wien: Trattner 1767.</bibl>
            <bibl>Wurm, Christian Friedrich Ludwig, <hi rendition="#i">Commentar zu Göthe’s west-östlichem Divan bestehend in Materialien und Originalien zum Verständnisse desselben</hi>, Nürnberg: Johann Leonhard Schrag 1834.</bibl>
            <bibl>Xenophon, <hi rendition="#i">The first and second books of Xenophon’s Anabasis</hi>, herausgegeben von John Roberton, Philadelphia: Lippincott, Grambo &amp; Co. 1850.</bibl>
            <bibl>Young, Arthur, <hi rendition="#i">Voyage en France pendant les années 1787, 88, 89 et 90</hi>, 2 Bände, Paris: Buisson 1793.</bibl>
            <bibl>Young, Thomas, <hi rendition="#i">A course of lectures on natural philosophy and the mechanical arts</hi>, 2 Bände, London: Joseph Johnson 1807.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Egypt [with five plates containing a hieroglyphical vocabulary]</hi>, Edinburgh 1819. <hi rendition="#i">Separatum mit dem Zusatz „From the Supplement to the Ecyclopædia Britannica, Vol. IV. Part I.“ (5. Aufl., 4. Supplementbd., Edinburgh 1819, S. 2–38)</hi>.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">An account of some recent discoveries in hieroglyphical literature, and Egyptian antiquities. Including the author’s original alphabet, as extended by Mr. Champollion</hi>, London: John Murray 1823.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Hieroglyphics collected by the Egyptian Society</hi>, London: s.n. 1823–1828.</bibl>
            <bibl>Zach, Franz Xaver von, <hi rendition="#i">L’attraction des montagnes, et ses effets sur les fils à plomb ou sur les niveaux des instrumens d’astronomie</hi>, 2 Bände, Avignon: Seguin Aîné 1814.</bibl>
            <bibl>Ziegler, Jakob Melchior, <hi rendition="#i">Erläuterungen zur neuen Karte der Schweiz sammt Register für diese und die Hyposometrie der Schweiz</hi>, Winterthur: J. Wurster &amp; Comp. 1857.</bibl>
            <bibl>———, <hi rendition="#i">Neue Karte der Schweiz</hi>, Winterthur: J. Wurster &amp; Comp. 1857.</bibl>
            <bibl>Zoega, Georg, <hi rendition="#i">De origine et usu obeliscorum</hi>, Rom: Lazzarini 1797.</bibl>
            <bibl>Zylius, Johann Diederich Otto, <hi rendition="#i">Prüfung der neuen Theorie des Herrn de Lüc vom Regen und seiner daraus abgeleiteten Einwürfe gegen die Auflösungstheorie</hi>, Berlin: Friedrich Maurer 1795.</bibl>
          </listBibl>
          <listBibl>
            <head>Zeitschriften und Zeitungen</head>
            <bibl><hi rendition="#i">Abhandlungen der Churfürstlich-Baierischen Akademie der Wissenschaften</hi>, München 1763–1776.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Acta Academiae scientiarum imperialis petropolitanae</hi>, St. Petersburg: Academiae scientiarum 1778–1786.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Acta Helvetica physico-mathematico-botanico-medica</hi>, Basel: Johann Rudolf 1751–1777.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Allgemeine geographische Ephemeriden</hi>, herausgegeben von Franz Xaver von Zach/F. J. Bertuch/C. G. Reichard, 51 Bände, Weimar: Verl. d. Industrie-Comptoirs 1798–1816.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Allgemeine Literatur-Zeitung</hi>, Jena, Leipzig und Halle a.d.S.: Churfürstl. Sächsische Zeitungsexpedition, Schwetschke 1785–1849.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Allgemeine Preußische Staatszeitung [1843–1848: Allgemeine Preußische Zeitung; 1848–1851: Preußischer Staats-Anzeiger; 1851– Königlich Preußischer Staats-Anzeiger]</hi>, Berlin 1819–1871.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Allgemeine Schulzeitung. Ein Archiv für die Wissenschaft des gesammten Schul-, Erziehungs- und Unterrichtswesens</hi>, 51 Bände, Darmstadt 1824–1874.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Allgemeines Journal der Chemie</hi>, herausgegeben von Alexander Nicolaus Scherer, Berlin und Leipzig 1798–1803. <hi rendition="#i">Nachfolger: Neues allgemeines Journal der Chemie</hi>.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Alpina, eine Schrift der genauern Kenntnis der Alpen gewiedmet</hi>, herausgegeben von Carl Ulisses von Salis/Johann Rudolph Steinmüller, 4 Bände, Winterthur 1806–1809.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Anales de historia naural [1801–1804: de ciencias naturales]</hi>, herausgegeben von Christian Herrgen/Joseph Proust/Domingo Garcia Fernández/Antonio José Cavanilles, Madrid: P. J. Pereyra 1799–1804.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Annalen der allgemeinen schweizerischen Gesellschaft für die gesammten Naturwissenschaften</hi>, herausgegeben von Fr. Meisner, 2 Bände, Bern: C. A. Jenni 1824–1825.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Annalen der Erd-, Völker- und Staatenkunde</hi>, herausgegeben von Heinrich Berghaus, 28 Bände, Berlin, Breslau und Oppeln: G. Reimer, Grass, Barth &amp; Comp 1829–1843. <hi rendition="#i">Vorgänger: Hertha, Zeitschrift für Erd-, Völker- und Staatenkunde</hi>.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Annalen der Physik [1819–1824: Annalen der Physik und der physikalischen Chemie; 1824–1899: Annalen der Physik und Chemie]</hi>, herausgegeben von Ludwig Wilhelm Gilbert/Johann Christian Poggendorff, Paris, Halle a.d.S. und Leipzig 1799–2019. <hi rendition="#i">Vorgänger: Neues Journal der Physik</hi>.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Annales de chimie et de physique</hi>, Paris 1816–1913. <hi rendition="#i">Vorgänger: Annales de chimie</hi>.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Annales de chimie [ou recueil de mémoires concernant la chimie et les arts qui en dépendent et spécialement la pharmacie]</hi>, 96 Bände, Paris 1789–1815. <hi rendition="#i">Nachfolger: Annales de chimie et de physique</hi>.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Annales de l’Association de la propagation de la foi [1834–: Annales de la propagation de la foi]</hi>, Lyon und Paris 1822–1974.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Annales des mines, ou recueil de mémoires sur l’exploitation des mines et sur les sciences et les arts qui s’y rapportent</hi>, 65 Bände, Paris 1816–1853.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Annales des sciences naturelles</hi>, 209 Bände, Paris 1824–1937. <hi rendition="#i">Erschien in zehn Reihen mit je 20 Bänden (1. Reihe 30 Bände, 10. Reihe 19 Bände)</hi>.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Annales des voyages, de la géographie et de l’histoire</hi>, herausgegeben von Conrad Malte-Brun, Paris 1808–1814. <hi rendition="#i">Nachfolger: Nouvelles annales des voyages, de la géographie et de l’histoire</hi>.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Annales du Muséum [National] d’Histoire Naturelle</hi>, Paris 1802–1827.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Annals of philosophy, or magazine of chemistry, mineralogy, mechanics, natural history, agriculture, and the arts</hi>, 28 Bände, London 1813–1826.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Annuaire [...] par le Bureau des longitudes</hi>, herausgegeben von Bureau des longitudes, Paris 1796.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Annuaire du journal des mines de Russie</hi>, St. Petersburg 1840–1845.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Ansbachische Monatsschrift</hi>, Ansbach 1793–1794.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Archiv für Bergbau und Hüttenwesen</hi>, herausgegeben von Carl J. B. Karsten, 20 Bände, Breslau und Berlin 1818–1831. <hi rendition="#i">Aufgegangen in: Archiv für Mineralogie, Geognosie, Bergbau und Hüttenkunde</hi>.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Archiv für die gesammte Naturlehre</hi>, herausgegeben von K. W. G. Kastner, 27 Bände, Nürnberg 1824–1835.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Archiv für die Physiologie</hi>, herausgegeben von Johann Christian Reil, 12 Bände, Halle 1797–1815.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Archiv für Mineralogie, Geognosie, Bergbau und Hüttenkunde</hi>, herausgegeben von Carl J. B. Karsten/H. von Dechen, Berlin: G. Reimer 1829–1854.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Archiv für Naturgeschichte. Zeitschrift für systematische Zoologie</hi>, herausgegeben von Arnold-Friedrich August Wiegmann, Leipzig und Berlin: Akademische Verlagsgesellschaft 1835–1944.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Archiv für wissenschaftliche Kunde von Russland</hi>, herausgegeben von Adolf Erman, 25 Bände, Berlin: Reimer 1841–1867.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Archives des sciences physiques et naturelles</hi>, Genf 1846–1947. <hi rendition="#i">Naturwissenschaftlicher Teil der Bibliothèque universelle</hi>.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Asiatic journal and monthly miscellany [register]</hi>, 72 Bände, London 1816–1845.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Asiatic researches, or, transactions of the Society instituted in Bengal, for inquiring into the history and antiquities, the arts, sciences, and literature, of Asia</hi>, herausgegeben von Asiatic Society of Bengal, London und Kalkutta 1798–2019.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Asiatisches Magazin</hi>, herausgegeben von Julius Klaproth, 2 Bände, Weimar: Landes-Industrie-Comptoir 1802.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Astronomical Journal</hi>, herausgegeben von Benjamin A. Gould, Cambridge (Massachusetts): James Munroe and Co. 1849–2019.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Astronomische Nachrichten</hi>, herausgegeben von Heinrich Christian Schumacher, Altona 1821–2019.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Astronomisches Jahrbuch</hi>, herausgegeben von Johann Heinrich Lambert/Johann Elert Bode/Johann Franz Encke, Berlin: Haude und Spener et al. 1774–2019.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Aufklärungen der Arzneywissenschaft aus den neuesten Entdeckungen in der Physik, Chemie und andern Hülfswissenschaften</hi>, herausgegeben von Christoph Wilhelm Hufeland/Johann Friedrich August Göttling, 1 Bände, Weimar: Industrie-Comptoir 1793–1794.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Ausland [Wochenschrift für Länder- und Völkerkunde]</hi>, 66 Bände, Stuttgart, München, Augsburg und Tübingen 1828–1893.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Bergmännisches Journal</hi>, herausgegeben von Alexander Wilhelm Köhler, Freiberg und Annaberg 1788–1793. <hi rendition="#i">Nachfolger: Neues bergmännisches Journal</hi>.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Biblioteca Italiana</hi>, Mailand 1816–1840.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Bibliothèque britannique</hi>, 140 Bände, Genf 1796–1815. <hi rendition="#i">Nachfolger: Bibliothèque universelle</hi>.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Bibliothèque universelle {des sciences, belles-lettres et arts, faisant suite à la Bibliothèque britannique; Unterreihen: Acriculture; Littérature; Sciences et arts; 1836–1857: Bibliothèque universelle de Genève]</hi>, Genf 1816–1930. <hi rendition="#i">Vorgänger: Bibliothèque britannique; naturwissenschaftlicher Teil: Archives des sciences physiques et naturelles</hi>.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Bonplandia. Zeitschrift für die gesammte Botanik</hi>, herausgegeben von Wilhelm E. G. Seemann/Berthold Seemann, 10 Bände, Hannover: Carl Rümpler 1853–1862.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Bulletin de la Société de Géographie</hi>, Paris 1822–1899.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Bulletin des sciences, par la Société Philomathique de Paris</hi>, Paris 1791–1945. <hi rendition="#i">Vgl. auch „Nouveau bulletin des sciences“</hi>.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Bulletin scientifique publ. par l’Académie Impériale des Sciences de Saint-Pétersbourg</hi>, 10 Bände, St. Petersburg 1836–1842.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Bulletins de l’Académie Royale des Science et Belles-Lettres de Bruxelles = Bulletins de l’Académie royale des sciences, des lettres et des beaux-arts de Belgique</hi>, Brüssel 1836–1898.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Calcutta journal of natural history, and miscellany of the arts and sciences in India</hi>, 8 Bände, Kalkutta: Bishop’s College Press 1840–1848.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Chemische Annalen für die Freunde der Naturlehre, Arzneygelartheit, Haushaltungskunst und Manufakturen</hi>, herausgegeben von Lorenz Crell, 20 Bände, Helmstedt und Leipzig 1784–1803.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Comptes rendus hebdomadaires des séances de l’Académie des Sciences [Nebent.: Comptes rendus des séances de l’Académie des Sciences; Comptes rendus de l’Académie des Sciences]</hi>, Paris 1835–1965.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Connaissance des temps, ou des mouvements célestes</hi>, Paris 1679–2019. <hi rendition="#i">Das amtliche astronomische Jahrbuch Frankreichs wurde neben seinem Gründer Jean Picard u.a. von Jérôme Lalande herausgegeben</hi>.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Denkschriften der Königlichen Akademie der Wissenschaften zu München</hi>, 99 Bände, München 1808–1928.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Der Gesellschaft naturforschender Freunde zu Berlin Magazin für die neuesten Entdeckungen in der gesammten Naturkunde [1795–1803: Der Gesellschaft Naturforschender Freunde zu Berlin neue Schriften]</hi>, Berlin 1795–1814.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Der Königl. Schwedischen Akademie der Wissenschaften neue Abhandlungen aus der Naturlehre, Haushaltungskunst und Mechanik</hi>, herausgegeben von Abraham Gotthelf Kästner/Heinrich Friedrich Link, Hamburg und Leipzig: Georg Christian Grund, Adam Heinrich Halle 1739–1794.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Der Naturforscher</hi>, herausgegeben von Johann Ernst Immanuel Walch, 29 Bände, Halle 1774–1802.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Descriptions des arts et métiers</hi>, 20 Bände, Neuchâtel: Imprimerie de la société Typographique 1771–1783.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Die Horen</hi>, herausgegeben von Friedrich Schiller, Tübingen: Cotta 1795–1797.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Edinburgh journal of science</hi>, herausgegeben von David Brewster, 16 Bände, Edinburgh und London: William Blackwood et al. 1824–1832.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Edinburgh new philosophical journal</hi>, Edinburgh 1826–1854. <hi rendition="#i">Vorgänger: Edinburgh philosophical journal</hi>.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Edinburgh philosophical journal</hi>, Edinburgh: Constable 1819–1826. <hi rendition="#i">Nachfolger: Edinburgh new philosophical journal</hi>.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Efemeriden der Berg- und Hüttenkunde</hi>, herausgegeben von Karl von Moll, 5 Bände, München: Joseph Lindauer 1805–1809.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">El Correo mercantil de España y sus Indias</hi>, Madrid 1792–1808.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Ephemerides Societatis Meteorologicae Palatinae</hi>, herausgegeben von Societas Meteorologica Palatina, Mannheim: Officina Novae Societatis Typographicae 1783–1795.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Examiner</hi>, Launceston, Tasmanien, Australien 1842–2019.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Flora oder [allgemeine] botanische Zeitung</hi>, herausgegeben von Königlich botanische Gesellschaft in Regensburg, Regensburg: s.n. 1818–1965.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Gazeta de México</hi>, herausgegeben von Manuel Antonio Valdés y Mungia, Mexiko 1784–1810.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Geographische Zeitung der Hertha</hi>, <hi rendition="#i">siehe „Hertha, Zeitschrift für Erd-, Völker- und Staatenkunde“</hi>.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Hamburgisches Magazin, oder, Gesammlete Schriften, aus der Naturforschung und den angenehmen Wissenschaften überhaupt</hi>, Hamburg 1747–1763.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Hannoverische gelehrte Anzeigen</hi>, Hannover 1750–1754.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Helvetischer Almanach</hi>, Zürich: Orell Füssli 1800–1822.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Hertha, Zeitschrift für Erd-, Völker- und Staatenkunde [Unterreihe: Geographische Zeitung der Hertha]</hi>, 14 Bände, Stuttgart und Tübingen 1825–1829. <hi rendition="#i">Nachfolger: Annalen der Erd-, Völker- und Staatenkunde</hi>.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Histoire et mémoires de la Société Royale de Médecine</hi>, Paris 1776–1793.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Intelligenzblatt der Allgemeinen Literatur-Zeitung</hi>, Jena, Leipzig und Halle a.d.S. 1829–1843.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Isis [oder encyclopädische Zeitschrift]</hi>, Jena und Leipzig 1817–1848.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Jahrbücher der Berg- und Hüttenkunde</hi>, herausgegeben von Karl von Moll, Salzburg 1797–1801. <hi rendition="#i">Nachfolger: Neue Jahrbücher der Berg- und Hüttenkunde</hi>.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Jahrbücher der Gewächskunde</hi>, herausgegeben von Kurt Sprengel/A. H. Schrader/Heinrich Friedrich Link, Berlin: G. C. Nauck 1818–1820.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Jenaische Allgemeine Literaturzeitung</hi>, 37 Bände, Jena 1804–1841.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Journal asiatique</hi>, herausgegeben von Société Asiatique, Paris 1822–2019.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Journal de botanique appliquée à l’agriculture, à la pharmacie, à la médecine et aux arts</hi>, 4 Bände, Paris: Bureau du journal de botanique 1813–1814.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Journal de l’École Polytechnique</hi>, Paris 1795–1939.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Journal de physiologie expérimentale [et pathologique]</hi>, herausgegeben von Francois Magendie, 11 Bände, Paris: Selbstverlag 1822–1831.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Journal de physique, de chimie, d’histoire naturelle et des arts</hi>, herausgegeben von Jean-Claude Delamétherie/H. M. Ducrotay de Blainville, 52 Bände, Paris 1794–1823. <hi rendition="#i">Vorgänger: Observations sur la physique, sur l’histoire naturelle et sur les arts</hi>.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Journal der Erfindungen, Theorien und Widersprüche in der Natur- und Arzneiwissenschaft</hi>, Gotha: Justus Perthes 1792–1809.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Journal der Pharmacie für Ärzte und Apotheker</hi>, herausgegeben von Johann Bartholomäus Trommsdorff, 26 Bände, Leipzig: Crusius 1793–1817.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Journal der Physik</hi>, herausgegeben von Friedrich Albrecht Carl Gren, 8 Bände, Leipzig 1790–1794. <hi rendition="#i">Nachfolger: Neues Journal der Physik</hi>.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Journal des mines</hi>, Paris 1794–1815.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Journal des sçavans</hi>, Paris 1665–2019.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Journal des voyages, découvertes et navigations modernes, ou, archives géographiques du XIXe siècle</hi>, herausgegeben von J.-T. Verneur, 32 Bände, Paris 1818–1824.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Journal für die Chemie und Physik [ab Bd. 4: und Mineralogie]</hi>, herausgegeben von Adolph Ferdinand Gehlen, 9 Bände, Berlin: Realschulbuchhandlung 1806–1810.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Journal of natural philosophy, chemistry, and the arts</hi>, herausgegeben von William Nicholson, London 1797–1813.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Journal of the Academy of Natural Sciences of Philadelphia</hi>, Philadelphia 1817–1918.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Journal of the Royal Geographical Society [of London]</hi>, 50 Bände, London 1830–1880.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Kungl. Svenska vetenskapsakademiens handlingar</hi>, Stockholm 1739–1968.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Magasin encyclopédique, ou Journal des sciences, des lettres et des arts</hi>, Paris 1792–1816.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Magazin der Entomologie</hi>, Halle a.d.S. 1813–1821.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Magazin für Insektenkunde</hi>, herausgegeben von Johann Karl Wilhelm Illiger, Braunschweig 1801–1807.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Mannheimer Abendzeitung</hi>, Mannheim 1841–1849.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Medical repository</hi>, New York 1797–1824.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Medicinisch-chirurgische Zeitung</hi>, Salzburg und Innsbruck: Rauch 1790–1839.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Mélanges de philosophie et de mathématique de la Société Royale de Turin</hi>, 2.–5. Bd., Turin: Imprimerie Royale 1760.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Mémoires de l’Academie des Sciences</hi>, herausgegeben von Academie des Sciences, 10 Bände, Paris 1733–1797.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Mémoires de l’Académie impériale des sciences de St. Pétersbourg</hi>, St. Petersburg 1803–1830.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Mémoires de l’Académie Royale des Sciences</hi>, Paris 1666–1790.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Mémoires de l’Institut national de France</hi>, Paris 1833–1975.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Mémoires de physique et de chimie de la Société d’Arcueil</hi>, Paris 1807–1817.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Memoirs of the Astronomical Society of London</hi>, London 1825–1978.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Memórias da Académia Real das Sciências de Lisboa</hi>, Lissabon 1780–1856.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Memorias de la Real Academia de la Historia</hi>, herausgegeben von Real Academia de la Historia, 14 Bände, Madrid: Sancha 1796–1910.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Mercurio Peruano</hi>, herausgegeben von Jacinto Calero y Moreira / Diego Cisneros, 12 Bände, Lima 1791.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Miscelanea instructiva, curiosa y agradable [ó Anales de literatura, ciencias y artes. Sacados de los mejores escritos que se publican en Europa en diversos idiomas}</hi>, 9 Bände, Alcala und Madrid: Real Universidad et al. 1796–1800.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Monatliche Correspondenz zur Beförderung der Erd- und Himmelskunde</hi>, herausgegeben von Franz Xaver von Zach, 28 Bände, Gotha: Becker 1800–1813.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Monthly review [or literary journal]</hi>, London 1752–1825.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Naturwissenschaftlicher Anzeiger der Allgemeinen Schweizerischen Gesellschaft für die Gesammten Naturwissenschaften</hi>, herausgegeben von Fr. Meisner, 5 Bände, Bern: Stämpfli, Jenni 1818–1823.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Nautical magazine</hi>, 92 Bände, London 1832–1914.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Neue Jahrbücher der Berg- und Hüttenkunde</hi>, herausgegeben von Karl von Moll, Nürnberg: Stein 1809–1826. <hi rendition="#i">Vorgänger: Jahrbücher der Berg- und Hüttenkunde</hi>.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Neue Zürcher Zeitung</hi>, Zürich 1780–2019.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Neues bergmännisches Journal</hi>, herausgegeben von Alexander Wilhelm Köhler/Christian A. S. Hoffmann, Freiberg 1794–1816. <hi rendition="#i">Vorgänger: Bergmännisches Journal</hi>.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Neues Deutsches Museum</hi>, herausgegeben von Heinrich Christian Boie, Leipzig: Georg Joachim Göschen 1789–1791.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Neues Jahrbuch für Mineralogie, Geognosie, Geologie und Petrefaktenkunde</hi>, Stuttgart 1833–1862. <hi rendition="#i">Vorgänger: Jahrbuch für Mineralogie, Geognosie, Geologie und Petrefaktenkunde</hi>.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Neues Journal der Physik</hi>, herausgegeben von Friedrich Albrecht Carl Gren, Leipzig: Barth 1795–1797. <hi rendition="#i">Vorgänger: Journal der Physik; Nachfolger: Annalen der Physik</hi>.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">New monthly magazine</hi>, London 1814.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Nordische Beyträge zum Wachsthum der Naturkunde, und der Wissenschaften, wie auch der nützlichen und schönen Künste überhaupt</hi>, 2 Bände, Altona 1756–1758.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Nordisches Archiv</hi>, Riga und Leipzig 1803–1808.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">North American review</hi>, Boston 1815–2019.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Nouvelles annales des voyages, de la géographie et de l’histoire</hi>, herausgegeben von Conrad Malte-Brun, Paris 1819–1870. <hi rendition="#i">Vorgänger: Annales des voyages, de la géographie et de l’histoire</hi>.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Nova acta Regiae Societatis Scientiarum Upsaliensis</hi>, Uppsala 1773–1967.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Novi commentarii Academiae Scientiarvm Imperialis Petropolitanae</hi>, 14 Bände, St. Petersburg 1750–1770.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Observations sur la physique, sur l’histoire naturelle et sur les arts</hi>, Paris 1773–1793. <hi rendition="#i">Nachfolger: Journal de physique, de chimie, d’histoire naturelle et des arts</hi>.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Ocios de los Españoles emigrados</hi>, London 1824–1827.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Patriota Americano</hi>, 2 Bände, Havanna: Arazoza y Soler 1811–1812.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Philosophical magazine, or annals of chemistry, mathematics, astronomy, natural history and general science [= Philosophical magazine and journal N. S.]</hi>, 11 Bände, London 1827–1832.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Philosophical transactions of the Royal Society</hi>, herausgegeben von Royal Society, London 1665–2019.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Quarterly journal of science, literature, and art [1820–1827: and the arts]</hi>, London: John Murray 1820–1830.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Quarterly review</hi>, London 1809–1967.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Recueil des actes de la séance publique de l’Académie Imperiale des Sciences de St. Petersbourg</hi>, 20 Bände, St. Petersburg: Imprimerie de l’Académie Impériale des Sciences 1828–1849.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Recueil périodique d’observations de médecine, de chirurgie et de pharmacie</hi>, 7 Bände, Paris 1754–1757.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Redactor general</hi>, herausgegeben von José Cecilio del Valle, Guatemala 1825–1826.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Revue médicale française et étrangère [et journal de clinique de l’Hôtel-Dieu et de la Charité de Paris]</hi>, Paris 1824–1858.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Schriften der Berlinischen Gesellschaft naturforschender Freunde</hi>, Berlin 1780–1785.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Semanario del Nuevo Reino de Granada</hi>, Santa Fe de Bogotá 1808–1810.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Semanario politico y literario de Méjico</hi>, 4 Bände, Mexiko: Mariano de Zúñiga y Ontiveros et al. 1820–1822.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Taschenbuch für die gesammte Mineralogie [mit Hinsicht auf die neuesten Entdeckungen]</hi>, herausgegeben von Carl Cäsar von Leonhard, 18 Bände, Frankfurt a.M.: Johann Christian Hermann 1807–1824. <hi rendition="#i">1819–1824 auch: Mineralogisches Taschenbuch für das Jahr ...; Nachfolger: Zeitschrift für Mineralogie</hi>.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Transactions of the American Philosophical Society</hi>, Philadelphia 1793–2019.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Transactions of the Geological Society [of London]</hi>, London 1811–1856.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Transactions of the Horticultural Society of London</hi>, London 1820–1848.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Transactions of the Literary and Philosophical Society of New York</hi>, New York 1815.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Transactions of the Royal Irish Academy</hi>, 33 Bände, Dublin 1787–1907.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Transactions of the Royal Society of Edinburgh</hi>, Edinburgh 1788–2019.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Weser-Zeitung</hi>, Bremen: Schünemann 1844–1934.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Zeitschrift der Deutschen Geologischen Gesellschaft</hi>, Berlin: Wilhelm Hertz 1848–2005.</bibl>
            <bibl><hi rendition="#i">Zeitschrift für allgemeine Erdkunde</hi>, herausgegeben von Thaddäus Eduard Gumprecht/Karl Neumann/Wilhelm Koner, 25 Bände, Berlin: Dietrich Reimer 1853–1865.</bibl>
          </listBibl>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
