<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="sub">Transversalkommentar 6</title>
        <title type="main">Erfindungen und Instrumente</title>
        <author>Rex Clark</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change>
          <name/>
          <date>2021-04-04T10:56:25.668811482</date>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head type="sub">Transversalkommentar 6</head>
      <head type="main">Erfindungen und Instrumente</head>
      <byline rendition="#c">Rex Clark</byline>
      <p>Nach Humboldts Amerikareise musste sein Publikum zehn Jahre lang warten, bis der weithin berühmte Autor 1814 endlich eine chronologische Reisebeschreibung veröffentlichte – und dabei handelte es sich dann lediglich um den ersten Band der erst 1831 zum Abschluss gebrachten <hi rendition="#i">Relation historique</hi>, deren Bericht nur das erste Drittel des Reiseverlaufs abdeckte. Manche Leser, die diesen Band in der Erwartung auf einen spannend erzählten Reisebericht aufschlugen, mögen dann verblüfft innegehalten haben, als sie gleich im ersten Kapitel den Fließtext über den Fortgang der Expedition durch einen recht trockenen Einschub unterbrochen fanden:</p>
      <p rendition="#c #i">Liste des instrumens de physique et d’astronomie.</p>
      <p>Die folgenden mehr als drei Seiten geben ausführliche Beschreibungen von Geräten, viele mit den Namen ihrer Hersteller versehen: Chronometer, von Berthoud; Teleskop, von Dollond; Sextant, von Ramsden; magnetischer Neigungskompass, von Le Noir nach Bordas Prinzipien gebaut – und es folgen noch etwa 40 weitere, die insgesamt als die besten Messgeräte Europas aufgeführt werden.<note xml:id="ftn433" place="foot" n="1"><hi rendition="#i">Relation historique</hi>, Band 1, S. 57–60. Für eine kommentierte deutsche Übersetzung dieser Liste und Bilder historischer baugleicher Apparate siehe Max Seeberger, „‚Die besten Instrumente meiner Zeit‘. Humboldts Liste seiner in Lateinamerika mitgeführten wissenschaftlichen Instrumente“.</note> Humboldt stellt hier die breite Palette seiner Instrumente vor, und man ahnt, dass es sich gleichsam um Figuren handelt, die im weiteren Verlauf seiner Geschichte eine wesentliche Rolle spielen werden.</p>
      <p>Das reiche Spektrum der <hi rendition="#i">Schriften</hi> in der Berner Ausgabe erlaubt aber eine noch viel ausführlichere und differenziertere Darstellung von Humboldts Umgang mit Instrumenten in seinem Projekt einer „Vermessung der Welt“ entlang seiner biographischen <ref type="transversal" target="01_autobiographie_und_biographie.xml"/> Stationen, als sie sich aus der <hi rendition="#i">Relation historique</hi> ergibt. Kombiniert mit Fallstudien zu bestimmten Messverfahren, kann die Entwicklung von Humboldts Einsatz von Instrumenten unter einigen zentralen Fragestellungen nachvollzogen werden: Wozu benutzt Humboldt Instrumente? Welche Funktionen waren für seinen Einsatz von Instrumenten wichtig? Wie wurden seine Ergebnisse einerseits erfolgreich für nutzbringende, praktische Anwendungen eingesetzt? Und wie führten sie anderseits zu Fortschritten in der theoriegeleiteten Forschung?</p>
      <figure rendition="#c" facs="06_01.jpg" xml:id="figure-06-01">
        <figDesc>Abb. 1: Einige der Instrumente, die Humboldt auf seiner Amerikareise mit sich führte (und in der Einleitung zur <hi rendition="#i">Relation historique</hi> vorstellte)</figDesc>
      </figure>
      <p>Zu Beginn seiner Karriere waren es Humboldts Erfahrungen als Bergbaubeamter, die ihn dazu motivierten, verschiedene Gase in den ihm anvertrauten Minen zu analysieren und Schutzgeräte gegen deren schädliche Wirkungen zu erfinden. Während der Amerikareise bestimmten dann vier übergeordnete Projekte seinen Einsatz von Messinstrumenten: Erstens waren dies seine Bemühungen, die Bestandteile der Luft unter verschiedenen Bedingungen mit Eudiometern zu bestimmen, wobei diese Versuche zum Teil spekulativen Charakter trugen und sich als wenig ergiebig erwiesen. Der zweite Komplex seiner Untersuchungen umfasste eher traditionell angelegte Temperatur- und Höhenmessungen, die aber durch ihre hohe Systematik und enorme Quantität eine innovative, bahnbrechende Theoriebildung ermöglichten. Insbesondere die vertikale Einteilung der Klimazonen und neue Methoden der <ref type="transversal" target="19_daten_und_bilder.xml"/> Datenvisualisierung wie zum Beispiel die kartographische Darstellung globaler Temperaturen durch <ref type="transversal" target="12_geographie_und_kartographie.xml"/>Isothermenlinien haben sich als wichtige Anstöße für das ökologische Denken <ref type="transversal" target="10_umwelt_und_klima.xml"/> erwiesen. Drittens ist Humboldts ständiges Bemühen um präzise Standortbestimmungen zu nennen. An den ungezählten Messungen, die er zu diesem Zweck vornahm, lässt sich sowohl der konkrete Umgang mit den Instrumenten als auch die Praxis der Aufzeichnung und späteren Auswertung von Ergebnissen <ref type="transversal" target="18_zahlenwissen.xml"/> nachvollziehen. Das vierte übergeordnete Projekt, das ständige instrumentelle Messungen erforderte, bestand in der Erforschung des Erdmagnetismus, die Humboldt auch noch Jahrzehnte nach der Amerikareise beschäftigte. Hier flossen zwar auch spekulative Elemente mit ein, jedoch regte gerade dieses Forschungsprojekt in besonderem Maße Humboldts große Initiativen zur interdisziplinären Zusammenarbeit mit anderen Forschern (hier besonders Carl Friedrich Gauß), zur Organisation wissenschaftlicher Institute und zum Aufbau eines globalen Netzes von Messstationen an, die zu den Errungenschaften der Wissenschaft des 19. Jahrhunderts <ref type="transversal" target="21_visionen.xml"/> gehören.</p>
      <div>
        <head>Bergbau und Sicherheitstechnik</head>
        <p>Humboldts Wissen über Instrumente entwickelte sich zunächst aus seinem breiten Interesse für Technik und Erfindungen in den 1790er Jahren während seines Studiums und seiner Arbeit für das preußische Bergdepartement. In Göttingen besuchte er Vorlesungen von Johann Beckmann,<note xml:id="ftn434" place="foot" n="2">„Ich höre […] bei Beckmann Oekonomie […]“. <hi rendition="#i">Die Jugendbriefe Alexander von Humboldts 1787–1799</hi>, S. 55.</note> der „Technologie“ als das universitäre Fach begründete, das als Teil der „Cameralwissenschaft“ zur Vorbereitung auf den Staatsdienst unterrichtet wurde.</p>
        <p>In seiner einflussreichen <hi rendition="#i">Anleitung zur Technologie</hi> (1777) hebt Beckmann das Reisen als Schlüsselaktivität für den Wissenserwerb hervor. Er gibt Instruktionen an Reisende, wobei er die kulturellen Ziele des Reisens mit mildem Spott behandelt, an Effizienz und Nützlichkeit orientierte Zielsetzungen dagegen ausdrücklich würdigt. Außerdem kommt in Beckmanns Schrift ein ausgeprägter Nationalstolz auf den technologischen Fortschritt in Deutschland zum Ausdruck.<note xml:id="ftn435" place="foot" n="3">Johann Beckmann, <hi rendition="#i">Anleitung zur Technologie</hi>, „Vorrede“, o. S.: „Würden diejenigen, welche auf Reisen gehen wollen, sich vorher die verschiedenen Gewerbe bekant machen, und sich dadurch Lust and Fähigkeit erwerben, den Zustand derselben bey den Ausländern zu untersuchen, und ihre Vortheile und neuen Erfindungen zu bemerken, so würden sie mit noch reicherer Beute, als jetzt gewöhnlich ist, [&#x2026;] zurück kommen. Solte dieß Sitte in unserm Vaterland werden, so würde der deutsche Baron mehr als neue Moden und Volkslieder aus Paris mitbringen. Dann würde er in Italien mehr sehn, als der Cicerone jedem zeigt, der ihn bezahlt, mehr als die von so vielen besehenen und beschriebenen Alterthümer. Dann würde er in England nicht Covent-Garden, Drury-Lane und Vax-Hall allein, sondern auch die Werkstellen seiner Landsleute besuchen, die den Engländern den Vorrang, in Absicht der Künste, vor den Deutschen, verdienen helfen. Dann würden zwar deutsche Thaler hinaus getragen, aber auch ausländische Kentnissen hereingebracht, und es würde noch die Frage seyn, wer die Bilanz bezahlte, der Deutsche, oder der Ausländer.“</note> Humboldt schrieb eine Rezension über die Beschreibung einer Spinnmaschine für Beckmanns Journal<note xml:id="ftn436" place="foot" n="4">Die Besprechung war über ein 40-seitiges Werk: <ref type="text" target="I.10"/>.</note> und besuchte ihn 1805 nach seiner Amerikareise.<note xml:id="ftn437" place="foot" n="5">„D[en] 6. hatte ich die Freude, von meinem ehemaligen genauen Zuhörer, dem berühmten Reisenden H. von Humbold, nach seiner Rückreise aus Amerika besucht zu werden.“ Zitiert nach: Ulrich Troitzsch, „‚Infirmi animi est, pati non posse divitias‘. Ein Haushaltsbuch von Johann Beckmann aus den Jahren 1803–1807“, S. 183.</note></p>        
        <p>Nach seiner Studienzeit an der Bergakademie in Freiberg (Sachsen) war Humboldt fast fünf Jahre lang, bis Ende 1796, für den preußischen Staat in der Bergwerksverwaltung <ref type="transversal" target="08_bergwerke_und_vulkane.xml"/> tätig. Während dieser Zeit arbeitete er mit etlichen Personen zusammen, die neue Techniken in Deutschland einführten. Er hatte direkten Kontakt zu hochrangigen Beamten wie zu Karl vom und zum Stein, der für seinen gescheiterten Versuch der Industriespionage bei einem Besuch der Dampfmaschinen-Produktionsstätten in England bekannt war, und zu Friedrich von Reden, der eine Dampfmaschine aus England importierte und in Oberschlesien in Betrieb setzte. Während dieser Zeit reiste Humboldt auch durch Deutschland, Österreich, die Schweiz und Italien, um sich mit Bergbauverwaltung und -technologie vertraut zu machen, wobei er einige der innovativsten Anwendungen der Technologie im Europa seiner Zeit kennenlernte.</p>
        <p>Humboldt führte zu dieser Zeit auch Laborexperimente zur Chemie der Gase durch und beschäftigte sich mit den Gefahren und Ursachen von „matten Wettern“ und schlechter Belüftung in Bergwerken. Neben der Verwendung von Instrumenten zur Messung von Gasen motivierte ihn die Verbesserung der Sicherheit für die Arbeiter: „Mein eifrigster Wunsch war daher nicht, die Mischung der matten oder bösen Grubenwetter zu kennen, sondern Mittel zu erfinden, durch welche der Nachtheil für das Leben der Menschen, und den Betrieb der Gruben gemindert würde; es kränkte mich oft, wenn ich bedachte, wie riesenmäßig die Fortschritte sind, welche Physik und Chemie in neuern Zeiten gemacht, und wie gering der Einfluß dieser Fortschritte auf die bürgerlichen Gewerbe gewesen sind.“<note xml:id="ftn438" place="foot" n="6"><ref type="text" target="I.49"/>, S. 100.</note></p> 
        <p>Dies führte ihn dazu, eine verbesserte Grubenlampe, – „Lebensluftlampe“ genannt – und eine Atemmaske zu erfinden, die für Notfälle beim Auftreten giftiger Gase mit einem tragbaren Luft-Tank ausgerüstet war. Als nachgedruckten Brief in einer Fachzeitschrift veröffentlichte Humboldt sowohl eine lebhafte Beschreibung der Unfälle, die mit Hilfe dieser Erfindungen verhindert werden konnten, als auch seine Berechnungen und <ref type="transversal" target="07_versuche_und_selbstversuche.xml"/> Versuche, die er bei der Entwicklung dieser Geräte unternommen hatte, – eine wichtige Dokumentation seines Einsatzes für „die Erhaltung menschlicher Gesundheit und das Wohl des Bergbaus“<note xml:id="ftn439" place="foot" n="7"><ref type="text" target="I.49"/>, S. 196.</note> im Sinne der neueren technologischen Kameralistik dieser Zeit.</p>
        <p>Nach Abschluss seiner Tätigkeit als preußischer Bergbeamter beginnt für Humboldt eine intensive Zeit der Vorbereitung auf seine Überseereise, wobei er den ehrgeizigen Plan entwirft, eine Sammlung von Messinstrumenten mitzunehmen, um Daten von Naturerscheinungen zu sammeln. Von 1797 bis zum Beginn seiner Amerikareise im Jahr 1799, während dieser Reise bis zu seiner Rückkehr nach Europa 1804 und noch während weiterer Reisen in Europa bis mindestens 1807 beschäftigt er sich ein Jahrzehnt lang fast täglich mit Messinstrumenten, dem Sammeln von Daten und dem Auswerten von <ref type="transversal" target="18_zahlenwissen.xml"/> Ergebnissen.</p>
        <p>Spätestens seit Hanno Beck 1959 in seiner Biographie betonte, dass „Humboldt in idealer Weise die Gestalt des Forschungsreisenden“<note xml:id="ftn440" place="foot" n="8">Hanno Beck, <hi rendition="#i">Alexander von Humboldt</hi>, Band 2, S. 238.</note> verkörperte, entstanden eine Reihe von Studien, die dokumentieren, inwiefern Humboldts Instrumente zur Verwirklichung seiner Forschungsziele beigetragen haben. Zwei aktuelle Arbeiten seien hier hervorgehoben. Bei Friedrich L. Brand<note xml:id="ftn441" place="foot" n="9">Vgl. Friedrich L. Brand, <hi rendition="#i">Alexander von Humboldts physikalische Meßinstrumente und Meßmethoden</hi>.</note> stehen das sorgfältige Aufspüren und Auflisten aller Instrumente, die Humboldt besessen und benutzt hat, sowie eine historische Einordnung von deren technischem Entwicklungsstand und Informationen zu den Instrumentenmechanikern im Vordergrund. Bei Werner Richter und Manfred Engshuber<note xml:id="ftn442" place="foot" n="10">Vgl. Werner Richter und Manfred Engshuber, <hi rendition="#i">Alexander von Humboldts Messtechnik: Instrumente, Methoden, Ergebnisse</hi>.</note> werden Humboldts wissenschaftliche Ziele und Experimente nach heutigem Wissensstand analysiert, um festzustellen, inwiefern seine Instrumente für diese Problemkomplexe geeignet waren und ob sie die erforderliche Präzision aufwiesen, um schlüssige Werte liefern zu können.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Experimente zur Zusammensetzung der Luft</head>
        <p>Wenn man der Frage nachgeht, welche Rolle die gewonnenen Messdaten für Humboldts Entdeckungen und Theoriebildung spielten, so erhält man Hinweise aus einer beeindruckenden Darstellung, die zeigt, wie er seine Messungen einordnete. Es handelt sich um die Auflistung der Datenkategorien in den sechzehn Spalten auf beiden Seiten des Chimborazo-Bildes auf dem „Tableau physique des Andes et Pays voisins“ (1805). Die in sehr kleinem Schriftgrad gedruckten Spalten sind oft unbeachtet geblieben, ihre Bedeutung wird aber schon im Titel der deutschen Fassung herausgestellt: „Naturgemälde der Anden, gegründet auf Beobachtungen und Messungen“ (<ref type="transversal" target="19_daten_und_bilder.xml"/>1807).</p>
        <figure rendition="#c" facs="06_02.jpg" xml:id="figure-06-02">
          <figDesc>Abb. 2: „Naturgemälde der Anden, gegründet auf Beobachtungen und Messungen“ (1807)</figDesc>
        </figure>
        <figure xml:id="figure-06-03">
          <figure rendition="#c" facs="06_03.jpg">
            <figDesc>Abb. 3</figDesc>
          </figure>
          <figure rendition="#c" facs="06_04.jpg">
            <figDesc>Abb. 4</figDesc>
          </figure>
          <figDesc>Abb. 3 und 4: Ausschnitte aus dem „Naturgemälde der Anden“ (1807)</figDesc>
        </figure>
        <p>Mit der Spalte „Chemische Natur des Luftkreises“ setzt Humboldt seine Untersuchungen der
          Luftqualität in Bergwerken mit ambitionierten Zielen fort, nachdem er schon seit Jahren
          Erfahrungen mit dem Eudiometer gesammelt hatte. Anhand chemischer oder elektrischer
          Reaktionen kann ein Eudiometer den Anteil eines Gases am Gasgemisch einer Probe messen.
          Typische Ergebnisse bezogen sich zum Beispiel auf den Anteil des Sauerstoffs in der
          Umgebungsluft. Mit vollem Einsatz sammelt und vergleicht Humboldt „Seeluft“ mit „Landluft“
          oder die Luft im Krater von Vulkanen mit der Luft auf deren Gipfeln, wie hier auf dem
          knapp 4800 Meter hohen Vulkan <ref type="transversal"
            target="08_bergwerke_und_vulkane.xml"/> Pichincha: „J’ai réussi à y porter mes
          instrumens; j’ai pris les mesures qu’il étoit intéressant de connoître, et j’ai recueilli
          de l’air pour en faire l’analyse“.<note xml:id="ftn443" place="foot" n="11"><ref
            type="text" target="1803-Extrait_de_plusieurs-01-neu"/>, S. 246. Deutsch: <ref type="text" target="1803-Extrait_de_plusieurs-02"/>,
            S. 70. „Es glückte mir meine Instrumente hinzubringen, ich traf die nöthigen
            Vorkehrungen um das Wichtigste dort zu untersuchen, und habe Luft dort gefangen die ich
            analysirte.“</note> Er untersucht die Bestandteile der „respiration des poissons“ und
          der Atmung der Krokodile: „Nous avons eu quarante à cinquante jeunes crocodiles, sur la
          respiration desquels j’ai fait des expériences très-curieuses. […] J'ai fait ces
          experiences avec des crocodiles de 7 a 8 pouces de long. Malgré cette petitesse, ils sont
          capables de couper le doigt (avec leurs dents) […]“<ref
            type="transversal" target="11_humboldts_tierleben.xml"/><note xml:id="ftn444"
              place="foot" n="12"><ref type="text" target="1803-Extrait_de_plusieurs-01-neu"/>, S. 255–256. Deutsch: <ref
                type="text" target="1803-Extrait_de_plusieurs-09-neu"/>, S. 334. „Wir haben 40 bis 50 junge Crocodile gehabt,
              über deren Athmen ich ſehr merkwürdige Verſuche gemacht habe.. […] Ich machte diese
              Versuche mit Crocodilen, die 7 bis 8 Zoll lang waren. Dieser Kleinheit ungeachtet sind
              sie im Stande, mit ihren Zähnen einen Finger abzubeißen und sie haben den Muth, einen
              Hund anzufallen. Diese Versuche sind sehr schwierig anzustellen und erfordern viele
              Vorsicht.“</note></p>
        <p>Das mühsame Sammeln von Luftproben und die großen Schwierigkeiten bei den chemischen und elektrischen Versuchen während der Amerikareise haben bei Humboldt offensichtlich das Bedürfnis entstehen lassen, im Nachhinein noch mit genauer kontrollierten Experimenten Fehler in seinen Messergebnissen zu beseitigen. Kurz nach seiner Ankunft 1804 in Paris wird die gemeinsame Wohnung, die Humboldt sich mit Gay-Lussac teilt, zu einem Eudiometrielabor. Nach intensiver Zusammenarbeit können sie in ihrem kurz darauf folgenden Bericht<note xml:id="ftn445" place="foot" n="13">Vgl. <ref type="text" target="1805-Experiences_sur_les-1"/>. Deutsch: <ref type="text" target="1805-Experiences_sur_les-2-neu"/>.</note> für das <hi rendition="#i">Institut National</hi> einerseits zum ersten Mal beweisen, dass Wasser genau aus einem Verhältnis von zwei Teilen Wasserstoff zu einem Teil Sauerstoff besteht, wobei sie bereits zeigen können, dass dies durch die molekulare Struktur bedingt <ref type="transversal" target="07_versuche_und_selbstversuche.xml"/> ist. Andererseits blieben aber die aufwändig gesammelten Luftproben von den Gipfeln der Anden bis hin zur Umgebungsluft auf der Seine ebenso wie Luft vor und nach einer Vorstellung in der Pariser Oper ohne interessante Ergebnisse. Die entsprechende Spalte auf dem „Tableau“ informiert deshalb auch nur recht kurz über die „Chemie des Luftkreises“: „Die Sauerstoffmenge scheint in der obern Luftregion eben so groß als in der Ebene zu seyn“. Auch konnte das damalige Eudiometer nicht, wie erhofft, Funktionen der Krankheitsprophylaxe übernehmen und „les maladies qui sont particulières aux lacs et aux marais, ou à certains pays. Dans quelques circonstances elles seront produites par des émanations qui échappent à tous nos moyens eudiométriques, et qui agissent d’une manière particulière sur notre corps.“<note xml:id="ftn446" place="foot" n="14"><ref type="text" target="1805-Experiences_sur_les-1"/>, S. 155–156. Deutsch: <ref type="text" target="1805-Experiences_sur_les-2-neu"/>, S. 81. „die Krankheiten ableiten, die bei Sümpfen und Morästen, oder in gewissen Ländern Statt finden. In einigen Fällen werden sie durch Ausdünstungen bewirkt seyn, die allen unsern eudiometrischen Mitteln entwischen und auf eine eigenthümliche Weise auf unsern Körper wirken.“</note> Die Fehlerraten bei den Untersuchungen waren sehr groß, und letztlich stellte sich schon damals heraus, dass brauchbare Ergebnisse von sehr feinen Werten, wie Humboldt sie bei seinen Kohlenstoffdioxid-Messungen erhalten hatte, nicht zu erwarten waren.<note xml:id="ftn447" place="foot" n="15">Nach Michael Dettelbach waren Humboldts Eudiometrieversuche „his most complete attempt to create a precise instrument and his most spectacular failure in precise measurement“, siehe „The Face of Nature: Precise Measurement, Mapping, and Sensibility in the Work of Alexander von Humboldt“, S. 478.</note></p>
        <p>Nach so vielen Jahren des Sammelns und Auswertens auf der Suche nach unmittelbar
          verwendbaren Resultaten und der Enttäuschung darüber, dass die gesammelten Luftproben
          vielleicht nicht sehr unterschiedlich und aussagekräftig waren, erkannte Humboldt aber mit
          einem tiefgehenden Blick die historische Signifikanz dieser Arbeit: „Wenn Physiker
          und Chemiker jetzt auch über die Qualität der Bestandtheile der Atmosphäre einstimmig
          sind, so sind sie es doch noch nicht über ihre Quantität. […] Zwar für die meisten
          chemischen Erscheinungen wäre die strengste Kenntniß der absoluten Menge ihrer
          Bestandtheile nicht nöthig, indessen ist doch diese Kenntniß eben so interessant an sich
          selbst, als wichtig für die Geschichte der Erde. Wenn alle geologische Thatsachen darin
          zusammen kommen, daß die Erde nicht mehr sey, was sie ehedem war, daß die Gewässer sehr
          hohe Gebirge überströmten, und daß der Norden Thiere ernährte, die jetzt nur noch den
          Tropen eigen sind: so zeigen eben diese Veränderungen, wie nützlich es für die künftigen
          Jahrhunderte seyn würde, den heutigen Zustand der Erde genau zu bestimmen; und sollten
          auch die großen Catastrophen, die sie erlitt, nicht wieder eintreten, so könnte sie
          langsame Modificationen erleiden, unmerkbar dem Menschen, fände er nicht unbestreitbare
          Beweise davon in den Annalen der Wissenschaft. Es wäre demnach von der höchsten
          Wichtigkeit, alle große Naturerscheinungen, die man als veränderlich annehmen könnte,
          unzweifelbar festzusetzen, z. B. die Intensität der magnetischen Kräfte, die Höhe des
          Barometers auf der Meeresfläche, die des Meeres selbst, die mittle Temperatur eines
          jeden Clima[s], und das Verhältniß der Bestandtheile der Atmosphäre.“<note xml:id="ftn448" place="foot" n="16"><ref type="text" target="II.32.2"/>, S. 45&#x2014;46.</note></p>
        <p>Als ein Pionier der Eudiometrie hat Humboldt intensiv die „Bestandtheile der Atmosphäre“ untersucht, darunter auch Spurengase wie Kohlenstoffdioxid, wohlwissend, dass es ein Produkt von Tierrespiration, pflanzlichem Stoffaustausch und Verbrennungsprozessen ist. Seine Amerikareise hatte auch Beweise für das damals neue Konzept der ‚Tiefenzeit‘ geliefert, demzufolge die Geologie und die Lebensformen entscheidenden Veränderungen über lange Erdepochen hinweg unterworfen <ref type="transversal" target="08_bergwerke_und_vulkane.xml"/> sind. Obwohl er enttäuscht war, dass aktuelle Anwendungen seiner Messungen in vielen Fällen nicht möglich waren, erkannte Humboldt bereits 1805 die Bedeutung langfristiger Veränderungen des Klimas, die Wechselwirkungen von Lebensweisen und Umwelt sowie die Aufgabe der Wissenschaft, physikalische und chemische Grundlagen für die Bearbeitung dieser großen Forschungsfragen zu <ref type="transversal" target="10_umwelt_und_klima.xml"/> schaffen.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Die Messung des „Luftkreises“</head>
        <p>Zusätzlich zu dem Bemühen, durch die chemische Analyse von Luftproben nützliche Resultate für Wissenschaft und Gesundheitswesen zu erhalten, sammelte Humboldt sorgfältig meteorologische Standardwerte des „Luftkreises“, wie er die untere Erdatmosphäre in seinen <hi rendition="#i">Schriften</hi> nennt. Es ist sinnvoll, diese Messungen von Lufttemperatur, Luftfeuchtigkeit und Luftdruck zusammen zu betrachten, um Humboldts Zielsetzung, die von ihm benutzten Instrumente sowie seine kreativen Kombinationen und Visualisierungen dieser Messergebnisse zu untersuchen, deren Ergebnisse zum Naturverständnis und zu theoretischen Fortschritten beitragen sollten. Im „Tableau physique“ zum Beispiel werden die Messungen in den Spalten „Luftwärme nach Höhe der Schichten“, „Abnahme der Feuchtigkeit“ und „Druck der Luft in Barometerhöhen“ mit dem Ziel verglichen, die atmosphärischen Bedingungen verschiedener Höhenlagen und deren Auswirkungen auf die jeweilige Flora zu <ref type="transversal" target="09_pflanzen_und_oekologie.xml"/> erklären.</p>
        <p>Im Unterschied etwa zu Entfernungs- oder Volumenmessungen waren Temperaturen vor der
          Erfindung eines zusammengesetzten, komplexen Messinstruments nicht quantifizierbar. Erst
          mit der Einführung einer geeigneten Flüssigkeit wie Quecksilber, mit wachsender Erfahrung
          in der Glasröhrenherstellung und in der Kalibrierung wurden Technik und Anwendung des
          Thermometers hinreichend unkompliziert und waren nur noch erschwert durch die Verwendung
          der unterschiedlichen Skalen Fahrenheit (1714), Réaumur (1730) und der neuerlich
          eingeführten hundertteiligen Skala (1742, 1948 nach Celsius benannt)<ref
            type="transversal" target="18_zahlenwissen.xml"/>.<note xml:id="ftn449" place="foot" n="17">Vgl. Friedrich L. Brand, <hi rendition="#i">Alexander von Humboldts physikalische
              Meßinstrumente und Meßmethoden</hi>, S. 67.</note> Humboldt war nicht nur an einer
          möglichst großen Anzahl präziser Messungen in wenig erforschten Gebieten bemüht, er zeigte
          auch großes Interesse an der Beschaffenheit der gemessenen Zustände und Materialien im
          Zusammenhang mit deren natürlicher Umgebung. Aus Messungen der Umgebungsluft ergeben sich
          jeweils wissenschaftliche Fragestellungen, wenn sie zum Beispiel in Gruben „in einer Tiefe
          von 340 Toisen“<note xml:id="ftn450" place="foot" n="18"><ref type="text"
              target="1800-Nachrichten_aus_Sued-1"/>, S. 422.</note> durchgeführt werden, in „den
          hohen Luftschichten“ auf Bergspitzen, am „Meeresufer“, an der „Oberfläche des <hi
            rendition="#i">Oceans</hi>“ oder auch an einem „Strom kalter Gewässer, […] welcher an
          der Küste von Chili und Peru hinfließt“,<note xml:id="ftn450a" place="foot" n="19"><ref
            type="text" target="1806-Beobachtungen_ueber_das-1"/>, S. 33; 25; 42; 43.</note> heute
          bekannt als der <ref type="transversal" target="10_umwelt_und_klima.xml"/> Humboldtstrom.
          Eine Aufstellung von Temperaturwerten zur Erklärung der Durchschnittstemperaturen
          verschiedener Regionen und des Temperaturabfalls mit zunehmender Höhe erschien 1806,<note
            xml:id="ftn450b" place="foot" n="20">Vgl. <ref type="text" target="II.41"/>.</note> aber
          Humboldts bedeutendste Innovation in dieser Hinsicht stellt seine globale Datensynthese
          mit der Einführung isothermer Linien dar, die 1817 unter dem Titel „Des lignes isothermes
          et de la distribution de la chaleur sur le globe“ erschien<ref type="transversal"
            target="19_daten_und_bilder.xml"/><ref type="transversal"
            target="10_umwelt_und_klima.xml"/><ref type="transversal"
            target="12_geographie_und_kartographie.xml"/>.<note xml:id="ftn451" place="foot" n="21">Vgl. <ref type="text" target="III.37"/>.</note></p>
        <p>Seine Messungen der Luftfeuchtigkeit unternahm Humboldt mit den damals typischen Hygrometern, in denen feuchtigkeitsempfindliche Stoffe wie Menschenhaar, Elfen- oder Fischbein einen Zeiger bewegten.<note xml:id="ftn452" place="foot" n="22">Vgl. Friedrich L. Brand, <hi rendition="#i">Alexander von Humboldts physikalische Meßinstrumente und Meßmethoden</hi>, S. 62.</note> Später, während seiner Russlandreise im Jahr 1829, freut sich Humboldt über „[d]ie große Einfachheit und die Genauigkeit des psychrometrischen Apparats“,<note xml:id="ftn453" place="foot" n="23"><ref type="text" target="V.11.1"/>, S. 101.</note> eines damals neu entwickelten Gerätes, das den Taupunkt bestimmt und dessen grundlegende Verfahren bis heute angewendet werden. Abgesehen von der üblichen Beschreibung meteorologischer Zustände wie der Luftfeuchtigkeit beschäftigte sich Humboldt auch mit deren Auswirkung auf die Pflanzen, zum Beispiel wenn die „mittlere Feuchtigkeit“ in größeren Höhen <ref type="transversal" target="09_pflanzen_und_oekologie.xml"/> abnimmt. Diesbezügliche Messungen berücksichtigte er auch bei seinen Kalkulationen und Spekulationen über die Lichtbrechung in der Erdatmosphäre: „die Hygrometrie spielt dabey eine große Rolle, und ich glaube, daß die große Feuchtigkeit dieses Erdstriches die Strahlenbrechung vermindere.“<note xml:id="ftn454" place="foot" n="24"><ref type="text" target="II.5.1"/>, S. 399.</note></p>
        <p>Von den gebräuchlichen meteorologischen Instrumenten war das Barometer das wichtigste
          Messgerät für Humboldts Forschungen. Kurz nach seiner Ankunft in Südamerika hatte er sogar
          eine neue Entdeckung gemacht: „Eine andere sehr merkwürdige und wunderbare Erscheinung,
          welche ich gleich den zweyten Tag nach meiner Ankunft beobachtet habe, sind die <hi
            rendition="#i">atmosphärischen Ebben und Fluthen.</hi> […] Der Barometer ist in
          immerwährender Bewegung. Das Quecksilber sinkt von 9 Uhr des Morgens bis 4 Uhr
            Nachmittags“.<note xml:id="ftn455" place="foot" n="25"><ref type="text" target="II.5"
            />, S. 411–412.</note> Die Erforschung der tatsächlichen Gründe dieser
          Erscheinung und ihres genauen Zusammenspiels dauerte bis ins 20. Jahrhundert an. Insgesamt
          galt Humboldts Interesse aber weniger den damals schon verbreiteten Beobachtungen von
          Luftdruckveränderungen auf ein und derselben Höhenlage, die zusammen mit großräumiger
          kartographischer Erfassung im späteren 19. Jahrhundert ein Standardwerkzeug für die
          Wettervorhersage <ref type="transversal" target="10_umwelt_und_klima.xml"/> wurden.</p>
        <p>Vielmehr bestand der Hauptzweck von Humboldts Barometer – einem empfindlichen Glasrohr von fast einem Meter Länge, das in einem Gehäuse aus Glas und Holz lagerte und häufig separat von einem besonders zuverlässigen Träger transportiert wurde – darin, schnelle und ortsveränderliche Messungen zur Bestimmung der Höhenlage zu ermöglichen. Das Prinzip war einfach, auch wenn die Berücksichtigung von Temperaturschwankungen und andere Korrekturanpassungen die endgültigen Messergebnisse von komplizierten Berechnungen abhängig machten:<note xml:id="ftn456" place="foot" n="26">Vgl. Werner Richter und Manfred Engshuber, <hi rendition="#i">Alexander von Humboldts Messtechnik: Instrumente, Methoden, Ergebnisse</hi>, S. 51.</note> Auf Höhe des Meeresspiegels sind das Volumen und damit auch das Gewicht der darüber befindlichen Luftsäule größer als in höheren Lagen, wo das Barometer folglich geringere Druckwerte anzeigt.</p>
        <figure rendition="#c" facs="06_05.jpg" xml:id="figure-06-05">
          <figDesc>Abb. 5: Das empfindliche Barometer und der speziell dafür verantwortliche Träger. Screenshot aus Rainer Simon, <hi rendition="#i">Die Besteigung des Chimborazo</hi> (DDR/BRD 1989)</figDesc>
        </figure>
        <p>Vor Humboldt hat kein anderer Naturforscher eine solche Vielfalt von Topographien bereist und so viele Pflanzen und andere Proben mit dem Ziel gesammelt, jeder von ihnen ihre spezifischen Orts- und Höhenangaben zuzuweisen (heute: <ref type="transversal" target="12_geographie_und_kartographie.xml"/><hi rendition="#i">Geotagging</hi>). Während er fast täglich die Ergebnisse barometrischer Höhenmessungen sammelte, ergaben sich komplexe Querverbindungen zu anderen instrumentellen Messungen, die er in den Spalten des „Tableau physique“ darstellte. Humboldts weithin bekannte Theorie der Zonierung von Klima und Pflanzenökologie nach der Höhenlage und der Temperatur basiert auf exakten Messungen mit dem <ref type="transversal" target="09_pflanzen_und_oekologie.xml"/> Barometer. Die Spalten über „Cultur des Bodens“ und über „Thiere geordnet nach der Höhe ihres Wohnorts“ zeigen weitere naheliegende Einflüsse der Höhenlage auf die Umwelt.</p>
        <p>So wie barometrische Messungen es Humboldt ermöglichten, Theorien über ökologische Zonen
          nach der Höhe zu entwickeln, war er auch in anderer Hinsicht bemüht, gesammelte Daten für
          eine übergeordnete Theoriebildung zu nutzen. Mit seinem Interesse für die „Horizontale
          Strahlenbrechung“ oder einer Krümmung des Lichtstrahls, die in der ersten Spalte des
          „Tableau physique“ aufgeführt ist, stieß Humboldt auf ähnlich große Schwierigkeiten wie
          mit der Chemie des Luftkreises. Humboldt war zuerst ganz hoffnungsvoll über die Theorie
          der Strahlenbrechung – „Le géomètre n’aura donc à considérer dans la Théorie des
          Réfractions, que le baromètre, le thermomètre et l’hygromètre.“<note xml:id="ftn457"
            place="foot" n="27"><ref type="text" target="II.32"/> , S. 154. Deutsch: <ref
              type="text" target="1805-Experiences_sur_les-2-neu"/> S. 79. „der Geometer wird bloß
            auf das Barometer, Thermometer und Hygrometer Rücksicht zu nehmen haben.“</note> –, auch
          die verwandte Luftspiegelung erklären zu können: „Im trügerischen Lichtspiele, daß die
          strahlende Wärme erregt, sieht man bald den Fuß dieser Palmen frei in der Luft schweben,
          bald ihr umgekehrtes Bild in den wogenartig zitternden Luftschichten wiederholt.“<note
            xml:id="ftn458" place="foot" n="28"><ref type="text" target="1809-Geografia_de_las-3"/>,
            S. 318, Fn. 27.</note> Nach einer Fülle von Spekulationen kommt er aber zu dem Schluss:
          „Je me flatte que retournant un jour dans la zône torride, et muni d’instrumens plus
          parfaits, je pourrai, avec quelques succès, étudier les petites modifications qu’éprouve
          l’inflexion du rayon lumineux dans son passage par l’air atmosphérique.“<note
            xml:id="ftn459" place="foot" n="29">
            <ref type="text" target="II.67"/>, S. 447. Deutsch: <ref type="text"
              target="1808-Essai_sur_les-5"/> S. 397. „Ich schmeichle mir, mit vollkommneren
            Instrumenten einst in die heiße Zone zurück zu kehren, und dann hoffe ich dort die
            kleinen Modificationen in der Ablenkung, welche der Lichtstrahl bei seinem Durchgang
            durch die atmosphärische Luft erleidet, vollständiger zu studiren.“</note> Aus heutiger
          Sicht sind Humboldts Schwierigkeiten leicht erklärbar: Eine genaue Berechnung der
          atmosphärischen oder auch der astronomischen Refraktion wird durch viele Elemente
          beeinflusst, deren physikalische Eigenschaften zu seiner Zeit noch nicht genau bekannt
          waren.</p>
        <p>Zur Kategorie der spekulativ gesammelten Messdaten, die in Humboldts Forschungsprogramm weniger Anwendung fanden, gehören die Spalten für „Electrische Erscheinungen“ und „Luftbläue in Graden des Kyanometers“.<note xml:id="ftn460" place="foot" n="30">Siehe Petra Werner, „Himmelsblau. Bemerkungen zum Thema ‚Farben‘ in Humboldts Alterswerk ‚Kosmos. Entwurf einer physischen Weltbeschreibung‘“.</note> Nach Friedrich L. Brand hatte Humboldt zwei Arten von Elekrometern, mit denen er elektrische Spannung in der Luft messen konnte, worüber sich aber in seinen <hi rendition="#i">Schriften</hi> nur vage Aussagen finden.</p>
        <p>Fast poetisch wirken andererseits die Farbenmessungen des Himmels mit dem Cyanometer, das aus einer einfachen Bündelung von blau gefärbten Streifen mit genau abgestuften Schattierungen bestand, die in einem Kreis ausgefächert wurden, um die Himmelfarbe zu quantifizieren. Obwohl Humboldt damit häufig Daten sammelte, ist es heute nur ein Kuriosum seiner Zeit, und er selbst machte fast nur sehr allgemeine Aussagen wie in den „Beobachtungen über das Gesetz der Wärmeabnahme“: „Andere Beweise könnte man von den cyanometrischen Erscheinungen hernehmen. Die Schwärze der Himmelsbläue, welche auf der hohen Andeskette 46° beträgt, während ich sie an den Ufern der Südsee kaum 24° schätzte, zeugt für die ungehinderte Leichtigkeit, mit der die Sonnenstrahlen durch die obern Luftregionen hindurch gehen.“<note xml:id="ftn461" place="foot" n="31"><ref type="text" target="II.41"/>, S. 15.</note></p>
        <p>In spöttischen Versen bringt der englische Dichter Lord Byron im vierten <hi rendition="#i">Canto</hi> seines <hi rendition="#i">Don Juan</hi> (1821) das Cyanometer im Salon zum Einsatz, indem er es für die Vermessung einer im Kreis der „Blaustrümpfe“ (<hi rendition="#i">bluestockings</hi>) bekannten Dame verwendet:</p>
        <quote>
          <l>Humboldt […]</l><lb/>
          <l>Invented, by some name I have forgot,</l><lb/>
          <l>As well as the sublime discovery’s date,</l><lb/>
          <l>An airy instrument, with which he sought</l><lb/>
          <l>To ascertain the atmospheric state,</l><lb/>
          <l>By measuring “the intensity of blue:”</l><lb/>
          <l>Oh, Lady Daphne! let me measure you!</l>
        </quote><note xml:id="ftn462" place="foot" n="32">George Gordon Byron, <hi rendition="#i">Don Juan</hi>, Cantos III, IV, and V, Band 2, S. 127.</note>
        <figure rendition="#c" xml:id="figure-06-06" facs="06_06.jpg">
          <figDesc>Abb. 6: Vermessung der Himmelsbläue mit einem Cyanometer. Screenshot aus Rainer Simon, <hi rendition="#i">Die Besteigung des Chimborazo</hi> (DDR/BRD 1989)</figDesc>
        </figure>
        <p>Die Beispiele der Luftanalysen und Höhenmessungen zeigen, wie Humboldts Programm zum Einsatz von Instrumenten mit einem praktischen Zweck begann (Luft/Gesundheit und Höhenunterschiede/Pflanzenkunde sowie Verbesserungen der Landwirtschaft), sich dann aber zu einer komplexen Theoriebildung weiterentwickelte, obwohl dabei einige Forschungsfragen, wie bei seinen Luftuntersuchungen, ungelöst blieben.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Ortsbestimmung</head>
        <p>Die Ortsbestimmung ist bei weitem die häufigste Funktion für die Benutzung von Instrumenten, die in Humboldts Reiseaufzeichnungen vorkommt<ref type="transversal" target="18_zahlenwissen.xml"/>.<note xml:id="ftn463" place="foot" n="33">Vgl. Ulrike Leitner, „Stationen unterwegs: Triangulation, Messung, Berechnung“.</note> Diese Aktivität hatte natürlich eine wissenschaftliche Bedeutung für die fortlaufende Sammlung von Proben und Beobachtungen; aber Humboldt betonte auch häufig ihre praktische Dimension zur Verbesserung der Kartographie, der Navigationssicherheit und des allgemeinen Nutzens für die Öffentlichkeit. Außerdem scheint Humboldt die komplexen Herausforderungen, die das Handwerk der Ortsbestimmung mit sich bringt, schlicht zu genießen, da er dieser Tätigkeit unzählige Stunden seiner Arbeit widmete.</p>
        <p>Die Technik der Ortsbestimmung machte sprunghafte Fortschritte gegen Ende des 18.
          Jahrhunderts, mit besser kalibrierten Instrumenten und einer exakteren mathematischen
          Auswertung von Messdaten. Humboldt erwähnt zwei Methoden, die er und Bonpland auf der
          Reise im Orinokogebiet (und anderswo) verwendeten – während „une navigation pénible de
          près de 500 lieues nautiques, exécutée dans des canots, et levant la carte du pays à
          l’aide des montres de longitude, des satellites et distances lunaires.“<note
            xml:id="ftn464" place="foot" n="34"><ref type="text" target="1804-Baron_Humboldt-02-neu"
            />, S. 124–125. Vgl. Transkription Humboldts Handschrift (Ende Juni, 1804) in der American Philosophical
            Society Library, in: Ingo Schwarz, hrsg., <hi rendition="#i">Alexander von Humboldt und
              die Vereinigten Staaten von Amerika. Briefwechsel</hi>, S. 498. Deutsch: <ref
              type="text" target="1804-Baron_Humboldt-18-neu"/> S. 460–461. „eine[r]
            beschwerliche[n] Schiffahrt von ungefähr 500 Seemeilen, welche sie auf Indianischen
            Kähnen zurücklegten, und [während deren sie] mit Hülfe der mathematischen Längen-Uhren,
            der Trabanten-, Stern- und Mondsentfernungen eine Charte vom Lande
          aufnahmen.“</note></p>
        <p>Die erste hier erwähnte Methode („Längen-Uhren“) war die berühmte Neuentwicklung
          transportabler präziser Chronometer, mit deren Hilfe die Differenz der Erdrotation
          zeitlich bestimmt und somit die Längenentfernung von einem bekannten Ort berechnet werden
          kann. Die Festlegung der Breitengrade erfolgte seit der Antike durch Winkelmessung der
          Sonne oder der Sterne über dem Horizont: „Die Breite von <hi rendition="#i">Cumana</hi>
          habe ich durch viele Sonnen-Beobachtungen und durch die beyden Sterne β und γ im Drachen
          mit dem <hi rendition="#i">Bird</hi>’schen Quadranten und <hi rendition="#i"
          >Ramsden</hi>’schen Spiegel-Sextanten bestimmt“.<note xml:id="ftn465" place="foot" n="35"
              ><ref type="text" target="II.5"/>, S. 406.</note> So konnte durch sorgfältige
          Beobachtungen relativ schnell ein genauer geographischer Standort ermittelt <ref
            type="transversal" target="12_geographie_und_kartographie.xml"/> werden.</p>
        <p>Die zweite Methode („Trabanten-, Stern- und Mondsentfernungen“) basierte ebenfalls auf
          Unterschieden in der Zeitmessung, stützte sich jedoch auf eine weitaus kompliziertere
          Methode, um astronomische Ereignisse zu berücksichtigen. Sie gelang am besten mit einem
          guten Fernrohr, wie zum Beispiel einem aus der Dollond-Werkstatt in London, um dann die
          Zeitangaben mit den kalkulierten Zeiten in Europa zu vergleichen. Hier beschreibt Humboldt
          eine typische Vermessung aus Cumaná: „Den 7 Novbr. habe ich eine gute Beobachtung einer
          Verfinsterung des II Jupiters-Trabanten gehabt. Ich sah den Eintritt mit dem 95mahl
          vergrößerenden Dollond um 11 U 41′ 18,″5 wahre Zeit“.<note xml:id="ftn466" place="foot" n="36"><ref type="text" target="II.5"/>, S. 421.</note> Diese Messungen setzten eine
          kalendarische Auflistung dieser astronomischen Ereignisse voraus, vor allem günstige
          Wetterbedingungen zum genauen Zeitpunkt der geplanten Sichtung und die vergleichende
          Konsultation von Standardwerken mit Tabellen der Zeitkalkulationen in anderen
            Weltteilen.<note xml:id="ftn467" place="foot" n="37">Vgl. Friedrich L. Brand, <hi
              rendition="#i">Alexander von Humboldts physikalische Meßinstrumente und
              Meßmethoden</hi>, S. 32–33 über die manchmal ungenauen Angaben im französischen
            Almanach „Connaissances des tems“ und über den glücklichen Zufall, dass Humboldt einen
            besseren englischen „Nautical almanac“ bekommen hatte.</note></p>
        <p>Ein drittes und sehr oft von Humboldt verwendetes Verfahren der Höhen- und Entfernungsvermessung beruhte auf Triangulationsmethoden, wie sie mit optischen Instrumenten zur Landvermessung ausgeführt werden. Nach Festlegung der Länge einer Seite eines Dreiecks können nach Messung zweier Winkel die anderen Seiten festgelegt <ref type="transversal" target="18_zahlenwissen.xml"/> werden. Dafür führte Humboldt über ein Dutzend Theodoliten und Sextanten mit sich: kleinere Instrumente, die leicht zu tragen waren, und auch präzisere Versionen, deren Aufbau aufwändiger war.<note xml:id="ftn468" place="foot" n="38">Siehe ebd., S. 18–19.</note> In Humboldts Reisemanuskripten entdeckt man auf Hunderten von Seiten die geometrischen Spuren dieser Arbeit. Dort sind kleine Dreiecke und Winkellinien zur Hilfe der Kalkulation der Messwerte von Flussbreiten, Berghöhen, Sternhöhen und der Kraterdurchmesser von Vulkanen eingezeichnet<ref type="transversal" target="08_bergwerke_und_vulkane.xml"/>.<note xml:id="ftn469" place="foot" n="39">Siehe „Trigonometrie und Vermessung“, in: <hi rendition="#i">Bilder-Welten. Die Zeichnungen aus den Amerikanischen Reisetagebüchern</hi>, S. 39–157.</note></p>
        <figure rendition="#c" facs="06_07.jpg" xml:id="figure-06-07">
          <figDesc>Abb. 7: Vermessung des Chimborazogipfels mit einem Theodolit. Screenshot aus
            Rainer Simon, <hi rendition="#i">Die Besteigung des Chimborazo</hi> (DDR/BRD
            1989)</figDesc>
        </figure>
        <figure rendition="#c" facs="06_08.jpg" xml:id="figure-06-08">
          <figDesc>Abb. 8: Triangulationsmessungen in Humboldts Amerikanischen Reisetagebüchern</figDesc>
        </figure>
        <p>Humboldts Tagebuchaufzeichnungen über die Triangulation des Chimborazogipfels und die Diskussion dieser Kalkulationen in der Einleitung des <hi rendition="#i">Recueil d’observations astronomiques</hi> verdeutlichen die Schritte der Übernahme von Feldnotizen in publizierte Werke. Im Manuskript sind Lageskizzen, das Ablesen der Instrumente und Arbeitsgänge festgehalten, die fast zehn Jahre später in Druckform aufgenommen werden: „l’angle oblique“ für die beiden Winkelmessungen sowie „1702,5“ Meter Länge der Basis AB des Dreieckes und weiter unten ein „mesuré de seconde fois“ sind deutlich zu sehen. In Europa wird durch die „résolution du triangle“ „la distance de la cime de Chimborazo“ berechnet und eine Korrektur aufgrund des „[e]ffet de la réfraction terrestre“ berücksichtigt.<note xml:id="ftn470" place="foot" n="40"><hi rendition="#i">Recueil d’observations astronomiques</hi>, S. LXXII–LXXIII.</note> Neben lokalen Details und wissenschaftlichen Berechnungen waren für Humboldt immer historische Befunde <ref type="transversal" target="15_geschichte_und_geschichten.xml"/> wichtig. Ein Unterschied von ungefähr 200 Metern (100 Toisen) mit den Triangulationmessungen von „la Condamine et Don Jorge Juan“ von der Expedition zur Breitengradmessung (1735–1745) galt es noch zu erklären. Es wurde zuerst kalkuliert, wie groß der Fehlerbereich bei Länge- oder Winkelmessungen sein müsste, um einen Unterschied von 100 Toisen zu ergeben: „[p]our expliquer une différence de 100 toises de hauteur“.<note xml:id="ftn471" place="foot" n="41">Ebd., S. LXXIV.</note> Zur Unwahrscheinlichkeit, dass er solche groben Fehler hätte begehen können, lässt Humboldt bescheiden wissen, dass er „aucune cause d’erreur dans ma mesure du Chimborazo“ entdecken könne. Die Chimborazo-Vermessung gibt somit Einblicke in die tägliche Praxis von Humboldts Instrumenten-Gebrauch. Das Ablesen der Werte wird durch beste Berechnungsmethoden und Vergleiche mit Ergebnissen anderer Wissenschaftler erweitert, und eine Festlegung der möglichen Größe der Fehlerwahrscheinlichkeit dient zur abschließenden Verifizierung.</p>
        <p>Die nahezu obsessive Wichtigkeit, die Humboldt Instrumentenmessungen beimaß, wird auch in
          der Chronologie seiner Buchveröffentlichungen sichtbar. Eine frühe Publikation nach seinen
          Reisen in Amerika bestand aus zwei Bänden, die hauptsächlich Längen- und Breitengrade von
          Humboldts Reisestationen enthielten. Ein Teil ihres Titels allein genügt, um ihre enge
          utilitaristische Zielsetzung deutlich zu machen: <hi rendition="#i">d’observations
            astronomiques, d’opérations trigonométriques, et de mesures barométriques […] importans
            pour les navigateurs et pour les géographes</hi>.<note xml:id="ftn472" place="foot" n="42">Nachfolgend der vollständige Titel: <hi rendition="#i">Recueil d’observations
              astronomiques, d’opérations trigonométriques, et de mesures barométriques, faites
              pendant le cours d’un voyage aux régions équinoxiales du Nouveau Continent, depuis
              1799 jusqu’en 1803, par Alexandre de Humboldt; Rédigées et calculées, d’après les
              Tables les plus exactes, par Jabbo Oltmanns. Ouvrage auquel on a joint des recherches
              historiques sur la position de plusieurs points importans pour les navigateurs et pour
              les géographes</hi>.</note> Von 1805 an versuchte Humboldt sogar wiederholt, seinen
          Verleger Johann Friedrich Cotta zu einer deutschen Ausgabe zu überreden.<note
            xml:id="ftn473" place="foot" n="43">Vgl. Humboldt an Cotta am 9. Juni 1805 sowie
            folgendes Zitat aus einem weiteren Brief vom 13. Mai 1808: „Astronomie deutsche Ausgabe.
            Ich hatte Ihnen das MSS für 3 französ[ische] Louis d’or den Bogen angeboten. Aus einem
            späteren Briefe schien es mir als wünschten Sie diese deutsche Ausgabe nicht. Ich bitte
            Sie, mein Theurer, um eine recht bestimmte Erklärung darüber, damit ich mit Herrn
            Oltmanns Anstalt mache, diese deutsche Ausgabe auf eine andere Weise erscheinen zu
            lassen.“ <hi rendition="#i">Alexander von Humboldt und Cotta. Briefwechsel</hi>, S. 65,
            direktes Zitat S. 88.</note> Cotta ermutigte Humboldt stattdessen, das Manuskript für
          die <hi rendition="#i">Ansichten der Natur</hi> einzureichen, die dann auch ein breites
          Publikum fanden und zum vielleicht populärsten Werk seines Verfassers wurden. Dass ein
          trockenes Zahlenwerk Priorität über narrative Reiseberichte hatte, ist ein Indiz dafür,
          wie sehr Humboldt zu dieser Zeit mit seinen Publikationen auf einen engeren Kreis von
          Experten für den Gebrauch naturwissenschaftlicher Instrumente zielte.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Erdmagnetismus</head>
        <p>Auch bei seiner Beschäftigung mit dem Erdmagnetismus zeigt sich Humboldts Arbeitsweise,
          zunächst mit großer Sorgfalt Daten zu sammeln, um dann im Anschluss die wissenschaftliche
          Bedeutung und die Möglichkeiten praktischer Anwendungen zu erkunden. Das Messen der
          magnetischen Kräfte war mühsam – Friedrich L. Brand liefert Einzelheiten darüber, wie
          aufwändig der „Inklinationskompaß“ war, den Humboldt mitführte. Dieser enthielt u. a.
          „eine[n] horizontal geteilten Kreis von 0,5 m Durchmesser“ für Inklinationmessungen. Des
          öfteren musste ein schützendes Zelt aufgebaut werden, damit „die magnetischen
          Schwingungen“ ungestört vom Wetter zur Ermittlung der Intensität gemessen werden konnten.
          Alle Nadeln mussten „sorgfältig in Ölpapier verwahrt“ werden.<note xml:id="ftn474"
            place="foot" n="44">Friedrich L. Brand, <hi rendition="#i">Alexander von Humboldts
              physikalische Meßinstrumente und Meßmethoden</hi>, S. 51–53.</note> Wie Humboldt
          berichtet, stellte er „plus de trois cents observations sur l’inclinaison de l’aimant, et
          sur l’intensité des forces magnétiques“ an, und lieferte so, nach seinen eigenen Worten,
          „pour la première fois, une suite de faits exacts sur la variation des forces magnétiques
          dans la partie boréale du globe, et dans quelques points de sa partie australe.“<note
            xml:id="ftn475" place="foot" n="45"><ref type="text" target="II.27"/>, S. 429–430.
            Deutsch: <ref type="text" target="1804-Sur_les_variations-4"/>, S. 258. „[er hat] mehr
            als 300 Beobachtungen über die Neigung der Magnetnadel, und über die Intensität der
            magnetischen Kraft […] so ist das die erste Reihe genauer Thatsachen über die Variation
            der magnetischen Kräfte in einigen Theilen der nördlichen und der südlichen Halbkugel
            der Erde.“</note> Als Humboldt von Norden nach Süden reiste, gelangte er durch viele
          Messungen zur grundsätzlichen Entdeckung, dass die magnetische Intensität abnimmt. Ferner
          konnte er feststellen, wo sich der magnetische Äquator in diesem Weltteil befand. Ein
          erster Gedanke für die Anwendung dieser Entdeckung betraf die Navigation, besonders den
          Schiffsverkehr an der nebligen Westküste von Südamerika, wo astronomische
          Positionsbestimmungen oft wochenlang nicht möglich waren. Während der Fahrt nach Acapulco
          schrieb Humboldt: „j’ai achevé de me confirmer dans l’idée que la boussole d’inclinaison
          de Borda ne peut pas seulement suppléer à la latitude, mais même dans certains parages (où
          les cercles de déclinaison suivent les méridiens) à la longitude sur mer.“<note
            xml:id="ftn475a" place="foot" n="46"><ref type="text" target="II.21"/>, S. 228–229.
            Deutsch: <ref type="text" target="1803-Lettre_de_Monsieur-3-neu"/>, S. 180. „bei [unserer
            Fahrt nach Acapulco] ich endlich in dem Gedanken völlig bestärkt worden bin, daß das
            Inclinatorium von <hi rendition="#i">Borda</hi> nicht bloß zur Breitenbestimmung der
            Oerter, sondern in gewissen Gegenden, wo nämlich die Nadel keine Abweichung hat, und der
            magnetische Meridian mit dem astronomischen zusammenfällt, selbst zur Bestimmung der
            Länge auf der See, dienen könne.“</note></p>
        <p>Abgesehen von dieser Basis-Funktion löste der Erdmagnetismus bei Humboldt eine Vision
          aus, die auf ein globales Netzwerk von Stationen mit Messinstrumenten vorausweist, mit
          denen ein vergleichendes Gesamtbild der Naturerscheinungen ermittelt werden <ref
            type="transversal" target="21_visionen.xml"/> könnte: „S’il existoit à la cime de
          l’Etna, du Pic de Ténériffe ou de Pichincha, des observatoires dans lesquels on fît des
          expériences diurnes sur la température de l’air, sur son humidité et sa tension
          électrique, sur les réfractions horizontales, sur les variations horaires de la
          déclinaison magnétique, expériences comparables à d’autres qu’à la même époque on feroit
          dans les plaines voisines, l’ensemble de ces travaux importans répandroit un grand jour
          sur la connoissance physique du globe et de l’atmosphère qui l’enveloppe.“<note
            xml:id="ftn476" place="foot" n="47"><ref type="text" target="II.67"/>, S. 429–430.
            Deutsch: <ref type="text" target="1808-Essai_sur_les-5"/>, S. 366. „Es könnte zu großen
            Aufschlüssen in der Physik der Erde und der sie umgebenden Atmosphäre führen, wenn auf
            der Spitze des Aetna, des Pics von Teneriffa oder des Pichincha Observatorien stünden,
            in denen man die Temperatur, die Feuchtigkeit und die electrische Spannung der Luft, die
            horizontalen Strahlenbrechungen, und die stündliche magnetische Variation alle Tage
            regelmäßig beobachtete, und wenn man gleichzeitige Beobachtungen mit diesen in den
            benachbarten Ebenen anstellte.“</note> Obwohl eine solch breite Auswahl von Instrumenten
          nicht zum Einsatz gekommen ist, erlebte Humboldt in den nächsten Jahrzehnten erstaunliche
          Fortschritte auf dem Gebiet der Magnetismusforschung. Richtungsweisend waren hier die
          Arbeiten von Carl Friedrich Gauß, der zu seiner <hi rendition="#i">Intensitas vis
            magneticae terrestris ad mensuram absolutam revocata</hi> (1832–1837) maßgeblich von
          Humboldts erdmagnetischen Messergebnissen angeregt wurde.<note xml:id="ftn477"
            place="foot" n="48">Siehe dazu den umfassenden Artikel: Karin Reich, „Alexander von
            Humboldt und Carl Friedrich Gauß als Wegbereiter der neuen Disziplin
            Erdmagnetismus“.</note> Die neuen Theorien zum Erdmagnetismus trugen wesentlich dazu
          bei, Humboldt zu seinen Initiativen für die Aufstellung von weit entfernten
          „magnetische[n] Observatorien“ und die Gründung von internationalen „magnetischen
          Vereinen“ zu motivieren.<note xml:id="ftn478" place="foot" n="49">Siehe Peter Honigmann,
            „Entstehung und Schicksal von Humboldts Magnetischem ‚Verein‘ (1829–1834) im
            Zusammenhang mit seiner Rußlandreise“.</note> Humboldts Beschäftigung mit Magnetismus
          kann somit beispielhaft für eine Reihe von Entwicklungen in der Wissenschaftsgeschichte im
          19. Jahrhundert angesehen werden. Die Verbreitung von neuem theoretischem Wissen sowie die
          Erfindung und Verbesserungen von Instrumenten ermöglichten auch privaten Expeditionen wie
          jener von Humboldt eine bedeutende Ansammlung von <ref type="transversal"
            target="19_daten_und_bilder.xml"/> Daten. Der öffentliche Austausch durch Journale und
          neue Formen akademischer Tagungen förderte die kollaborative wissenschaftliche Arbeit. Um
          größere Projekte durchzuführen, wurden Organisationen ins Leben gerufen, die eine
          internationale Forschung jahrzehntelang vorantreiben konnten. Die wissenschaftliche
          Tätigkeit wurde von Individuen und kleineren Gruppen auf fachbezogene und global
          ausgerichtete Institutionen übertragen.</p>
        <figure rendition="#c" facs="06_09.jpg" xml:id="figure-06-09">
          <figDesc>Abb. 9: Tafel VIII aus Carl Friedrich Gauß und Wilhelm Weber, <hi rendition="#i">Atlas des Erdmagnetismus</hi> (1840)</figDesc>
        </figure>
      </div>
      <div>
        <head>Wissenschaftler und Instrumentenmacher</head>
        <p>Humboldts Einsatz von wissenschaftlichen Instrumenten für innovative Messungen von
          Naturphänomenen ist gut dokumentiert. In vielen Beiträgen von Humboldt vor und nach seiner
          Amerikareise haben Messinstrumente aber auch eine Funktion im sozialen <ref
            type="transversal" target="05_begegnungen_und_netzwerke.xml"/> Diskurs. Zwei Episoden
          der Interaktionen mit Instrumentenmachern zeigen seine persönliche Entwicklung: von
          spezifischeren Erfahrungen der Kooperation und des Konflikts mit dieser Berufsgruppe zu
          allgemeineren Aussagen, in denen Humboldt seine eigene stetig zunehmende Reputation in der
          wissenschaftlichen Forschung am Beispiel seiner Expertise mit naturwissenschaftlichen
          Instrumenten hervorhebt.</p>
        <p>Bei dem merkwürdigen Fall eines Plagiatsvorwurfs, in dem Humboldt des geistigen
          Diebstahls an der Erfindung eines Messgeräts beschuldigt wurde, erweist sich, dass sein
          Selbstkonzept zur Zeit der Amerikareise erheblich auch durch die Gruppennormen von
          Instrumentenherstellern beeinflusst wurde. Im Jahr 1797 hatte Humboldt in Jena ein
          einfaches Instrument zur Messung des Kohlensäuregehalts bei chemischen und atmosphärischen
          Versuchen nach einem eigenen Entwurf anfertigen lassen. Ein Instrumentenbauer namens
          Friedrich Wilhelm Voigt erklärte dann aber in einer 1800 veröffentlichten Bekanntmachung,
          er selbst sei der erste Hersteller des Instruments, und damit auch dessen Erfinder:
          Humboldt habe ihm seine Konstruktion gestohlen. Nachdem Humboldt mehrere Jahre lang
          herausragende Berichte über seine Entdeckungen in Amerika veröffentlicht und auf höchstem
          Niveau mit Gelehrten korrespondiert hatte, erhielt er 1803 in Mexiko Kenntnis von Voigts
          anklagendem Artikel. Von der anderen Seite des Atlantiks schrieb er unverzüglich eine
          ausführliche Gegendarstellung zu seiner Verteidigung. Offenbar hatte Humboldt den
          Eindruck, dass sein Ruf als Wissenschaftler durch diese trivialen Anschuldigungen
          gefährdet sei, und nahm die Angelegenheit sehr ernst. Um sich mit allem Nachdruck zu
          verteidigen, listete er sogar noch eine Reihe seiner früheren Erfindungen auf: „so ist es
          freylich sehr natürlich, daß er es, nach Erscheinung meiner Schrift, für vortheilhaft
          hielt, mich eines Plagiats zu beschuldigen. Noch mehr! Ich erinnere mich, auf Gesuch
          mehrerer Gelehrten in Jena im herzoglichen Schlosse einige von mir erfundene Instrumente
          (die Rettungslampe, das Senkbarometer, die <hi rendition="#i">Absorbtionsröhren</hi> …)
          vorgezeigt und erklärt zu haben. Dieß geschah wenige Wochen, nachdem mir Herr Voigt diese
          Röhren verfertigt hatte, und in Gegenwart mehrerer seiner Freunde. Wie würde ich mir unter
          solchen Umständen ein solches Verfahren erlaubt haben, <hi rendition="#i">wenn mir der
            Gedanke in den Sinn gekommen wäre,</hi> daß jene kleine Erfindung Hn. Voigt
            zugehöre!“<note xml:id="ftn479" place="foot" n="50"><ref type="text" target="II.20"/>,
            S. 1488.</note></p>
        <p>Eine Erklärung für den außergewöhnlich scharfen Tonfall des Artikels liegt in dem sehr
          unterschiedlichen gesellschaftlichen Status der beiden Kontrahenten. Der
          Instrumentenmacher Voigt hatte für die Zeitgenossen nicht den gleichen Rang wie Humboldts
          Korrespondenten vom <hi rendition="#i">Institut National</hi> in Paris. Die Empörung über
          eine Person, die nicht zur wissenschaftlichen Elite gehört, erreichte einen in der
          Rückschau schon fast skurril anmutenden Höhepunkt in dem kurzen Kommentar („Zusatz“) der
          Zeitschriftenherausgeber: „[Wir] haben aber gleich damals den vortrefflichen Hrn. v. <hi
            rendition="#i">Humboldt,</hi> der sich bey seinen Talenten und Kenntnissen nicht fremden
          literarischen Eigenthums anzumaßen bedarf, dessen, was Hr. <hi rendition="#i">V</hi>.
          vorgab, nicht nur selbst für ganz unfähig gehalten, sondern auch, daß das ganze gelehrte
          Publikum nicht anders davon denken werde, vorausgesetzt.“<note xml:id="ftn480"
            place="foot" n="51"><ref type="text" target="II.20"/>, S. 1488.</note> Nicht einmal
          Voigts Tod („de[r] unlängst verstorbn[e] Instrumentenmacher“) konnte die Herausgeber davon
          abhalten, die Reihen der <hi rendition="#i">Scientific Community</hi> noch einmal zu
          schließen, Humboldts Verdienste zu loben und ein Gruppenverdikt im Namen des „ganze[n]
          gelehrte[n] Publikum[s]“ gegen Voigt auszusprechen.</p>
        <p>Insgesamt gibt der Vorgang ein seltenes Beispiel dafür ab, dass der ansonsten eher zurückhaltende und diplomatische Humboldt sich unter Umständen in einen sehr polemischen Kontrahenten verwandeln <ref type="transversal" target="16_politik_und_engagement.xml"/> konnte. Zugleich wird dabei ersichtlich, dass sein Selbstverständnis in nicht geringem Maß auch über die Erfindung und die Anwendung wissenschaftlicher Instrumente definiert war.</p>
        <p>Drei Jahre später in Berlin unterstützt Humboldt in einer Zeitungsanzeige ein Mitglied der Familie Mendelssohn großzügig als einen Geistesverwandten im naturwissenschaftlichen Fortschritt: „Unter den mannichfaltigen Ursachen, welche im nördlichen Deutschland den Fortschritten des ausübenden Theils mathematischer Wissenschaften entgegen stehen, ist eine der größten die Schwierigkeit, sich genaue astronomische und geometrische Instrumente zu verschaffen. Ich schmeichle mir in dieser Hinsicht, den praktischen Arbeitern in diesen u. angränzenden Feldern einen nicht unangenehmen Dienst zu erweisen, wenn ich denselben anzeige, dass sich ein vortrefflicher Künstler, der in London und Paris sich unter vorzüglichen Meistern gebildet, Herr <hi rendition="#i">Nathan Mendelssohn</hi> (Sohn des berühmten <hi rendition="#i">Moses Mendelssohn</hi>) in Berlin niedergelassen hat. Seine Arbeiten bedürfen meiner Empfehlung nicht […].“<note xml:id="ftn481" place="foot" n="52"><ref type="text" target="II.39"/>, S. 551.</note></p>
        <p>Im Gegensatz zu Humboldts herablassenden Bemerkungen in der Streitschrift von 1803 gegen den Instrumentenmacher Voigt war ihm der junge Nathan Mendelsohn im Jahre 1806 hochwillkommen. Er galt Humboldt als einer jener „Künstler“, die – als Handwerker, Ingenieure und Erfinder zugleich – die technischen Voraussetzungen dafür schufen, dass die Naturwissenschaften in Europa auf die Grundlage präzise ermittelter Messergebnisse gestellt werden konnten. Seine engagierte Beschäftigung mit der Herstellung von Instrumenten in der Zeit kurz nach seiner Amerikareise bestimmt auch hier sein Wissenschaftsverständnis und sein Selbstverständnis als Forscher.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Instrumente und Reputation</head>
        <p>In seinen Briefen und Beiträgen aus Amerika verfolgt Humboldt eine doppelte Strategie, um seine eigenen Kompetenzen scheinbar bescheiden hervorzuheben. Einerseits verlangt er, dass seine Ergebnisse akzeptiert oder doch zumindest bedacht werden, andererseits verteilt er Lob und Schmeicheleien an anerkannte Spezialisten. Mit der ihm eigenen Diplomatie verhandelt Humboldt hier zwischen Amateuren und Experten des Instrumentengebrauchs: „Nehmen Sie das, was ich Ihnen schicke, gütig auf, und haben Sie besonders Nachsicht mit meinen astronomischen Arbeiten. Bedenken Sie, daß dies nur ein Nebenzweck meiner Reise ist, daß ich ein Anfänger in der Astronomie bin, und erst seit zwey Jahren mit Instrumenten umzugehen gelernt habe […]. Freylich hätte ich mir, um etwas großes in der Astronomie und Geographie auszurichten, unsern Freund <hi rendition="#i">Burckhardt</hi> zum Reisegefährten gewünscht, allein da hätte er auch mit bessern und größern Instrumenten, wie die meinigen, versehen werden müssen.“<note xml:id="ftn482" place="foot" n="53"><ref type="text" target="II.5.1"/>, S. 416.</note></p>
        <p>In einer ganz ähnlichen Passage tritt Humboldt zunächst mit großer Bescheidenheit auf, um
          dann aber andererseits seinen „Eifer“ und seine tägliche Übung im Umgang mit Instrumenten
          zu betonen: „vous savez que je ne suis pas très-savant en mathématiques, et que
          l’astronomie n’est pas le but de mon voyage; cependant avec du zele et de l’application,
          et en maniant journellement les mêmes instrumens, on parvient à faire quelque chose et à
          le faire moins mal.“<note xml:id="ftn483" place="foot" n="54"><ref type="text"
            target="II.12"/>, S. 898.  Deutsch: <ref type="text" target="1801-Lettre_de_M-2-neu"/>, S. 480. „Sie wissen, daß die Astronomie nie meine HauptBeschäftigung ausmachte; aber
            mit Eifer und ausdauerndem Fleiß, und bei dem täglichen Gebrauch der nemlichen
            Instrumente, kommt man endlich dahin, etwas Ordentliches zu Stande zu
          bringen.“</note></p>
        <p>In der folgenden Passage zeigt sich eine Tendenz, das Gewöhnliche zum Symbolischen zu
          erheben. Wiederum mit gemischtem Selbstlob beginnend, wird das Thema der Instrumente jetzt
          mit einem Versprechen der Treue zu den hohen Standards der Wissenschaft aufgeladen, die
          genaue Aufzeichnungen, präzise Beobachtungen von Details und exakte Kalibrierungsstandards
          vorschreiben. Anschließend wird der Ton melodramatisch. Humboldt stellt heraus, dass diese
          Messungen wichtiger als sein eigenes Leben seien: sie bestehen fort, selbst wenn er
          persönlich zugrunde geht; seine Identität wird in seinen Journal-Aufzeichnungen bewahrt:
          „J’ai donc mieux aimé faire peu d’observations, mais avec toute l’exactitude dont je suis
          capable, que beaucoup de médiocres. J’ai consigné dans mes manuscrits jusqu’aux plus
          petits détails de mes observations; les hauteurs correspondantes, les rectifications des
          instrumens, afin que dans le cas assez probable où je périrois dans cette expédition, ceux
          qui les calculeront puissent juger du degré de confiance que chaque résultat doit
            comporter.“<note xml:id="ftn484" place="foot" n="55"><ref type="text" target="II.4"/>,
              S. 379. Deutsch: <ref type="text" target="1800-Lettre_du_baron-03"/>, S. 336. „Ich habe
            lieber wenig Beobachtungen, diese aber mit möglichster Genauigkeit, als viele
            mittelmäßige machen wollen, und sie in mein Journal im größten Detail aufgezeichnet,
            damit man, sollte ich auf meiner Reise sterben, wie es sehr möglich ist, über ihre
            Genauigkeit urtheilen könne.“</note></p>
        <p>In einem weiteren Beispiel von <ref type="transversal"
            target="01_autobiographie_und_biographie.xml"/> Selbstdarstellung zeigt sich
          kurioserweise, dass Humboldt Instrumente benutzt, um zu zeigen, dass er die Leistungen
          berühmter Forschungsreisender übertroffen hat, ohne dadurch aber ihren Ruhm und ihr
          Ansehen in Frage zu stellen. Diese eigenwillige Art, sein eigenes Renommee zu fördern,
          tritt fast jedes Mal auf, wenn Humboldt einen Berg <ref type="transversal"
            target="08_bergwerke_und_vulkane.xml"/> besteigt und darüber berichtet, wie sich an drei
          Beispielen zeigen lässt:</p>
        <p>„Je suis parvenu deux fois, le 26 et le 28 de mai 1802, au bord
          du cratère du Pichincha, montagne qui domine la ville de Quito. Jusqu’ici personne, que
          l’on sache, si ce n’est la Condamine, ne l’avoit jamais vu; et la Condamine lui-même n’y
          étoit arrivé qu’apres cinq ou six jours de recherches inutiles et sans instrumens, et n’y
          avoit pu rester que douze à quinze minutes, à cause du froid excessif qu’il y faisoit.
          J’ai réussi à y porter mes instrumens; j’ai pris les mesures qu’il étoit intéressant de
          connoître, et j’ai recueilli de l’air pour en faire l’analyse.“<note xml:id="ftn485"
            place="foot" n="56"><ref type="text" target="II.19"/>, S. 246. Deutsch: <ref type="text"
              target="1803-Extrait_de_plusieurs-02"/>, S. 70. „Zweimal, d. 26 und d. 28 Mai 1802, bin ich
            bei dem Krater des <hi rendition="#b">Pichincha</hi> gewesen, des Berges welcher neben
            der Stadt Quito empor ragt. Niemand, soviel man weiß, hatte ihn bisher je gesehen, außer
            Condamine; und dieser selbst kam nur hin, nachdem er fünf bis sechs Tage in unnützem
            Suchen verloren hatte, kam ohne Instrumente hin, und konnte wegen der übermäßigen Kälte
            nur 12 bis 15 Minuten dort oben aushalten. Es glückte mir meine Instrumente
            hinzubringen, ich traf die nöthigen Vorkehrungen um das Wichtigste dort zu untersuchen,
            und habe Luft dort gefangen die ich analysirte.“</note></p>
        <p>„A notre voyage au volcan d’Antisana, le temps nous favorisa si bien, que nous montâmes
          jusqu’à la hauteur de 2773 toises. Le baromètre baissa, dans cette région élevée, jusqu’à
          14 pouces 7 lignes, et le peu de densité de l’air nous fit jeter le sang par les lèvres,
          les gencives et les yeux même; nous sentions une foiblesse extrême, et un de ceux qui nous
          accompagnoit dans cette course s’évanouit. Aussi avoit-on cru impossible jusqu’ici de
          s’élever plus haut que jusqu’à la cime nommée le <hi rendition="#i">Corazon</hi>, à
          laquelle la Condamine étoit parvenu, qui est de 2470 toises.“<note xml:id="ftn486"
            place="foot" n="57"><ref type="text" target="II.19"/>, S. 248–249. Deutsch: <ref
              type="text" target="1803-Extrait_de_plusieurs-02"/>, S. 73. „Bei unsrer Reise zum
            Volkan von <hi rendition="#b">Antisana</hi> begünstigte uns die Witterung so, daß wir
            bis zu 2773 Toisen hinaufstiegen. Der Barometer sank in dieser hohen Gegend auf 14 Zoll
            11 Linien, und die geringe Dichtigkeit der Luft trieb uns das Blut aus den Lippen, dem
            Zahnfleisch, und selbst den Augen. Wir fühlten uns äußerst matt, und einer unsrer
            Begleiter fiel in Ohnmacht. Auch hatte man es für unmöglich gehalten, weiter als an die
            Spitze <hi rendition="#aq">el coraçon</hi> [das Herz] genannt zu kommen, welche
            Condamine erstieg, und die 2470 Toisen hoch liegt.“</note></p>
        <p>„J’ai envoyé à l’institut national […] une collection de produits volcaniques de la
          province de Quito, sur-tout du Chimborazo, sur lequel, le 25 juin 1802, nous avons porté
          des instrumens à 3015 toises de hauteur (4 à 500 toises plus haut que la Condamine au
          Corazon) voyant baisser le mercure à 13 p. 11,2 lign.; le froid n’étoit que 1°,3 R.r
            […].“<note xml:id="ftn487" place="foot" n="58"><ref type="text" target="II.21"/>, S.
            230–231. Deutsch: <ref type="text" target="1803-Lettre_de_Monsieur-3-neu"/>, S. 183.
            „Ich habe […] eine eine Sammlung vulkanischer Produkte aus der Provinz Quito, besonders
            vom Chimborazo, auf welchen wir am 23 Juni 1802, unsere Instrumente 3015 Toisen hoch (4
            bis 500 Toisen höher als sie Condamine auf den Corazon brachte) getragen, wo wir das
            Quecksilber in der Torricellischen Röhre auf 13 Zoll 11, 2 Lin. und Reaum. Thermometer
            1°, 3 über 0 sahen.“</note></p>
        <p>Derartige rhetorische Wendungen werden im Laufe der Jahre in verschiedenen Formen
          wiederholt. Ein Eintrag in den Reisetagebüchern aus dem Jahr 1802 beschreibt die
          Besteigung des Chimborazo wie folgt: „[J]’analysai l’air près à 2773 t[oises] de hauteur,
          je portai le cyanomètre, la boussole d’inclinaison à des hauteurs, à lesquelles jamais
          instrument n’a été porté […].<note xml:id="ftn488" place="foot" n="59"><hi rendition="#i"
              >Reise auf dem Río Magdalena, durch die Anden und Mexico</hi>, Band 1, S. 174.</note>
          In einem Brief an Thomas Jefferson vom 24. Mai 1804 heißt es wiederum: „Nous fîmes pendant
          un an nos opérations dans les Andes de Quito, portant des Instrumens au Chimborazo à 3036
          toises de hauteur donc 500 t[oises] plus haut que jamais homme est parvenu avant
            nous.“<note xml:id="ftn489" place="foot" n="60"><hi rendition="#i">Briefe aus Amerika
              1799–1804</hi>, S. 292.</note> Und noch im Jahr 1837 lässt das Ablesen der Instrumente
          die Expeditionen als einen Wettbewerb erscheinen: „<hi rendition="#i">La Condamine</hi>
          und <hi rendition="#i">Bouguer</hi> […] rühmen […] sich das Barometer auf 15 Zoll 10
          Linien gesehen zu haben. Sie sagen, dies sey ‚ein tieferer Stand als je ein Mensch bisher
          habe beobachten können‘. An dem oben beschriebenen Punkte des Chimborazo war der Luftdruck
          um fast zwei Zoll geringer, geringer auch, als da, wo sechzehn Jahre später, 1818, sich
          Capitain <hi rendition="#i">Gerard</hi> am höchsten im Himalaya-Gebirge, auf dem Tarhigang
          erhoben hat.“<note xml:id="ftn490" place="foot" n="61"><ref type="text" target="V.66"/>,
            S. 195. Siehe auch <hi rendition="#i">Ueber einen Versuch den Gipfel des Chimborazo zu
              ersteigen</hi>, S. 142.</note></p>
        <p>Den geringsten Barometerdruck (die höchste Höhe) zu überstehen, reicht jedoch nicht aus: „In einer Taucherglocke bin ich in England einem Luftdruck von 45 Zoll fast eine Stunde lang ausgesetzt gewesen.“<note xml:id="ftn491" place="foot" n="62"><ref type="text" target="V.66"/>, S. 195.</note> Hier scheint es, dass Humboldt eine neue Art von Höchstleistung im Vergleich zu seinen Konkurrenten hervorheben will: Wenn er schon nicht mehr höher als andere gestiegen ist, so ist er nun doch wenigstens der einzige Mensch auf der Welt, der die größte Variationsbreite an hydrostatischem Druck – zwischen geringem Luftdruck auf den Bergen und stark erhöhtem Druck unter Wasser – gewagt und überstanden hat.<note xml:id="ftn492" place="foot" n="63">Hans Magnus Enzensberger sinniert in seinem Gedicht „A.v.H (1769–1859)“ über diese Extreme: „Er steigt auf in die höchsten Luftschichten, und er taucht, in einer eisernen Glocke, mit einem wahnwitzigen Engländer namens Brunel auf den Grund der Themse“, siehe <hi rendition="#i">Mausoleum</hi>, S. 57.</note></p>
        <p>Humboldt beeinflusst kontinuierlich die öffentliche Berichterstattung über einige seiner wichtigsten wissenschaftlichen Leistungen, indem er die Rolle der eigentlichen Akteure auf seine Instrumente und deren Messergebnisse überträgt. Diese rhetorische Strategie inszeniert ein kompliziertes Gleichgewicht, das die eigene Person im Namen eines übergeordneten Prinzips aufwertet und dabei zugleich eine sehr nachdrückliche Eigenwerbung betreibt, ohne aber egoistisch zu wirken.<note xml:id="ftn493" place="foot" n="64">Vgl. Rex Clark, „Alexander von Humboldts erster Reisebericht. Ein Spiel mit der Anonymität“, S. 126.</note></p>
        <p>In vielen Textstellen der Berner Ausgabe wird sichtbar, dass Humboldt bemüht war, gute
          Beziehungen in der Gemeinschaft der mit ihm korrespondierenden Wissenschaftler <ref
            type="transversal" target="16_politik_und_engagement.xml"/> aufrechtzuerhalten. In der
          folgenden Passage verwendet Humboldt große Sorgfalt darauf, sowohl den Namen „Borda“ als
          auch das „Bureau des Longitudes“ zu erwähnen und damit den Erwartungen der dortigen
          Kollegen gerecht zu werden. Gleichzeitig hebt er aber auch durchaus penetrant hervor, dass
          er selbst es ist, der hier die überlegenen, ja einzigartigen Messungen leisten kann: „Das
          Instrument, dessen ich mich bediene, ist der Inclinations-Compaß, den <hi rendition="#i"
            >Borda</hi> angegeben und <hi rendition="#i">Le Noir</hi> für das <hi rendition="#i"
            >Bureau des Longitudes</hi> in Paris ausgeführt hat. Das Bureau hat die Gefälligkeit
          gehabt, es mir bey meiner Abreise von Paris abzutreten. Der Azimuthal-Zirkel hat 0,5 Mètre
          im Durchmesser, die Nadel 0,3 Mètre Länge. <hi rendition="#i">Borda</hi> betrachtete dieß
          Instrument als das erste, das uns sichere Inclinationen angeben würde, da alle übrige, die
          uns so viele irrige Zahlen geliefert haben, nie in die wahre Ebene des magnetischen
          Meridians gestellt werden konnten.“<note xml:id="ftn494" place="foot" n="65"><ref
              type="text" target="I.85"/>, S. 146–147.</note></p>
        <p>Hier liegt ein weiteres typisches Beispiel dafür vor, dass es Humboldt offensichtlich
          darum geht, einerseits Leistungen herauszustellen und Details zu benennen, welche die
          Experten beeindrucken werden, andererseits aber auch persönliche Beschränkungen
          aufzuzeigen, um die Kollegen nicht zu pikieren bzw. sich nicht in eine allzu
          offensichtliche Rivalität zu ihnen zu begeben: „Je viens de finir un voyage infiniment
          intéressant […], j’ai eu deux ou trois mules chargées d’instrumens […] vous savez que mon
          but principal est la physique du monde, la composition du globe, l’analyse de l’air, la
          physiologie des animaux et des plantes […]. Les instrumens astronomiques que je possède
          sont un quart de cercle de Bird, des sectans de Ramsdem et de Troughton, des lunettes, des
          micromètres ... Je devrois avoir fait plus: mais vous savez que l’astronomie pour laquelle
          MM. Zach et Kohler m’ont inspiré tant de goût, est un peu éloignée de mon but principal,
          et qu’à 10° de latitude on ne travaille pas comme à 49.“<note xml:id="ftn495" place="foot" n="66"><ref type="text" target="1800-Lettre_du_baron-01"/>, S. 377–379.  Deutsch: <ref
              type="text" target="1800-Lettre_du_baron-03"/>, S. 336. „Da ich so eben von einer
            höchst interessanten Reise […] zurückkomme, wobei ich auch meine astronomischen
            Instrumente, (einen Birdschen Quadranten, Ramsdensche und Troughtonsche Sextanten,
            Fernröhre und Chronometer,) auf 3 Mauleseln mit mir nahm, so hätte ich vielleicht mehr
            für Astronomie thun können. Aber Sie wissen, daß Astronomie von meinem Hauptzwecke,
            (Physik, Geologie, Eudiometrie und Physiologie der Thiere und der Pflanzen,) ziemlich
            weit abliegt, und unter 10° Breite läßt sich nicht so anhaltend arbeiten als unter
            49°.“</note></p>
        <p>Wie gelingt es Humboldt dabei, die ferne (und exotisch klingende) Geographie „[d]es
          montagnes du Toumiriquiri“ und die fremde Kultur der „Indiens Chaymas“ ins Spiel zu
          bringen, während er sich zugleich an die Standards der europäischen <hi rendition="#i"
            >Scientific Community</hi> halten möchte? Er berichtet seinen Kollegen, dass der Zustand
          der Instrumente bei ihrem Einsatz auf der anderen Seite des Atlantiks derselbe sei wie in
          Paris, wobei er gemeinsame Erinnerungen an vertraute Orte aufruft (allerdings mit zwei
          Ortsreferenzen in Paris, „rue du Colombier“, „hôtel Boston“, die in Richtung Amerika
          weisen): „qu’aucun de mes instrumens, même les plus délicats (tels que les baromètres,
          thermomètres, hygromètres, boussoles d’inclinaison de Borda) ne se sont dérangés, et qu’au
          fond des missions des Indiens Chaymas, dans les montagnes du Toumiriquiri, j’ai eu mon
          laboratoire monté comme si je me trouvois rue du Colombier, hôtel Boston.“<note
            xml:id="ftn496" place="foot" n="67"><ref type="text" target="II.6"/>, S. 104. Deutsch:
            <ref type="text" target="1800-Sur_plusieurs_objets-5"/>, S. 330–331. „Keins meiner
            Instrumente, selbst die delikatesten, wie die Barometer, Thermometer, Hygrometer und das
            Bordaische Inclinatorium, ist bis jetzt im Geringsten in Unordnung gekommen, und im
            Innern der Missionen unter den <hi rendition="#i">Chaymas</hi>, in den Bergen von <hi
              rendition="#i">Toumiriquiri</hi>, war mein Laboratorium völlig so gut versehn als zu
            Paris.“</note></p>
        <p>So können sich Diskussionen über Instrumente auch als ein Mittel zur Aufrechterhaltung sozialer und fachlicher Beziehungen erweisen, indem eine Berufsgruppe eine Selbstvergewisserung über ihre wissenschaftlichen Interessen aushandelt: etwa durch den Austausch von Instrumentenlisten oder durch die Diskussion von Merkmalen und die Bewertung von Instrumentenherstellern. In den zitierten Passagen wird auch sichtbar, dass das Instrument in Humboldts <hi rendition="#i">Schriften</hi> als ein Symbol für Wissenschaftlichkeit schlechthin fungiert und damit eine hohe Priorität im Gruppenwertsystem der europäischen Wissenschaftler zugewiesen bekommt. Immer wieder zeigt sich dabei Humboldts Strategie, seine Position innerhalb dieser Gemeinschaft der Instrumentenexperten subtil aufzuwerten.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Kulturelle Vergleiche: Instrumente als Symbole</head>
        <p>In Darstellungen kultureller Unterschiede werden oft implizite Hierarchien sichtbar, so auch in den <hi rendition="#i">Schriften</hi>. Zu Humboldts Zeit waren es die Kategorien der philosophischen Moral, der Religion, der Erziehung und des künstlerischen Schaffens, welche als die allgemein akzeptierten Kriterien für die Definition von Kultur galten und damit die Grundlagen für interkulturelle Vergleiche bildeten. In Humboldts Aufsätzen, Artikeln und Essays sehen wir aber, wie neue Kategorien, namentlich der Stand der Technik und der Umgang mit Messinstrumenten, zu Definitionskriterien von Kultur aufrücken. Die Entfaltung dieser neuen Kategorie einer Kulturdefinition, zunächst bei Vergleichen zwischen europäischen Nationen und dann auch bei Begegnungen mit den Kulturen Südamerikas, bildet in Humboldts <hi rendition="#i">Schriften</hi> ein ambivalentes Feld.</p>
        <p>So finden sich in der Berner Ausgabe zahlreiche Textstellen, in denen die Haltung von
          Angehörigen bestimmter Kulturen gegenüber Instrumenten als Kriterium dient, um nationale
          oder kulturelle Werte oder Stereotype aufzuzeigen. Die folgende Passage, die 1799, kurz
          vor Humboldts Abreise aus Spanien entstand, zeigt, dass er die politische Problematik bei
          der Verwendung von Instrumenten in den Kolonien erkennt. Sie könnte seiner Ansicht nach
          dazu führen, dass zu viele wirtschaftlich und damit kolonialpolitisch relevante
          Informationen in die Hände nationaler Konkurrenten <ref type="transversal"
            target="13_kolonialismus.xml"/> gelangen. Aber der Text deutet auch an, dass die Spanier
          bezogen auf ihre amerikanischen Kolonien einfach zu wenig Wert auf Wissenschaft legen:
          „[I]ch habe – was Spanier selbst für unmöglich hielten – nicht nur Königl. Erlaubniß
          bekommen, mit allen meinen Instrumenten in den <hi rendition="#b">Spanischen
            Kolonieen</hi> einzudringen, sondern ich bin auch mit Kgl. Empfehlungen an alle
          Vizekönige und Guvernöre ausgerüstet.“<note xml:id="ftn497" place="foot" n="68"><ref
            type="text" target="1800-Aus_einem_Schreiben_Alexanders-2"/>, S. 129–130.</note></p>
        <p>Wenn Humboldt dann die spanischen Missionen am Orinoko besucht, gilt ihm das Fehlen von Instrumenten als Zeichen kultureller Rückständigkeit. Die symbolische Dynamik in diesem Text ist offensichtlich: „Instrumente“ geben hier Aufschluss über Humboldts Perspektive auf einen „finstern unbekannten“ Teil der Welt, in den „Licht“ gebracht werden soll, und über die Rolle, in der er sich selbst dabei sieht: „Ich habe an manchen Orten Instrumente gelassen und wir dürfen hoffen bald über diesen finstern unbekannten Theil der Welt, über den alle Charten erlogen sind, einiges Licht zu erhalten.“<note xml:id="ftn498" place="foot" n="69"><ref type="text" target="II.13"/>, S. 5.</note></p>
        <figure rendition="#c" facs="06_10.jpg" xml:id="figure-06-10">
          <figDesc>Abb. 10: Ausschnitt aus Friedrich Georg Weitsch, <hi rendition="#i">Alexander von Humboldt und Aimé Bonpland am Fuß des Vulkans Chimborazo</hi> (<ref type="transversal" target="20_das_wissen_der_kuenste.xml"/>1806)</figDesc>
        </figure>
        <p>Schließlich finden sich auch Szenen in Humboldts <hi rendition="#i">Schriften</hi>, in
          denen Europäer mit Ureinwohnern zusammentreffen, wobei dann Werkzeuge, Instrumente oder
          Technik schlechthin zu Symbolen kultureller Überlegenheit werden. Die folgende Textpassage
          zeigt einen unbeteiligten Beobachter, der die Szene mit Spott eröffnet und die Instrumente
          in den Mittelpunkt einer bizarren Umgebung stellt, um dann die Reaktionen der
          Einheimischen – und der Affen – mit denen des Briefschreibers und des lachenden Publikums
          in Paris zu kontrastieren. „Vous auriez ri en voyant parmi les indiens Ydapaminares (dans
          les bois du Casiquiare), mes instrumens montés sur des caisses ou des coffres, des
          carapasses de tortue nous servant de chaises; huit ou neuf singes que nous traînions avec
          nous, et qui avaient grande envie de manier aussi mes hygromètres, mes baromètres, mes
          électromètres.... Autour de tout cela, dix ou douze indiens étendus dans leur hamac, et
          puis des feux pour se garantir des tigres, qui ne sont pas moins féroces là qu’en
            Afrique.“<note xml:id="ftn499" place="foot" n="70"><ref type="text" target="II.12"/>,
              S. 898. Deutsch: <ref type="text" target="1801-Lettre_de_M-2-neu"/>, S. 480. „Sie
            würden gelacht haben, wenn Sie meinen Beobachtungen unter den Ydapaminarischen Indianern
            (in den Wäldern des Casiquiare) zugesehen hätten. Meine Instrumente auf Kisten und
            Kuffern aufgestellt, SchildkrötenSchaalen, die uns zu Stühlen dienten, 8 bis 9 Affen,
            die wir mit uns herumführten, und die vor Begierde brannten, auch Versuche mit meinen
            Hygrometern und Barometern anzustellen — um das alles herum 10 bis 12 Indianer auf ihren
            Matten ausgestrekt, und endlich Feuer, uns gegen die Tiger sicher zu stellen, die in
            diesen Gegenden nicht weniger wild als in Afrika sind.“</note></p>
        <p>Im Zentrum der Szene stehen die aus Paris nach Amerika mitgebrachten Instrumente; ihre genau aufgeführten Namen erinnern an ihre Funktionen, die aber den Unwissenden – bis zu den wildesten Tieren der Tropenwelt – unbekannt bleiben. Hier zeigt sich eine für Humboldt sehr untypische Überheblichkeit, die vielleicht nur mit seinem Selbstbild als Vorreiter der instrumentell gewonnenen Datensammlung und mit dem Ansinnen, seine eigene akademische Wertschätzung bei den Kollegen zu erhöhen, zu verstehen ist.</p>
        <p>So zieht sich durch viele Texte, in denen Humboldt seinen Umgang mit Instrumenten beschreibt, zwischen den Zeilen ein vertikal zur Sachdiskussion gelagerter Diskurs, in dem es dem Autor um die Aufwertung seines persönlichen Status und zugleich um einen taktvollen Ausgleich im Verhältnis zu seinen Kollegen in den wissenschaftlichen Institutionen geht. Die entsprechenden kommunikativen Praktiken und Strategien erstrecken sich auch auf Vergleiche zwischen Nationen und Kontinenten, wobei die Haltung gegenüber Instrumenten zum Kriterium für die Bewertung des jeweiligen kulturellen Niveaus avanciert.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Fazit</head>
        <p>Insgesamt erlaubt die Analyse der Berner <hi rendition="#i">Schriften</hi> mit Blick auf „Erfindungen und Instrumente“ eine Kontextualisierung der persönlichen Interessen und Initiativen Humboldts mit den wissenschaftlichen Errungenschaften des 19. Jahrhunderts. Sie gibt Einblicke in die kommunikativen und publizistischen Praktiken einer Zeit, in der eine enorme Popularisierung der Naturwissenschaften in Gang gesetzt wurde. Ausgehend von konkreten und dringlichen Problemen bei der praktischen Arbeit im Bergbau, entfaltete Humboldt eine Forschungstätigkeit, die ihn von Gruben in Sachsen und Franken bis in den Urwald an die Ufer des Orinoko, auf die Gipfel der Anden sowie schließlich in Pariser Institute und magnetische Observatorien von Berlin bis Sibirien führte. Die technische Grundlage für diese Unterfangen bildeten die damaligen Messgeräte, deren Beschaffung, Verbesserung oder Neuentwicklung und deren fachgerechter Einsatz ein wesentliches Element von Humboldts Arbeit bildeten. Einerseits stellt sich diese Arbeit als wesentlich praxisorientierte, kontinuierliche Abfolge experimenteller Projekte dar; andererseits aber wird stets auch das Bemühen um übergreifende Theoriebildung sichtbar, mit dem Humboldt mehrere bedeutende Erfolge erzielte, etwa in der Zonierung des Klimas und der <ref type="transversal" target="09_pflanzen_und_oekologie.xml"/><ref type="transversal" target="10_umwelt_und_klima.xml"/> Pflanzenökologie.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Abbildungen</head>
        <p><ref target="#figure-06-01">Abb. 1</ref>: Einige der Instrumente, die Humboldt auf seiner Amerikareise mit sich führte (und in der Einleitung zur <hi rendition="#i">Relation historique</hi> vorstellte). © Cliparts online unter <ref target="https://etc.usf.edu">https://etc.usf.edu</ref> (03.05.2021), non-commercial license; Zusammenstellung der Cliparts enthalten in der Broschüre zum Berner Ausstellungsprojekt „Alexander von Humboldt – Botanik in Bewegung“, S. 11).</p>
        <p><ref target="#figure-06-02">Abb. 2</ref>: „Naturgemälde der Anden, gegründet auf Beobachtungen und Messungen, welche vom 10. Grade nördlicher bis zum 10. Grade südlicher Breite angestellt worden sind, in den Jahren 1799 bis 1803“, aus <hi rendition="#i">Ideen zu einer Geographie der Pflanzen</hi> (1807). © Foto public domain via Wikimedia Commons. Online unter <ref target="https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Geographie_der_Pflanzen_in_den_Tropen-L%C3%A4ndern.jpg">https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Geographie_der_Pflanzen_in_den_Tropen-L%C3%A4ndern.jpg</ref> (03.05.2021).</p>
        <p><ref target="#figure-06-03">Abb. 3–4</ref>: Ausschnitte aus dem „Naturgemälde der Anden“ (s. o. Abb. 1).</p>
        <p><ref target="#figure-06-05">Abb. 5</ref>: Das empfindliche Barometer und der speziell dafür verantwortliche Träger. Screenshot aus Rainer Simon, <hi rendition="#i">Die Besteigung des Chimborazo</hi> (DDR/BRD 1989).</p>
        <p><ref target="#figure-06-06">Abb. 6</ref>: Vermessung der Himmelsbläue mit einem Cyanometer. Screenshot aus Rainer Simon, <hi rendition="#i">Die Besteigung des Chimborazo</hi> (DDR/BRD 1989).</p>
        <p><ref target="#figure-06-07">Abb. 7</ref>: Vermessung des Chimborazogipfels mit einem
          Theodolit. Screenshot aus Rainer Simon, <hi rendition="#i">Die Besteigung des
            Chimborazo</hi> (DDR/BRD 1989).</p>
        <p><ref target="#figure-06-08">Abb. 8</ref>: Seite aus Humboldts Amerikanischen Reisetagebüchern mit Triangulationsmessungen Nachlass Alexander von Humboldt, <hi rendition="#i">Tagebücher der Amerikanischen Reise</hi> VIIbb et VIIc, Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer Kulturbesitz. S. [512]–517. Online unter <ref target="http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB000152B400000512">http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB000152B400000512</ref> (03.05.2021).</p>
        <p><ref target="#figure-06-09">Abb. 9</ref>: Tafel VIII [„Karte für die berechneten Werthe der westlichen Intensität Y“] aus Carl Friedrich Gauß und Wilhelm Weber, <hi rendition="#i">Atlas des Erdmagnetismus: nach den Elementen der Theorie entworfen</hi>, Leipzig: Weidmann 1840.</p>
        <p><ref target="#figure-06-10">Abb. 10</ref>: Ausschnitt aus Friedrich Georg Weitsch, <hi rendition="#i">Alexander von Humboldt und Aimé Bonpland am Fuß des Vulkans Chimborazo</hi>, 1806, Öl auf Leinwand, 163 x 226 cm, Stiftung Preußische Schlösser und Gärten Berlin-Brandenburg. © Foto public domain via Wikimedia Commons. Online unter <ref target="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/7/72/Humboldt-Bonpland_Chimborazo.jpg">https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/7/72/Humboldt-Bonpland_Chimborazo.jpg</ref> (03.05.2021).</p>
      </div>
      <div>
        <head>Bibliographie</head>
        <listBibl>
          <bibl>Hanno Beck, <hi rendition="#i">Alexander von Humboldt</hi>, 2 Bände, Wiesbaden: Steiner 1959/1961.</bibl>
          <bibl>Johann Beckmann, <hi rendition="#i">Anleitung zur Technologie oder zur Kentniß der Handwerke, Fabriken und Manufacturen, vornehmlich derer, die mit der Landwirtschaft, Polizey und Cameralwissenschaft in nächster Verbindung stehn: Nebst Beyträgen zur Kunstgeschichte</hi>, Göttingen: Vandenhoeck 1777.</bibl>
          <bibl>Friedrich L. Brand, <hi rendition="#i">Alexander von Humboldts physikalische Meßinstrumente und Meßmethoden</hi>, Berlin: Akademie <hi rendition="#sup">2</hi>2002.</bibl>
          <bibl>George Gordon Byron, <hi rendition="#i">Don Juan</hi>, Band 2, London: Davison 1821.</bibl>
          <bibl>Rex Clark. „Alexander von Humboldts erster Reisebericht. Ein Spiel mit der Anonymität“ in: <hi rendition="#i">Zeitschrift für Germanistik.</hi> <hi rendition="#i">Neue Folge</hi> 29:1 (2019), S. 118–129.</bibl>
          <bibl>Michael Dettelbach, „The Face of Nature: Precise Measurement, Mapping, and Sensibility in the Work of Alexander von Humboldt“, in: <hi rendition="#i">Studies in History and Philosophy of Biological and Biomedical Sciences</hi> 30:4 (1999), S. 473–504.</bibl>
          <bibl>Hans Magnus Enzensberger, <hi rendition="#i">Mausoleum. Siebenunddreißig Balladen aus der Geschichte des Fortschritts</hi>, Frankfurt/Main: Suhrkamp 1975.</bibl>
          <bibl>Peter Honigmann, „Entstehung und Schicksal von Humboldts Magnetischen ‚Verein‘ (1829–1834) im Zusammenhang mit seiner Rußlandreise“, in <hi rendition="#i">Annals of Science</hi>, 41:1 (1984), S. 57–86.</bibl>
          <bibl>Alexander von Humboldt, <hi rendition="#i">Die Jugendbriefe Alexander von Humboldts: 1787–1799</hi>. hrsg. von Ilse Jahn und Fritz G. Lange, Berlin: Akademie 1973.</bibl>
          <bibl>Alexander von Humboldt, <hi rendition="#i">Reise auf dem Río Magdalena, durch die Anden und Mexico</hi>, hrsg. von Margot Faak, 2 Bände, Berlin: Akademie 1986/1990.</bibl>
          <bibl>Alexander von Humboldt, <hi rendition="#i">Briefe aus Amerika 1799–1804</hi>, hrsg. von Ulrike Moheit, Berlin: Akademie 1993.</bibl>
          <bibl>Alexander von Humboldt, <hi rendition="#i">Alexander von Humboldt und die Vereinigten Staaten von Amerika. Briefwechsel</hi>, hrsg. von Ingo Schwarz, Berlin: Akademie 2004.</bibl>
          <bibl>Alexander von Humboldt, <hi rendition="#i">Ueber einen Versuch den Gipfel des Chimborazo zu ersteigen</hi>, hrsg. von Oliver Lubrich und Ottmar Ette, Berlin: Eichborn 2006.</bibl>
          <bibl>Alexander von Humboldt, <hi rendition="#i">Alexander von Humboldt und Cotta. Briefwechsel</hi>, hrsg. von Ulrike Leitner unter Mitarbeit von Eberhard Knobloch, Berlin: Akademie 2009.</bibl>
          <bibl>Alexander von Humboldt, <hi rendition="#i">Bilder-Welten. Die Zeichnungen aus den Amerikanischen Reisetagebüchern</hi>, hrsg. von Ottmar Ette und Julia Maier, München: Prestel 2018.</bibl>
          <bibl>Ulrike Leitner, „Stationen unterwegs: Triangulation, Messung, Berechnung“, in: Ottmar Ette und Julian Drews (Hrsg.), <hi rendition="#i">Horizonte der Humboldt-Forschung: Natur, Kultur, Schreiben</hi>, Hildesheim: Olms 2016, S. 235–264.</bibl>
          <bibl>Karin Reich, „Alexander von Humboldt und Carl Friedrich Gauß als Wegbereiter der neuen Disziplin Erdmagnetismus“, in: <hi rendition="#i">Humboldt im Netz</hi> 12:22 (2011), S. 35–55.</bibl>
          <bibl>Werner Richter und Manfred Engshuber, <hi rendition="#i">Alexander von Humboldts Messtechnik. Instrumente – Methoden – Ergebnisse</hi>, Berlin: epubli 2014.</bibl>
          <bibl>Max Seeberger, „‚Die besten Instrumente meiner Zeit‘. Humboldts Liste seiner in Lateinamerika mitgeführten wissenschaftlichen Instrumente“ in: Frank Holl (Hrsg.), <hi rendition="#i">Alexander von Humboldt – Netzwerke des Wissens</hi> (Ausstellungskatalog), Bonn: Kunst- und Ausstellungshalle der Bundesrepublik Deutschland 1999, S. 58–61.</bibl>
          <bibl>Ulrich Troitzsch, „‚Infirmi animi est, pati non posse divitias‘. Ein Haushaltsbuch von Johann Beckmann aus den Jahren 1803–1807“, in: Hans-Peter Müller und Ulrich Troitzsch (Hrsg.), <hi rendition="#i">Technologie zwischen Fortschritt und Tradition: Beiträge zum Internationalen Johann Beckmann-Symposium, Göttingen 1989</hi>, Frankfurt/Main: Lang 1992, S. 171–186.</bibl>
          <bibl>Petra Werner, „Himmelsblau. Bemerkungen zum Thema ‚Farben‘ in Humboldts Alterswerk ‚Kosmos. Entwurf einer physischen Weltbeschreibung‘“, in: <hi rendition="#i">Humboldt im Netz</hi> 7:12 (2006), S. 83–96.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
