<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="sub">Transversalkommentar 14</title>
        <title type="main">Feldforschung und Ethnographie</title>
        <author>Oliver Lubrich</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <date>2021-04-04T11:07:12.447513031</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <p>no publication statement available</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Written by OpenOffice</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change>
          <name/>
          <date>2021-04-04T11:07:36.386502218</date>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head type="sub">Transversalkommentar 14</head>
      <head type="main">Feldforschung und Ethnographie</head>
      <byline rendition="#c">Oliver Lubrich</byline>
      <p>Auf seiner Forschungsreise durch die spanischen Kolonien in Amerika (1799–1804) begegnete Alexander von Humboldt diversen Völkern, Kulturen und sozialen Gruppen: missionierten Indianern im venezolanischen Regenwald, afrikanischen Sklaven auf Kubas Zuckerplantagen und einer kreolischen Oberschicht in der Hauptstadt von Mexiko. Auf seiner zweiten Weltreise, der Expedition durch Russland und Sibirien, die ihn bis zu den Außenposten des ‚Himmlischen Reiches‘ führte (1829), traf er auf Kosaken, Leibeigene und Deportierte, Tataren, Kalmücken und Kirgisen, bucharische Kaufleute, mongolische Soldaten und chinesische <ref type="transversal" target="05_begegnungen_und_netzwerke.xml"/> Grenzwächter.</p>
      <p>Durch Humboldts „vielbewegte[s]“ Leben,<note xml:id="ftn1043" place="foot" n="1"><hi rendition="#i">Kosmos</hi>, Band 1, S. V.</note> seine jahrzehntelange Forschung und sein umfangreiches Werk zieht sich als ein roter Faden die Frage nach der „Einheit des Menschengeschlechtes“ in dessen Vielfalt.<note xml:id="ftn1044" place="foot" n="2">Ebd., S. 385.</note> Als Ethnograph beschreibt er fremde Lebenswelten, und er stellt seine Beobachtungen in den Zusammenhang einer philosophischen und fächerübergreifenden Anthropologie.</p>
      <div>
        <head>Interdisziplinäre Anthropologie</head>
        <p>Humboldt beschreibt indigene Praktiken (die Jagd mit Pfeilgift, die ‚Ernte‘ von Vogelfett). Er studiert Rituale (Menschenopfer, Geister-Beschwörungen), Religionen (Todes- und Jenseits-Vorstellungen), Mythen (von einer Sintflut, weißhaarigen Gesetzgebern oder der Quelle ewiger Jugend) und geographische Legenden (die Grotte von Caripe als Eingang zur Unterwelt, das sagenhafte El Dorado als phantastischen <ref type="transversal" target="12_geographie_und_kartographie.xml"/> Goldsee). Fragmente vorspanischer Bilderhandschriften bewahrt er vor der Vernichtung (als ‚Codex Humboldt‘). Er interessiert sich für Kunstwerke (Steingravuren, Bildhauerei, Statuen, <ref type="transversal" target="20_das_wissen_der_kuenste.xml"/> Ornamente), Architektur (Tempel, Pyramiden, Festungen, Straßen) und Alltagskultur (Märkte, Handelswaren, Postverkehr). Er deutet Zeichen (als „Malereien“, „Hieroglyphen“, „Tonzeichen“ oder „Lettern<ref type="transversal" target="19_daten_und_bilder.xml"/>“<note xml:id="ftn1045" place="foot" n="3"><ref type="text" target="II.47"/>, S. 195.</note>), Zahlen (als „Maaßstab für den sogenannten Cultur-Zustand“<note xml:id="ftn1046" place="foot" n="4"><ref type="text" target="IV.102.1"/>, S. 208.</note>) und Kalender (Sternbilder und <ref type="transversal" target="18_zahlenwissen.xml"/> Zeitrechnung). Er beschäftigt sich mit der Ernährung der ‚Eingeborenen‘ (Ameisenpastete, Affenschinken, Erde) und mit ihrer Medizin (Curare als Gift oder als Heilmittel). Er erforscht ihre Sprachen als Spuren einer verlorenen Geschichte und als Material für die linguistischen Studien seines Bruders Wilhelm, in dessen Sinn er „den Einfluß der Sprache auf die geistige Entwickelung der Menschheit“ und „in dem Organismus der Sprache gleichsam das geistige Geschick der Völker deuten“ kann<ref type="transversal" target="17_sprache_und_welt.xml"/>.<note xml:id="ftn1047" place="foot" n="5">„Vorwort“ zu Wilhelm von Humboldts <hi rendition="#i">Über die Kawi-Sprache auf der Insel Java</hi>, S. XIV. <ref type="text" target="V.55"/>.</note></p>
        <p>Die ethnographischen und anthropologischen Schriften Alexander von Humboldts entstanden vor dem Hintergrund diverser Diskurse: Winckelmanns Klassizis­mus, Herders Kulturtheorie, Kants Anthropologie, Rousseaus Konzept des ‚Naturzustandes‘, Forsters Reiseliteratur, Schlegels Orientstudien, Blumenbachs Schädel­kunde, Lavaters Physiognomik und Champollions Hieroglyphendeutung. In seine völkerkundlichen Beiträge gehen Erkenntnisse aus zahlreichen Feldern ein: Sprach­forschung, Philologie, Zeichentheorie, Archäologie, Architektur, Geschichte, Kunst­geschichte, Kulturwissenschaft, Mythologie, Religionswissenschaft, Geographie, Ökonomie, Demographie, Psychologie und sogar Befunde aus den <hi rendition="#i">Sciences</hi>: Humboldt betreibt eine auch naturwissenschaftliche Ethnographie. So nähert er sich seinen Gegenständen mitunter von der Geologie (so dass ein kulturgeschichtlicher Mythos auch als „geologischer Traum“<note xml:id="ftn1048" place="foot" n="6"><ref type="text" target="V.63.2"/>, S. 62.</note> lesbar wird), als <ref type="transversal" target="11_humboldts_tierleben.xml"/> Zoologe (der die Jagd auf Fettvögel beobachtet), als Chemiker, Mediziner und Pharmakologe (im Hinblick auf Curare, Coca, indianische Drogen oder den Guácharo-Samen), als Physiologe, Anatom und Nutritionswissenschaftler (der Kalk als Nahrungsmittel untersucht oder die Bedeutung von Milch und Mehl in verschiedenen Zivilisationen vergleicht), als Klimatologe (der die Einflüsse der Umwelt auf die Menschen und deren Kulturen <ref type="transversal" target="10_umwelt_und_klima.xml"/> berücksichtigt) oder mit Hilfe der Mathematik (indem er die Zahlzeichen verschiedener Völker <ref type="transversal" target="18_zahlenwissen.xml"/> betrachtet).</p>
      </div>
      <div>
        <head>Gesamtwerk</head>
        <p>Humboldts Reisetagebücher aus Amerika (1799–1804)<note xml:id="ftn1049" place="foot" n="7">Vgl. <hi rendition="#i">Reise durch Venezuela</hi>; <hi rendition="#i">Reise auf dem Río Magdalena, durch die Anden und Mexico</hi>.</note> und aus Asien (1829)<note xml:id="ftn1050" place="foot" n="8">Vgl. <hi rendition="#i">Fragmente des Sibirischen Reise-Journals 1829</hi>, Auszüge in: <hi rendition="#i">Zentral-Asien,</hi> S. 787–819.</note> sind auch ethnographische Feldnotizen; seine Reisebriefe<note xml:id="ftn1051" place="foot" n="9">Vgl. <hi rendition="#i">Briefe aus Amerika 1799–1804</hi>; <hi rendition="#i">Briefe aus Russland</hi>.</note> Berichte aus der Feldforschung. Ausgearbeitet hat er seine Beobachtungen in der <hi rendition="#i">Relation historique du Voyage aux régions équinoxiales du Nouveau Continent</hi> (1814–1831)<note xml:id="ftn1052" place="foot" n="10">Vgl. <hi rendition="#i">Relation historique du Voyage aux régions équinoxiales du Nouveau Continent</hi>.</note> beziehungsweise in <hi rendition="#i">Asie centrale</hi> (1843).<note xml:id="ftn1053" place="foot" n="11">Vgl. <hi rendition="#i">Asie centrale. Recherches sur les chaînes de montagnes et la climatologie comparée</hi>. Deutsche Ausgabe: <hi rendition="#i">Zentral-Asien</hi>.</note> Während das amerikanische Reisewerk Erzählungen von Erstkontakten und Feldstudien enthält, ist das asiatische nur punktuell mit einschlägigen Beobachtungen durchsetzt. Anstelle einer zusammenhängenden Ethnographie handelt es sich um verstreute Ethnographeme.<note xml:id="ftn1054" place="foot" n="12">Vgl. <hi rendition="#i">Zentral-Asien,</hi> Nachwort, S. 845–885, hier v. a.: S. 865–866 („Natur und Menschen“), S. 867–868 („Wildes Denken“);  vgl. Oliver Lubrich, „Von Amerika nach Asien. Zehn Thesen über die ‚andere Reise‘ des Alexander von Humboldt“.</note></p>
        <p>Die <hi rendition="#i">Politischen Essays</hi> über Mexiko (<hi rendition="#i">Essai politique sur le royaume de la Nouvelle-Espagne</hi>, 1808–1811) und über Kuba (<hi rendition="#i">Essai politique sur l’île de Cuba</hi>, 1826) hingegen beschreiben die Gesellschaften dieser Kolonien monographisch – als Kritik ihrer politischen <ref type="transversal" target="13_kolonialismus.xml"/> Ökonomie.</p>
        <p>Die <hi rendition="#i">Ansichten der Natur</hi> (1808, 1826, 1849) enthalten zahlreiche ethnologische Beobachtungen und durchaus zusammenhängende Ethnographien, die auch separat publiziert wurden, etwa über Völker, die Erde essen, in „Über die Steppen und Wüsten“<note xml:id="ftn1055" place="foot" n="13">Vgl. <hi rendition="#i">Ansichten der Natur</hi> [<hi rendition="#sup">3</hi>1849], Band 1, S. 231–238 (Anmerkung 50).</note>, über die Grabstätte in der Höhle von Ataruipe in „Über die Wasserfälle des Orinoco bei Atures und Maypures“<note xml:id="ftn1056" place="foot" n="14">Vgl. ebd., S. 281–285.</note> oder über die Interaktion mit Indigenen in „Das nächtliche Thierleben im Urwalde“.<note xml:id="ftn1057" place="foot" n="15">Vgl. ebd., S. 317–340.</note></p>
        <p>Die <hi rendition="#i">Vues des Cordillères et monumens des peuples indigènes de l’Amérique</hi> (1810–1813) sind als Archiv und Museum indigener Lebenswelten konzipiert. Ihre Zeichnungen und Stiche von Werkzeugen und Kultobjekten, Alltagsszenen und Stadtansichten aus Süd- und Mittelamerika erfüllten eine Funktion, die in der visuellen Anthropologie später der Photographie und dem Film zukommen wird: fremde Kulturen nicht nur sprachlich und statistisch, durch Worte und Zahlen, sondern auch bildlich zu dokumentieren und erforschbar zu machen.</p>
        <p>Anhand eines kuriosen Gegenstandes, den er auf zwei Tafeln abbildet und im dazugehörenden Kommentar erläutert, deutet Humboldt die Schwierigkeit ethnologischer Übersetzung an: Figuren aus Michoacán, „Costumes des Indiens de Mechoacan“ (<hi rendition="#i">Vues des Cordillères</hi>, Tafeln 52 und 53).<note xml:id="ftn1058" place="foot" n="16">Vgl. Oliver Lubrich, „Entre art et science: dessins et méthodes de visualisation dans l’œuvre viatique d’Alexander von Humboldt“.</note> Indigene Kunsthandwerker haben hölzerne Puppen geschnitzt und mit Stoffen aus dem Mark einer Wasserpflanze bekleidet. Diese Kostüme vereinen prä-cortesianische und spanisch-kreolische Elemente in einer hybriden „Mischung“ („mélange bizarre“). Mehrere solcher Puppen brachte Humboldt nach Europa, um sie der preußischen Königin Luise zu schenken, doch sie wurden während des Transports beschädigt. Die am besten erhaltenen ließ die Königin zeichnen. Diese Zeichnungen wurden gestochen, gedruckt und koloriert – und schließlich von Humboldt kommentiert und in sein Reisewerk <ref type="transversal" target="19_daten_und_bilder.xml"/> aufgenommen. Es handelt sich um eine mehrfache Vermittlung, eine umwegige Zirkulation, in deren Verlauf Manches verlorengehen oder missverstanden werden konnte. Humboldt präsentiert die Objekte als Ergebnis komplexer interkultureller Austauschprozesse. Die Kunst- und Kostümhistorikerin Georgia de Havenon hat die Abbildungen der Puppen in die Tradition sogenannter <hi rendition="#i">casta paintings</hi> gestellt: einer populären Praxis ethnischer Klassifizierung anhand von Paaren verschiedener Herkunft (<hi rendition="#i">criollo</hi> und <hi rendition="#i">mulata</hi>, <hi rendition="#i">negro</hi> und <hi rendition="#i">india</hi> etc.),<note xml:id="ftn1059" place="foot" n="17">Vgl. Georgia de Havenon, „‚Un mélange bizarre‘. Michoacán Figures in Humboldt’s Narrative”.</note> von der sich Humboldt politisch distanzierte, deren Form er hier gleichwohl aufnahm.</p>
        <figure>
          <figure rendition="#c" facs="14_01.jpg" xml:id="figure-14-01">
            <figDesc>Abb. 1</figDesc>
          </figure>
          <figure rendition="#c" facs="14_02.jpg" xml:id="figure-14-02">
            <figDesc>Abb. 2</figDesc>
          </figure>
          <figDesc>Abb. 1 und 2: Die Puppen aus Michoacán („Costumes des Indiens de Méchoacan“), <hi rendition="#i">Vues des Cordillères</hi>, Tafeln 52 und 53</figDesc>
        </figure>
      </div>
      <div>
        <head>Corpus</head>
        <p>Nicht nur in seinen großen Reisewerken, sondern auch in vielen seiner separat publizierten Artikel setzte sich Humboldt mit Völkern in Amerika, in Asien und in Europa auseinander, mit ihren Sitten, Bräuchen und Künsten und ihrer Anpassung an ihre natürlichen Lebensräume.<note xml:id="ftn1060" place="foot" n="18">Eine erste Auswahl wurde 2009 veröffentlicht: <hi rendition="#i">Ueber die Urvölker von Amerika und die Denkmähler welche von ihnen übrig geblieben sind. Anthropologische und ethnographische Schriften</hi>; vgl. darin das Nachwort von Oliver Lubrich, „Stufen, Keime, Licht. Alexander von Humboldt als Ethnograph und Anthropologe“.</note></p>
        <figure>
          <figure rendition="#c" facs="14_03.jpg" xml:id="figure-14-03">
            <figDesc>Abb. 3</figDesc>
          </figure>
          <figure rendition="#c" facs="14_04.jpg" xml:id="figure-14-04">
            <figDesc>Abb. 4</figDesc>
          </figure>
          <figure rendition="#c" facs="14_05.jpg" xml:id="figure-14-05">
            <figDesc>Abb. 5</figDesc>
          </figure>
          <figure rendition="#c" facs="14_06.jpg" xml:id="figure-14-06">
            <figDesc>Abb. 6</figDesc>
          </figure>
          <figDesc>Abb. 3–6: Artefakte und Alltagsgegenstände aus den <hi rendition="#i">Vues des Cordillères</hi>: eine Axt („Hache aztèque“, Tafel 28) und eine Götzenfigur („Idole aztèque en basalte“, Tafel 40), eine Vase („Vases de granite“, Tafel 39), eine Kopfskulptur und ein Armreif („Tête gravée en pierre dure par les Indiens Muyscas. Bracelet d’obsidienne“, Tafel 66)</figDesc>
        </figure>
        <p>Einige <hi rendition="#i">Schriften</hi> stehen in Zusammenhang mit den Hauptwerken, zu denen sie Zugänge eröffnen. In vielen Fällen konnte ihr Verfasser auf seine Tagebücher und Feldnotizen zurückgreifen. Sein Vortrag über die „Urvölker von Amerika“ (1806) ist eine Vorarbeit für die <hi rendition="#i">Vues des Cordillères et monumens des peuples indigènes de l’Amérique</hi> (1810–1813). (Auf mehrere der damals bereits in Ausführung befindlichen Bildtafeln nimmt der Beitrag Bezug.) Der Bericht von den „Völkern, die Erde essen“ ist den <hi rendition="#i">Ansichten der Natur mit wissenschaftlichen Erläuterungen</hi> (1808) entnommen. Die Episoden vom Abstieg in die „Höhle des Guácharo“ und vom „Kriegergift Curare“ stammen aus dem Reisebericht, der <hi rendition="#i">Relation historique</hi> (1814–1831). Die Untersuchung der unterirdischen Vegetation in der berühmten Grotte erinnert an eine Jugendarbeit in lateinischer Sprache, die während des Studiums an der Bergakademie im sächsischen Freiberg entstanden war: <hi rendition="#i">Florae Fribergensis specimen</hi> (1793). Die Abhandlung über die „Hochebene von Bogota“ (1838) wurde später in den Band <hi rendition="#i">Kleinere Schriften</hi> (1853) aufgenommen. Und das Bekenntnis zur „Einheit des Menschengeschlechtes“ findet sich im letztem Werk, nämlich im ersten Band des <hi rendition="#i">Kosmos. Entwurf einer physischen Weltbeschreibung</hi> (1845–1862).</p>
        <p>Humboldts anthropologische und ethnographische Schriften lassen sich in vier Gruppen unterteilen, die gleichwohl ineinander übergehen: (1.) narrative Berichte von seiner Feldforschung, (2.) wissenschaftliche Studien zu fremden Kulturen, (3.) Dokumentationen von Datenmaterial und (4.) Besprechungen oder Einführungen von Werken anderer Autoren.</p>
        <div>
          <head>Berichte</head>
          <p>– diverse Reisebriefe als Feldforschungsberichte aus Amerika (1799–1804)</p>
          <p>– „Ueber die alten Aturer am Orinoco“ (1806) <ref type="text" target="II.49"/>.</p>
          <p>– „Auszüge aus einigen Briefen des Frhrn. Alex. v. Humboldt an den Herausgeber“  samt „Nächtliche Scene am Orinoco“ (1807) <ref type="text" target="II.51"/>.</p>
          <p>– „Jagd und Kampf der electrischen Aale mit Pferden“ (1807) <ref type="text" target="II.52.1"/>.</p>
          <p>– „Ueber die erdefressenden Otomaken“ (1807) <ref type="text" target="II.58.1"/>.</p>
          <p>– „Sur la fièvre jaune“ (1811) XXXXXXXXXX</p>
          <p>– „Account of the Great Cavern of the Guacharo“ (1820) <ref type="text" target="III.46.1"/>.</p>
          <p>– „War Poison of the Indians“ (1821) <ref type="text" target="IV.20"/>.</p>
          <p>…</p>
        </div>
        <div>
          <head>Studien</head>
          <p>– „Ueber die Urvölker von Amerika, und die Denkmähler welche von ihnen übrig geblieben sind“ (1806) <ref type="text" target="II.47"/>.</p>
          <p>– „Was sind Barbaren?“ (1817) <ref type="text" target="III.44.1"/>.</p>
          <p>– „South America – Missions in the Interior“ (1824) <ref type="text" target="IV.43"/>.</p>
          <p>– „Über die bei verschiedenen Völkern üblichen Systeme von Zahlzeichen und über den Ursprung des Stellenwerthes in den indischen Zahlen“ (1829) <ref type="text" target="IV.102.1"/>.</p>
          <p>– „Sur quelques points importans de la géographie de la Guyane“ (1837) <ref type="text" target="V.63.1"/>.</p>
          <p>– „De l’unité native de l’espèce humaine“ (1846) XXXXXXXXXX</p>
          <p>…</p>
        </div>
        <div>
          <head>Dokumentationen</head>
          <p>– „Évaluation numérique de la population du Nouveau Continent“ (1825) <ref type="text" target="IV.51.1"/>.</p>
          <p>– „Albert Gallatin’s tabellarische Uebersicht der Indierstämme in den vereinigten Staaten von Nordamerika“ (1827) <ref type="text" target="IV.75"/>.</p>
          <p>…</p>
        </div>
        <div>
          <head>Besprechungen und Einführungen</head>
          <p>– „Introduction“ zu Leopold von Buchs <hi rendition="#i">Voyage en Norvège et en Laponie</hi> (1816) <ref type="text" target="III.30.1"/>.</p>
          <p>– „Mexicanische Alterthümer“ (1835) (zu Zeichnungen des Architekten Carl Nebel) <ref type="text" target="V.40.1"/>.</p>
          <p>– „Vorwort“ zu Wilhelm von Humboldts Werk <hi rendition="#i">Über die Kawi-Sprache auf der Insel Java</hi> (1836) <ref type="text" target="V.55"/>.</p>
          <p>– „Vorwort“ zu Robert Hermann Schomburgks <hi rendition="#i">Reisen in Guiana und am Orinoko</hi> (1841) <ref type="text" target="VI.18"/>.</p>
          <p>– „Vorwort“ zu Balduin Möllhausens <hi rendition="#i">Tagebuch einer Reise vom Mississippi nach den Küsten der Südsee</hi> (1858) <ref type="text" target="VII.126.1"/>.</p>
          <p>…</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Methoden</head>
        <p>Humboldts ethnologische Praxis lässt sich nicht auf eine einzige Methode reduzieren. Er bediente sich verschiedener Ansätze, Denkfiguren und Modelle, die zum Teil erst später konzeptualisiert wurden (von Bronisław Malinowski, Clifford Geertz oder Claude Lévi-Strauss) und somit über gängige Vorstellungen seiner Zeit hinausweisen.</p>
        <p>Während seiner Expedition in Amerika unternahm Humboldt – unter schwierigen Bedingungen – eine fünfjährige Feldforschung, die er in Tagebüchern und Notizheften ausführlich dokumentierte. Als ‚teilnehmender Beobachter‘ <hi rendition="#i">avant la lettre</hi> bewegte er sich zusammen mit Einheimischen durch den venezolanischen Regenwald, im Flusssystem des Orinoco und über die Anden. Er befragte ‚Informanten‘  (Indianer, Missionare, Kolonisten) und protokollierte deren Auskünfte.</p>
        <figure rendition="#c" facs="14_07.jpg" xml:id="figure-14-07">
          <figDesc>Abb. 7: Der schwimmende Postbote („Poste aux lettres de la province de Jaën de Bracamoros“, <hi rendition="#i">Vues des Cordillères</hi>, Tafel 31)</figDesc>
        </figure>
        <p>Einige seiner völkerkundlichen Berichte sind Zeugnisse ‚dichter Beschreibung’. Humboldt hat Gebäude vermessen, Verzierungen abgezeichnet und indianische Codices kopiert. Als Archäologe sorgte er dafür, dass verscharrte Skulpturen ausgegraben und öffentlich ausgestellt wurden. In Selbstversuchen probierte er Pfeilgift und verschiedene <ref type="transversal" target="07_versuche_und_selbstversuche.xml"/> Rauschmittel. Er betrieb Archiv-Studien vor Ort und recherchierte nachträglich in europäischen Sammlungen, Museen und Bibliotheken. Humboldts Schriften zeugen von einer intensiven Beschäftigung mit Primärquellen und Forschungsbeiträgen aus der neueren Literatur. Er publizierte in einschlägigen Fachzeitschriften (zum Beispiel in <hi rendition="#i">Hertha. Zeitschrift für Erd-, Völker- und Staatenkunde</hi>). Als großer Kommunikator korrespondierte er mit Adressaten in aller <ref type="transversal" target="05_begegnungen_und_netzwerke.xml"/> Welt: Er konsultierte die spanische Kolonialverwaltung, andere Reisende und anerkannte Experten. Ausdrücklich brachte er indigene Quellen zur Geltung: prähispanische Urkunden (als Zeugnisse von Mythen, Riten und Wanderungen), historische Autoren (wie Garcilaso „el Inca“, 1539–1616) und junge mexikanische Gelehrte (denen er in der Hauptstadt des Vizekönigreichs <ref type="transversal" target="15_geschichte_und_geschichten.xml"/> begegnete).</p>
        <p>Humboldts Völker- und Menschenkunde ist wesentlich komparatistisch. Eines seiner wichtigsten Verfahren ist der Vergleich. Er betreibt eine <hi rendition="#i">vergleichende</hi> Kulturwissenschaft, eine <hi rendition="#i">vergleichende</hi> Mythologie, ein <hi rendition="#i">vergleichendes</hi> Sprachstudium. Kulturen werden jeweils für sich betrachtet – und weltweit miteinander in Beziehung gesetzt: aztekische Tempel mit den Monumenten der Ägypter, die Legenden vom Orinoco mit solchen aus Griechenland, die Kunststraßen der Inka mit denen des Römischen Reiches und Kalender aus dem südlichen Amerika mit Systemen der Zeitrechnung aus dem östlichen Asien.</p>
        <p>Wo Ähnlichkeiten auffallen, stellt sich die Frage nach deren Status. Handelt es sich um „zufällige[] Uebereinstimmungen“<note xml:id="ftn1061" place="foot" n="19"><ref type="text" target="II.47"/>, S. 205.</note> oder um direkte Zusammenhänge? Wann lassen sich aus Analogien allgemeine Modelle menschlicher Kulturentwicklung ableiten? Und wann dagegen Erkenntnisse über konkrete historische Kontakte? Eine Variante des Ähnlichkeitsdenkens ist, <hi rendition="#i">avant la lettre</hi>, die ‚strukturale Anthropologie‘: das vergleichende Studium von Mythen und Riten. Übereinstimmungen müssen nicht von Einflüssen zeugen. Sie können eine gemeinsame Veranlagung zur kulturellen Entwicklung belegen und zu universellen Erkenntnissen über deren Gesetzmäßigkeit führen. „Ueberall“, schreibt Humboldt zum Mythos des Kulturstifters Bochica, „hat sich die symbolisirende Menschheit Personificirungen, Repräsentanten der Gesittung, große historische Gestalten gedacht, um ihnen, einfach und bequem, als plötzliche Erfindung, Fortschritte der Cultur, geistliche und bürgerliche Einrichtungen, technische Künste und Verbesserung der Mondjahre zuzuschreiben. Was sich allmälig entwickelt hat, wird gedacht als simultan, wie durch fremde Wundermänner oder Ankömmlinge hervorgerufen.“<note xml:id="ftn1062" place="foot" n="20"><ref type="text" target="V.80.1"/>, S. 42.</note></p>
        <p>Im Sinne aufklärerischer Anthropologie und eines ‚evolutionistischen Prinzips‘ wären strukturelle Übereinstimmungen auf eine universelle „Einförmigkeit des Ganges“ menschlichen Fortschritts zurückzuführen.<note xml:id="ftn1063" place="foot" n="21"><ref type="text" target="II.47"/>, S. 198.</note> Bestimmte Formen bildeten sich unabhängig voneinander bei verschiedenen Völkern heraus: aufgrund gemeinsamer Anlagen, „aus psychischen Gründen“.<note xml:id="ftn1064" place="foot" n="22">Ebd., S.  199.</note> Bei grundsätzlicher Parallelität der Entwicklung wären lediglich die Geschwindigkeiten der „Menschengeschichte“<note xml:id="ftn1065" place="foot" n="23">Ebd., S. 184.</note> zu unterscheiden: Fortschritte, Rückschritte und Stagnationen – <hi rendition="#i">arrested development</hi>.</p>
        <p>Eine andere Variante, Ähnlichkeiten zu denken, ist der ‚Diffusionismus‘, die Annahme einer kulturellen Ausbreitung über direkten Kontakt. Im Kulturvergleich ermittelte Ähnlichkeiten können als Zeugnisse verstanden werden, die es gestatten, tatsächliche Berührungen nachzuvollziehen: Handelsbeziehungen, Expeditionen, Kriegszüge, Eroberungen, Völkerwanderungen. Sind zum Beispiel, fragt Humboldt, übereinstimmende Tierdarstellungen oder analoge Zeitrechnungen zuverlässige Indizien für eine prähistorische Einwanderung, die aus Asien über die Beringstraße nach Amerika führte?<note xml:id="ftn1066" place="foot" n="24">Ebd., S. 196&#x2014;200.</note></p>
        <p>Aber auch wo Humboldt historische Einflüsse nachzeichnet, denkt er diese jedenfalls im Plural. Entgegen der Vorstellung von einer einzigen „Wiege“<note xml:id="ftn1067" place="foot" n="25">Ebd., S. 196.</note> der Menschheit und einer Zentralverbreitung der Zivilisation, ist sein Kulturmodell polyzentrisch. Es bildeten sich „in den entferntesten Punkten zugleich“, schreibt Humboldt, „mehrere[] Centralpuncte aufkeimender Civilisation“.<note xml:id="ftn1068" place="foot" n="26">Erstes Zitat: ebd., S. 208; zweites Zitat: <ref type="text" target="V.40.1"/>, S. 323.</note></p>
        <p>Immer wieder wendet der Verfasser des <hi rendition="#i">Kosmos</hi> den Blick aus Amerika zurück nach Europa. Mit sarkastischem Unterton vergleicht er die verödete Stadt Mansiche in Peru mit seinem Geburtsort, wenn er von ihren „Ruinen“ spricht, „die einen Flächenraum einnehmen der nicht viel geringer als der von Berlin ist“.<note xml:id="ftn1069" place="foot" n="27"><ref type="text" target="II.47"/>, S. 207.</note> Nicht selten korrigiert er Vorurteile, indem er sie umkehrt: „Reisende […] behaupten, daß viele Nationen nicht über 5 oder 20 zählen. Eben so könnte man behaupten, daß die Europäer nicht über 10 zählen, da siebenzehn aus 10 und 7 Einheiten zusammengesetzt ist<ref type="transversal" target="18_zahlenwissen.xml"/>.“<note xml:id="ftn1070" place="foot" n="28"><ref type="text" target="IV.102.1"/>, S. 209.</note> Eine besondere Bedeutung kommt in Humboldts Kulturkomparatistik dem Norden Europas zu. Wie in der ‚Neuen Welt‘ reichen auch hier die historischen Erinnerungen nicht sehr lange zurück. Weite Räume sind gänzlich ohne Zeugnisse. Im Vergleich mit dem mexikanischen Feudalstaat waren sie zur gleichen Zeit weniger entwickelt. Die indigenen Minderheiten in diesem Teil der ‚Alten Welt‘ sind nah und doch exotisch. Die ethnische, kulturelle und sprachliche Andersheit der sogenannten Lappen, Eskimos und Samojeden bietet sich an für eine Ethnologie des Eigenen. Die Einführung in Leopold von Buchs <hi rendition="#i">Reise durch Norwegen und Lappland</hi> (1816) erlaubt Humboldt einen solchen Vergleich zwischen den Tropen und den unerforschten Regionen des heimischen Kontinents. Der Weltreisende gelangt zu der Erkenntnis, dass das scheinbar Fremde bisweilen auf unheimliche Weise vertraut ist. So schreibt er, da die Indianer von Caripe durch die Missionare um den Ertrag ihrer Arbeit gebracht werden: Das Recht des Stärkeren gelte „in den Wäldern der Neuen Welt ebenso wie im Zentrum europäischer Zivilisation“.<note xml:id="ftn1071" place="foot" n="29">Vgl. <ref type="text" target="III.30.1"/>, S. xxiv.</note> Und sogar in der vermeintlich drastischsten Andersheit, die bei den meisten Autoren nur Abscheu und Ablehnung hervorrief, sieht er das Gemeinsame: Denn „christlicher Fanatismus“ hat „oft ähnlichen Blutdurst“ gezeigt wie die Azteken mit ihren furchtbaren Menschenopfern.<note xml:id="ftn1072" place="foot" n="30"><ref type="text" target="II.47"/>, S. 178.</note></p>
      </div>
      <div>
        <head>Ethnos und Ethos</head>
        <p>Humboldts Ethnographien deuten jedoch auch die Problematik der Ethnologie an. Eine Mikrostudie der kolonialen Praxis des Reisens beschreibt, zum Beispiel, den Umgang mit den indianischen Führern und Trägern in der Grotte von <ref type="transversal" target="13_kolonialismus.xml"/> Caripe. Aus seinem Ärger über die „Hasenfüßigkeit“ seiner Reisebegleiter („pusillanimity of our guides“) macht der Forscher hier keinen Hehl.<note xml:id="ftn1073" place="foot" n="31">„Account of the Great Cavern of the Guacharo“, in: <hi rendition="#k">The Edinburgh Philosophical Journal</hi> 3:5 (Juli 1820), S. 83–92, hier S. 91.</note> Die abergläubischen <hi rendition="#i">indios</hi> sollen zunächst „überredet“ werden, sich in die Tiefe vorzuwagen. Als dies nicht hilft, bedient man sich der Autorität der <hi rendition="#i">Padres</hi>. Aber der Glaube der Fremden erweist sich als stärker. Denn die Expedition hat am Ort der toten Seelen ein Tabu berührt. Dass in ihrem Verlauf ein Vogel getötet wird, erinnert nicht von ungefähr an Samuel Taylor Coleridges <hi rendition="#i">Rime of the Ancient Mariner</hi> (1798) und den verhängnisvollen Schuss auf den Albatros. War die <hi rendition="#i">Katábasis</hi> in den indianischen <hi rendition="#i">Tartaros</hi> also ein Frevel? Wie Odysseus gibt auch der moderne Aufklärer vor Mitgefühl, Scham und Pietät im Zweifelsfall seiner Neugier den Vorrang. In einer anderen Höhle geht Humboldt später sogar noch weiter, nämlich in jener von Ataruipe, der Grabstätte des ausgestorbenen Volkes der Aturer. Hier stiehlt er Schädel und Skelette. Der Anthropologe sammelt nicht mehr nur kulturelle Objekte, sondern auch <hi rendition="#i">human remains</hi> – zum vermeintlichen Fortschritt der Kraniologie und zum Entsetzen seiner indigenen Begleiter.<note xml:id="ftn1074" place="foot" n="32">Vgl. Oliver Lubrich, „Humboldts Schatten“.</note></p>
        <p>Die Ahnung, dass die Ethik der Ethnologie anspruchsvoll ist, dass Wissenschaft maßlos sein kann, dass sie die Grenze zur Hybris überschreitet, hat Humboldt allerdings selbst zur Sprache gebracht – so in der Darstellung der Episode vom Grabraub in den <hi rendition="#i">Ansichten der Natur</hi>. Hier berichtet er, dass eine Sendung mit den unheilvollen Knochen, als wäre sie tatsächlich fluchbeladen, in einem „Schiffbruch“ unterging.<note xml:id="ftn1075" place="foot" n="33"><hi rendition="#i">Ansichten der Natur</hi>, S. 285.</note> Und er bringt dieses Unbehagen Jahre später auf den Punkt, als er den Versuch seines Nachfolgers Robert Hermann Schomburgk erwähnt, prähistorische Steinzeichnungen abzuschlagen und nach Europa zu bringen. Wenn er die Worte eines englischen Mahners zitiert, weiß er, dass er dessen Kritik auch auf sich selbst beziehen darf: „Es ist zu wünschen, dass es Andern nicht besser als Herrn Schomburgk gelingen und dass kein Reisender einer civilisirten Nation ferner an die Zerstörung dieser Denkmähler der schutzlosen Indianer Hand anlegen wird.“<note xml:id="ftn1076" place="foot" n="34">XXXXXXXXXX.</note></p>
        <p>Aber bei allen Schwächen und Widersprüchen – Humboldts Ethnologie und Anthropologie sind geleitet von einem humanistischen Ethos. Dies zeigt sich bereits in einer sprachlichen Sensibilität, im vorsichtigen Gebrauch problematischer Begriffe, beispielsweise des Wortes „Wilde“ („welche man so unbestimmt und oft so unpassend Wilde  […] nennt“<note xml:id="ftn1077" place="foot" n="35">Vorwort zu Balduin Möllhausens <hi rendition="#i">Tagebuch einer Reise vom Mississippi nach den Küsten der Südsee</hi>, S. II. <ref type="text" target="VII.126.1"/>, S 902.</note>). In der „Uebersicht der Indierstämme“ (aus dem Jahr 1826) werden die indigenen Völker und ihre Sprachen nicht nur sorgfältig unterschieden („ähnlich“, „verwandt“, „verwechselt“<note xml:id="ftn1078" place="foot" n="36"><ref type="text" target="IV.75"/>, S. 328, S. 331.</note>). Inmitten des nur scheinbar nüchternen Datenmaterials finden sich Hinweise auf ihr schreckliches Schicksal der Vertreibung und Vernichtung, das sie durch die europäischen Kolonisten erlitten haben. Viele Nationen wurden „zerstreut“<note xml:id="ftn1079" place="foot" n="37">Ebd., S. 333.</note> von manchen erhielten sich nur „Ueber­bleibsel“<note xml:id="ftn1080" place="foot" n="38">Ebd., S. 334.</note>, andere sind gänzlich „erloschen“.<note xml:id="ftn1081" place="foot" n="39">Ebd., S. 329.</note> Wenn diese Tabelle eine Notiz enthält, bestimmte Völker seien in ihre gegenwärtigen Siedlungsgebiete „von der Ostseite“ des Mississippi „eingewandert“,<note xml:id="ftn1082" place="foot" n="40">Ebd., S. 331.</note> dann handelt es sich kaum um eine friedliche Migration. Der Vermerk, zahlreiche Stämme „waren im 17ten Jahrhundert östlich des Mississippi-Stroms“,<note xml:id="ftn1083" place="foot" n="41">Ebd.</note> lässt erahnen, dass sie durch die Europäer inzwischen verdrängt worden sind. Und worauf soll sich die Erwähnung der „letzten Verträge“<note xml:id="ftn1084" place="foot" n="42">Ebd., S. 332.</note> beziehen, wenn nicht auf Abkommen der bedrängten Indigenen mit der Regierung der USA? Dass die Vertreibung sich fortsetzen und der Völkermord fast vollständig sein würde, deutet der letzte Satz dieses eigentümlich bewegenden Dokuments an: „die meisten sind indessen außerhalb des Gebiets der vereinigten Staaten.“<note xml:id="ftn1085" place="foot" n="43">Ebd., S. 334.</note></p>
        <p>Als Kolonialismus-Kritiker scheut sich Humboldt nicht, den Genozid an den Ureinwohnern öffentlich <ref type="transversal" target="13_kolonialismus.xml"/> anzuklagen. Die indigenen Völker wurden nicht nur unterdrückt, schreibt er in größter Deutlichkeit, sondern „dem gänzlichen Untergange nahe gebracht“ (in einem Text aus dem Jahr 1835).<note xml:id="ftn1086" place="foot" n="44"><ref type="text" target="V.40.1"/>, S. 324.</note> Aus eigener Beobachtung weiß er (noch im Jahr 1857) zu berichten: „Die Nähe nordamerikanischer und europäischer Ansiedler gereicht den unabhängigen Stämmen, wie eine traurige Erfahrung fast in allen Zonen lehrt, zum Verderben.“<note xml:id="ftn1087" place="foot" n="45">Vorwort zu Balduin Möllhausens <hi rendition="#i">Tagebuch einer Reise vom Mississippi nach den Küsten der Südsee</hi>, S. II. <ref type="text" target="VII.126.1"/>, S. 902.</note></p>
        <figure rendition="#c" facs="14_08.jpg" xml:id="figure-14-08">
          <figDesc>Abb. 8: Das Früchtefloß von Guayaquil („Radeau de la rivière de Guayaquil“, <hi rendition="#i">Vues des Cordillères</hi>, Tafel 63)</figDesc>
        </figure>
      </div>
      <div>
        <head>Rezeption</head> 
        <p>Die wohl unheimlichste anthropologische Darstellung in Humboldts Corpus, die ein nicht weniger unheimliches Nachleben haben sollte, ist eine „nächtliche Scene am Orinoco“ (1807), auf die sich sein Bericht in einer Zeitschrift bezieht. Dem Künstler, Gottlieb Schick, bescheinigt der Reisende hier, „sehr treu“ gearbeitet zu haben. „Ich zeigte ihm kleine Skizzen, welche ich selbst an Ort und Stelle mit wenigen Linien entworfen. Nach diesen und nach meiner Erzählung entstand jene Zeichnung, welche in der That im Detail so genau ist, als man es von Darstellungen einer so großen Natur verlangen kann.“<note xml:id="ftn1088" place="foot" n="46"><ref type="text" target="II.51"/>, S. 109&#x2014;110.</note> Von links bewegen sich zwei Reisende ins Bild. Sie treten auf in europäischer Kleidung, mit Hut und Spazierstock. In der Urwaldlandschaft am Ufer des Flusses sind etliche Eingeborene zu erkennen (insgesamt 18), deren Körper lediglich ein Lendenschurz bedeckt. Die Europäer stehen, die meisten <hi rendition="#i">indios</hi> hingegen sitzen oder knien. Am rechten Rand spielt einer von ihnen, hockend, mit einem kleinen Affen. Daneben, ganz außen, sind zwei weitere Äffchen zu sehen. So ergibt sich im Bildaufbau von links nach rechts das irritierende Szenario einer ‚Degeneration‘: von aufrechten Europäern über zuerst stehende und dann gebeugte Eingeborene bis hin zu Affen auf allen Vieren. Diese Abfolge verhält sich spiegelverkehrt zur ikonischen Darstellung der Evolution vom vierfüßigen Primaten bis zum aufrechten Gang des Menschen, wie sie Rudolph Zallinger anderthalb Jahrhunderte später in seinem bekannten „March of Progress“ (1965) entworfen hat.</p>
        <p>Im Zentrum des Bildes wird ein Affe gegrillt. Aber er sieht aus wie ein kleiner Mensch. Das Gespenst des Kannibalismus taucht auf, auch wenn es nicht ausdrücklich erwähnt wird. Im Text zu dieser Darstellung vom ‚Affenmahl‘  beschreibt Humboldt bloß, „wie ein Affe gebraten wird, um ihn zu essen“<note xml:id="ftn1089" place="foot" n="47">Ebd., S. 109.</note>, denn „Affenschinken sind ein Leckerbissen dieser Welt.“<note xml:id="ftn1090" place="foot" n="48">Ebd., S. 112. Vgl. Kurt Buhanan, „Humboldt and the Monkeys: On the Friend-Food Distinction“.</note> In der <hi rendition="#i">Relation historique</hi> jedoch führt Humboldt aus, was hier verdrängt wird.<note xml:id="ftn1091" place="foot" n="49"><hi rendition="#i">Relation historique</hi>, Band 2, S. 504.</note> Als er sich auf Schicks „Scene“ bezieht, gesteht er sein Entsetzen angesichts des Verzehrs so menschenähnlicher <ref type="transversal" target="11_humboldts_tierleben.xml"/> Tiere. Und er erzählt, wie ausgerechnet ein ‚Indianer‘, der sich als besonders sanft, hilfsbereit und scharfsinnig, mit einem Wort: als „zivilisiert“ erwiesen hatte („douceur“, „intelligence“, „calme“, „affectueux“, „civilisé“), den Geschmack von Affen mit dem von Menschenfleisch („le goût de la chair humaine“) verglich. In seinem Stamm, gestand der junge Mann mit „wildem Vergnügen“ („joie sauvage“), bevorzuge man beim Menschen die Handinnenflächen. Ihm deshalb allerdings einen Vorwurf zu machen, erklärt Humboldt in einer kulturrelativistischen Wendung, wäre gerade so, „als würde ein Brahmane vom Ganges, der Europa bereist, uns vorwerfen, daß wir Tiere essen.“<note xml:id="ftn1092" place="foot" n="50">Ebd.</note></p>
        <p>Robert Musil verwandelte Humboldts Episode in ein Gleichnis für die Dialektik der Aufklärung. Im Essay „Der deutsche Mensch als Symptom“ (1923) bezog er den Kannibalismus des zivilisierten ‚Barbaren‘ auf die barbarischen ‚Zivilisierten‘. „In der Tat sind ja auch in uns grausam und zärtlich […] kaum sicher voneinander zu unterscheiden.“<note xml:id="ftn1093" place="foot" n="51">Robert Musil, „Der deutsche Mensch als Symptom“, hier S. 1372–1375.</note> Mitten in Europa hatte der Erste Weltkrieg aufs Neue bewiesen, dass unter der Oberfläche der Kultivierung jederzeit die Gewalt ausbrechen kann. „Welcher Ausschreitungen […] auch gute Durchschnittsmenschen fähig sind, haben uns allen, wie ich glaube, die letzten 9 Jahre unseres Lebens gelehrt.“<note xml:id="ftn1094" place="foot" n="52">Ebd.</note> Humboldts Miniatur wird so zu einem Vorzeichen europäischer Katastrophen – zu einem Menetekel des Krieges und sogar des Faschismus.</p>
        <p>Humboldts ethnographische und anthropologische Versuche haben – neben Robert Musil – viele europäische und amerikanische Schriftsteller angeregt.<note xml:id="ftn1095" place="foot" n="53">Vgl. Rex Clark und Oliver Lubrich (Hrsg.), <hi rendition="#i">Transatlantic Echoes. Alexander von Humboldt in World Literature</hi>, Dies. (Hrsg.), <hi rendition="#i">Cosmos and Colonialism. Alexander von Humboldt in Cultural Criticism</hi>.</note> William Herbert und Adelbert von Chamisso haben in ihren Gedichten <hi rendition="#i">The Guahiba</hi> (1822) und „Der Stein der Mutter oder der Guahiba-Indianerin“ (1828) eine Episode aus der <hi rendition="#i">Relation historique</hi> adaptiert, die an einem ergreifenden Fall die Grausamkeiten der Kolonisierung und Missionierung <ref type="transversal" target="13_kolonialismus.xml"/> schildert. Joaquim de Sousândrades brasilianisches Versepos <hi rendition="#i">O Guesa</hi> (1884)<note xml:id="ftn1096" place="foot" n="54">Vgl. Joaquim de Sousândrade, <hi rendition="#i">O Guesa</hi> (Das Epigraph zitiert Humboldt ausführlich: S. 1–2.)</note> nimmt seinen Ausgangspunkt in einem sechzigzeiligen Zitat aus den <hi rendition="#i">Vues des Cordillères</hi>, das ein Opferritual der Muyscas-Indianer beschreibt. („Auf eher wissenschaftliche Weise erzählt Humboldt die Geschichte wie folgt.“) Jules Verne, der in mehreren seiner Abenteuerromane Humboldtsche Motive verwendet, gestaltet in <hi rendition="#i">Le superbe Orénoque</hi> (1898)<note xml:id="ftn1097" place="foot" n="55">Vgl. Jules Verne, <hi rendition="#i">Le superbe Orénoque</hi>, hier: Première Partie, Kapitel VII, S. 85–89; Kapitel VIII, S. 102–114.</note> sogar den indianischen Brauch des Sammelns von Schildkröteneiern zu einem dramatischen Szenario aus: Tausende Tiere nähern sich als „kriechende Masse“ und drohen ein Dorf wie eine „lebendige Flutwelle“ zu zerstören – ehe sie gerade noch ihre Richtung ändern und „in den Wassern des Orinoco verschwinden“. Alejo Carpentiers Roman <hi rendition="#i">Los pasos perdidos</hi> (1953) schildert das Eindringen eines zeitgenössischen Wissenschaftlers in das Innere von Venezuela nach dem Modell der <hi rendition="#i">Reise in die Aequinoctial-Gegenden</hi>, wobei, unter anderem, die von Humboldt beschriebenen indigenen Felsmalereien eine wichtige Rolle spielen. Erich Fried macht im Gedicht „Der Guacharo“ (1969) den von den Eingeborenen ausgebeuteten „Ölvogel“ zu einem ökologischen Symbol: „Er stirbt jetzt aus“.<note xml:id="ftn1098" place="foot" n="56">Vgl. Erich Fried, „Der Guacharo“.</note> Mário de Andrade setzte die Anekdote vom ‚Atures-Papagei‘, der als letztes Lebewesen die Sprache des ausgelöschten Volkes spricht, an den Schluss von <hi rendition="#i">Macunaíma</hi> (1926).<note xml:id="ftn1099" place="foot" n="57">Vgl. Mário de Andrade, <hi rendition="#i">Macunaíma, o herói sem nenhum caráter</hi>, Epilog.</note> Die US-amerikanische Künstlerin Rachel Berwick schuf sogar eine Installation mit lebenden Papageien, denen sie beigebracht habe, Maypure zu sprechen: <hi rendition="#i">may-por-é</hi> (1997<ref type="transversal" target="11_humboldts_tierleben.xml"/>).<note xml:id="ftn1100" place="foot" n="58">Vgl. <ref target="https://www.rachelberwick.com/work/maypore">https://www.rachelberwick.com/work/maypore</ref> (03.05.2021).</note></p>
        <p>Eduardo Galeanos poetische Geschichte Lateinamerikas, <hi rendition="#i">Memoria del fuego</hi> (1985), enthält eine Reihe von Miniaturen, die Humboldts Interaktion mit der einheimischen Bevölkerung darstellen.<note xml:id="ftn1101" place="foot" n="59">Vgl. Eduardo Galeano, <hi rendition="#i">Memoria del fuego</hi>, Band 2: <hi rendition="#i">Las caras y las máscaras</hi>.</note> Sie handeln von den Erdessern („welche die Erde verschlingen, bevor diese sie verschlingen wird“),<note xml:id="ftn1102" place="foot" n="60">Ebd., S. 110 („Tierra y siempre. 1800, Uruana“).</note> vom Schatz im Goldsee („das verlockendste unter Amerikas Delirien“)<note xml:id="ftn1103" place="foot" n="61">Ebd., S. 110–111 („La diosa en el fondo de las aguas. 1801, Laguna Guatavita“).</note> und vom Meister des Curare. „Allem, was ihr macht“, lässt er vor Humboldt und Bonpland den alten Mann prahlen, sei sein Produkt „überlegen“. „Ihr habt das Schwarzpulver erfunden“, sagt der Indianer. „Aber dieses Pulver ist nichts wert.“ Denn es ist nicht imstande, „geräuschlos zu töten“.<note xml:id="ftn1104" place="foot" n="62">Ebd., S. 108–109  („El amo del veneno. 1800, Esmeralda del Orinoco“).</note></p>
        <p>Der britische Reiseschriftsteller Redmond O’Hanlon bewegt sich Mitte der 1980er Jahre auf Humboldts und Schomburgks Spuren, während er ihre Berichte liest, zwischen Orinoco und Amazonas („genau, wie Humboldt es beschrieben hat!“). O’Hanlon betrachtet die gleichen Petroglyphen, und er erinnert ebenfalls an die Leiden der Guahiba-Mutter. Das Buch hat den Titel: <hi rendition="#i">In Trouble Again: A Journey Between the Orinoco and the Amazon</hi> (1988).<note xml:id="ftn1105" place="foot" n="63">Vgl. Redmond O’Hanlon, <hi rendition="#i">In Trouble Again. A journey between the Orinoco and the Amazon</hi>, hier: S. 134–136.</note></p>
        <p>Auch Spielfilme haben Humboldt als Feldforscher und Ethnographen in Szene gesetzt. Sie erzählen von der Auseinandersetzung des Europäers mit den <ref type="transversal" target="05_begegnungen_und_netzwerke.xml"/> Indigenen– in den Anden beziehungsweise in Venezuela. Rainer Simon illustriert <hi rendition="#i">Die Besteigung des Chimborazo</hi> (1989) als multi-nationales Projekt: Ein deutscher und ein französischer Forscher unternehmen den Aufstieg mit einem kreolischen Rebellen, Carlos Montúfar, und mit Assistenten aus der lokalen Bevölkerung. Diese werden von Laiendarstellern gespielt. In einigen Passagen nähert sich der DEFA-Film, der kurz vor der Maueröffnung in die Kinos kam und die Freiheit des Reisens verlangte, dem Stil einer ethnologischen Dokumentation. Die schwierige Verständigung seines Helden (gespielt von Jan Josef Liefers) mit den Ekuadorianern zeigt Rainer Simon in einer zentralen Szene am Berg als einen improvisierten Austausch von <ref type="transversal" target="17_sprache_und_welt.xml"/> Vokabular.</p>
        <p>Der Venezolaner Luis Armando Roche hat Humboldt ‚lateinamerikanisiert‘. In der ebenfalls mehrsprachig gedrehten Produktion <hi rendition="#i">Aire Libre</hi> (1996) lässt er Humboldt und Bonpland (gespielt von Christian Vadim und Roy Dupuis) ihre Reise zusammen mit einem venezolanischen Lehrer unternehmen, Pedro Montañar, auf den sie bereits bei ihrer Landung am Strand von Cumaná getroffen sind, so dass die Europäer die ‚Neue Welt‘ nicht so sehr ‚entdecken‘ (oder ‚wiederentdecken‘), sondern vielmehr von deren Bewohnern gezeigt und erklärt bekommen. Der symbolreiche Film steuert zu auf eine ‚Urszene‘ der Ethnologie. Hier kommen zahlreiche Motive zusammen, die teils aus Humboldts Schriften belegt und teils fiktiv sind, in jedem Fall jedoch seine Rolle als Ethnograph im kollektiven Gedächtnis bestätigen: In Begleitung eines fieberkranken Missionars und eines erzbösen spanischen Militärs gelangt die Expedition zu einer bananenbewachsenen Siedlung im Regenwald. Die nackten Einwohner verhalten sich zunächst argwöhnisch und bedrohen die Fremden mit Pfeil und Bogen. In einem besonnenen Erstkontakt gelingt es jedoch, die anfängliche Spannung zu lösen. Humboldt und Bonpland machen sich ans Werk: an die Vermessung des fremden Körpers. Sie traktieren die <hi rendition="#i">indios</hi> mit verschiedenen Instrumenten, mit Messstab und <ref type="transversal" target="06_erfindungen_und_instrumente.xml"/> Waage. Eine nackte Frau taucht auf. Die europäischen Besucher lassen sich die Haut mit Körperfarbe bemalen. Ein Krieger packt Humboldt und trägt ihn aus Spaß auf den Schultern durchs Dorf – laut Drehbuch „wie einen Kartoffelsack“ („como un saco de papas“).<note xml:id="ftn1106" place="foot" n="64">Luis Armando Roche und Jacques Espagne, <hi rendition="#i">Aire libre</hi> [Drehbuch], S. 97.</note> Und der Ethnologe revanchiert sich. Dieser Rollentausch, diese Metapher, die Doppel-Figur von Träger und Getragenem, macht aus dem Paradies eine Utopie. Aber der <hi rendition="#i">Padre</hi> schickt sich an, die <hi rendition="#i">indios</hi> zu taufen, ihnen willkürlich Namen zu geben, in lateinischem Ritus. Als der Lehrer widerspricht, weist ihn der Offizier zurecht. Die Szene endet mit seinem Ausruf, der den Umschlag von Anthropologie in Herrschaft pointiert: „¡Civilización… o muerte!“</p>
      </div>
      <div>
        <head>Forschung</head>
        <p>Mary Louise Pratt stellte die These auf, Humboldt habe Amerika ‚naturalisiert‘ und ‚archäologisiert‘, das heißt: die indigenen Völker entweder gänzlich ausgeblendet oder allenfalls als erloschene Kulturen abgebildet und so eigentlich „abgetötet“.<note xml:id="ftn1107" place="foot" n="65">Vgl. Mary Louise Pratt, „Alexander von Humboldt and the reinvention of América“.</note> In der Tat taucht in mehreren Schriften das Motiv einer „menschenleeren Wildniss“<note xml:id="ftn1108" place="foot" n="66">„Vorwort“  zu Robert Hermann Schomburgks <hi rendition="#i">Reisen in Guiana und am Orinoko</hi>, S. XXI. <ref type="text" target="VI.18"/>.</note> auf – allerdings in Bezug auf unbesiedelte Regionen und zwischen ethnographischen Abhandlungen, deren Interesse ja gerade den <hi rendition="#i">Indígenas</hi> gilt: ihrer traurigen Vergangenheit und ihrer leidvollen Gegenwart.</p>
        <p>Als Ethnograph und Anthropologe hatte Humboldt international eine große Wirkung. Er gab der modernen Archäologie und Altamerikanistik wichtige Impulse, besonders in Mexiko und in den Andenländern.<note xml:id="ftn1109" place="foot" n="67">Vgl. Ignacio Bernal, „Humboldt y la arqueología mexicana“; Paul Kirchhoff, „La aportación de Humboldt al estudio de las antiguas civilizaciones americanas: un modelo y un programa“; Jaime Labastida, „Las aportaciones de Humboldt a la antropología mexicana“; Renate Löschner, „Alexander von Humboldts Bedeutung für die Altamerikanistik“; Neptalí Zúñiga, „Alexander von Humboldts Beitrag zur Erforschung des vorkolumbischen Amerika“.</note> Sein Portrait wurde im Eingang des ersten Raumes der Ausstellung des Museo Templo Mayor plaziert, der Ausgrabungsstätte des Haupttempels von Tenochtitlan im heutigen México D. F. Er repräsentiert so den Beginn der mexikanischen Altertumsforschung.</p>
        <p>Humboldt wertete indigene Zeugnisse auf und bezog sie als Quellen in die Wissenschaft ein – was Jorge Cañizares-Esguerra in einer Monographie zur Geschichtsschreibung Amerikas würdigte<ref type="transversal" target="15_geschichte_und_geschichten.xml"/>.<note xml:id="ftn1110" place="foot" n="68">Vgl. Jorge Cañizares-Esguerra, <hi rendition="#i">How to Write the History of the New World. Histories, Epistemologies, and Identities in the Eighteenth-Century Atlantic World</hi>, S. 55–59 (Endnoten: S. 356–357).</note> Die indigenen Amerikaner sind bei ihm nicht nur Objekte einer differenzierten Ethnographie, sondern auch Subjekte ihrer eigenen Historie.</p>
        <p>Der kubanische Anthropologe Fernando Ortiz bezog sich in seiner bekannten Studie über Tabak und Zucker, <hi rendition="#i">Contrapunteo Cubano del Tabaco y el Azúcar</hi> (1940), auf Humboldts Mitteilungen über südamerikanische Drogen,<note xml:id="ftn1111" place="foot" n="69">Vgl. Fernando Ortiz, <hi rendition="#i">Contrapunteo Cubano del Tabaco y el Azúcar (Advertencia de sus contrastes agrarios, económicos, históricos y sociales, su etnografía y su transculturación)</hi>, S. 180–185.</note> insbesondere über das Niopo-Pulver, das die Otomaken aus den Hülsen eines Baums gewannen und mit gabelförmigen Vogelknochen inhalierten – und von dessen Wirkung sich der Berliner Reisende selbst überzeugen <ref type="transversal" target="07_versuche_und_selbstversuche.xml"/> konnte.</p>
        <p>Nicht zuletzt entwickelte Humboldt eine soziale Ökologie, die es erlaubte, Mensch und Umwelt in komplexen Zusammenhängen zu denken und die amerikanischen Völker in ihrem eigenen Umfeld zu verstehen. Sie wurde – wie Aaron Sachs in <hi rendition="#i">The Humboldt Current</hi> gezeigt hat<note xml:id="ftn1112" place="foot" n="70">Vgl. Aaron Sachs, <hi rendition="#i">The Humboldt Current. Nineteenth-Century Exploration and the Roots of American Environmentalism</hi>.</note> – von zahlreichen Nachfolgern weiterentwickelt.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Perspektiven</head>
        <p>Alexander von Humboldts Ethnologie und Anthropologie sind auf fruchtbare Weise multimethodal und interdisziplinär, in der Weite des Blicks komparatistisch, in ihrer Gestaltung poetisch, ethisch motiviert, engagiert und kritisch, aber durchaus nicht unproblematisch – und dabei gleichwohl selbstreflexiv.</p>
        <p>Aktuell anschlussfähig sind sie für die Postkolonialen Studien und für Forschungen zum Kulturtransfer sowie für Theorie und Praxis der Sozialanthropologie. In Humboldts Schriften findet sich insbesondere der Ansatz zu einer Theorie der Affekte der Forscher, die nicht nur die Datenerhebung im Feld, sondern auch deren Auswertung und Veröffentlichung bedingen, aber selbst nach der methodologischen Selbstkritik der Disziplin in der sogenannten <hi rendition="#i">Writing-Culture</hi>-Debatte der 1980er Jahre epistemologisch nicht integriert wurden und noch immer als Störung verstanden und regelmäßig ausgeblendet werden.<note xml:id="ftn1113" place="foot" n="71">Vgl. Oliver Lubrich, Thomas Stodulka und Katja Liebal, „Affekte im Feld – Ein blinder Fleck der Forschung?“, James Davies und Dimitrina Spencer (Hrsg.), <hi rendition="#i">Emotions in the Field: The Psychology and Anthropology of Fieldwork Experience</hi>.</note> Wenn Humboldt die Leistungen anderer Reisender würdigt, erlaubt er sich, auf die Affekte hinzuweisen, die unausweichlich die Arbeit im Feld bestimmen. So kommt er in einer Passage seines Vorworts zu Robert Hermann Schomburgks <hi rendition="#i">Reisen in Guiana und am Orinoko</hi> gleich auf eine ganze Reihe von Forscheremotionen zu sprechen: auf „Interesse“, „Geduld“, „Muth“, „Leiden“, „Heiterkeit“, „Liebe“ und „Genuss“:</p>
        <p>„Muth bei der augenblicklichen Ausführung einer gewagten Handlung ist leichter zu finden und setzt weniger innere Kraft voraus, als die lange Geduld, physische Leiden zu ertragen, von einem geistigen Interesse tief angeregt, vorwärts zu gehen, unbekümmert über die Gewissheit, mit geschwächteren Kräften auf dem Rückwege dieselben Entbehrungen wieder zu finden. Heiterkeit des Gemüths, fast das erste Erforderniss für ein Unternehmen in unwirthbaren Regionen, leidenschaftliche Liebe zu irgend einer Classe wissenschaftlicher Arbeiten (seien sie naturhistorischer, astronomischer, hypsometrischer oder magnetischer Art), reiner Sinn für den Genuss, den die freie Natur gewährt, das sind die Elemente, die, wo sie in einem Individuum zusammentreffen, den Erfolg einer grossen und wichtigen Reise sichern.“<note xml:id="ftn1114" place="foot" n="72">„Vorwort“ zu Robert Hermann Schomburgks <hi rendition="#i">Reisen in Guiana und am Orinoko</hi>, S. XVI–XVII.</note></p>
        <p>Welche Rolle spielen diese und andere Emotionen (zum Beispiel auch Bewunderung, Ekel oder Langeweile) in der ethnologischen Feldforschung und in der Ethnographie – von der teilnehmenden Beobachtung bis zur Niederschrift? Was haben sie jeweils zu bedeuten – ideologisch, politisch, kulturell und psychologisch? Inwiefern beeinflussen sie die Beobachtung? Wie lassen sie sich wissenschaftlich auswerten? Und wie wären sie sinnvoll aufzuzeichnen? Alexander von Humboldt kann eine kritische Selbstreflexion der Disziplin anregen: ein Nachdenken über die Emotionen der Forscher, deren kognitives und ästhetisches Potential bis heute unterschätzt wird, als ein Nachdenken über die Bedingungen der Feldforschung und der Ethnographie.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Abbildungen</head>
        <p rendition="#c">(alle aus <hi rendition="#i">Vues des Cordillères</hi>, photographiert von Hans Grunert, Bern)</p>
        <listBibl>
          <bibl><ref target="#figure-14-01">Abb. 1</ref>: Tafel 52, „Costumes des Indiens de Méchoacan“.</bibl>
          <bibl><ref target="#figure-14-02">Abb. 2</ref>: Tafel 53, „Costumes des Indiens de Méchoacan“.</bibl>
          <bibl><ref target="#figure-14-03">Abb. 3</ref>: Tafel 28, „Hache aztèque“.</bibl>
          <bibl><ref target="#figure-14-04">Abb. 4</ref>: Tafel 40, „Idole aztèque en basalte“.</bibl>
          <bibl><ref target="#figure-14-05">Abb. 5</ref>: Tafel 39, „Vases de granite“.</bibl>
          <bibl><ref target="#figure-14-06">Abb. 6</ref>: Tafel 66, „Tête gravée en pierre dure par les Indiens Muyscas. Bracelet d’obsidienne“.</bibl>
          <bibl><ref target="#figure-14-07">Abb. 7</ref>: Tafel 31, „Poste aux lettres de la province de Jaën de Bracamoros“.^</bibl>
          <bibl><ref target="#figure-14-08">Abb. 8</ref>: Tafel 63, „Radeau de la rivière de Guayaquil“.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div>
        <head>Bibliographie</head>
        <listBibl>
         <bibl>Erwin Heinz Ackerknecht, „George Forster, Alexander von Humboldt and Ethnology“, in: <hi rendition="#i">Isis</hi> 46 (1955), S. 83–95.</bibl>
         <bibl>Mário de Andrade, <hi rendition="#i">Macunaíma, o herói sem nenhum caráter</hi>, São Paulo: [Oficinas graficas de E. Cupolo] 1928.</bibl>
         <bibl>Ignacio Bernal, „Humboldt y la arqueología mexicana“, in: Marianne O. de Bopp (Hrsg.), <hi rendition="#i">Ensayos sobre Humboldt</hi>, México: Universidad Nacional Autónoma de México 1962, S. 121–132.</bibl>
          <bibl>Rachel Berwick, <hi rendition="#i">may-por-é</hi> (seit 1997), Online unter <ref target="https://www.rachelberwick.com/work/maypore">https://www.rachelberwick.com/work/maypore</ref> (03.05.2021).</bibl>
         <bibl>Pablo Boetsch, „Alexander von Humboldt como antropólogo“, in: <hi rendition="#i">Anuario Argentino de Germanística</hi> 1:1 (2005), S. 15–23.</bibl>
         <bibl>Kurt Buhanan, „Humboldt and the Monkeys: On the Friend-Food Distinction“, in: <hi rendition="#i">German Quarterly</hi> 87:4 (2014), S. 480–499.</bibl>
         <bibl>Jorge Cañizares-Esguerra, <hi rendition="#i">How to Write the History of the New World. Histories, Epistemologies, and Identities in the Eighteenth-Century Atlantic World</hi>, Stanford, CA: Stanford University Press 2001.</bibl>
         <bibl>Alejo Carpentier, <hi rendition="#i">Los pasos perdidos</hi> [1953], Buenos Aires: Losada 1996.</bibl>
         <bibl>Adelbert von Chamisso, „Der Stein der Mutter oder der Guahiba-Indianerin“ [1828], in: Adelbert von Chamisso: <hi rendition="#i">Gedichte von Adelbert von Chamisso</hi>, Leipzig: Weidmann’sche Buchhandlung 1831, S. 292–297; wieder in: Adelbert von Chamisso, <hi rendition="#i">Sämtliche Werke</hi>, 2 Bände, hrsg. von Volker Hoffmann, <hi rendition="#i">Band 1: Gedichte</hi>, München: Winkler 1975, S. 414–417.</bibl>
         <bibl>Rex Clark und Oliver Lubrich (Hrsg.), <hi rendition="#i">Cosmos and Colonialism. Alexander von Humboldt in Cultural Criticism</hi>, New York, NY, Oxford: Berghahn 2012.</bibl>
         <bibl>Rex Clark und Oliver Lubrich (Hrsg.), <hi rendition="#i">Transatlantic Echoes. Alexander von Humboldt in World Literature</hi>, New York, NY, Oxford: Berghahn 2012.</bibl>
         <bibl>James Davies und Dimitrina Spencer (Hrsg.), <hi rendition="#i">Emotions in the Field: The Psychology and Anthropology of Fieldwork Experience</hi>, Stanford, CA: Stanford University Press 2010.</bibl>
         <bibl>Renate W. Dearhouse, <hi rendition="#i">Fictionalizing the Indigenous in German Travel Literature (1772–1834). The Expeditions of Chamisso, Forster, Humboldt, and Maximillian</hi>, Dissertation, Stanford University 2007.</bibl>
         <bibl>Petra Dietsche, „Der Widerspruch zwischen ethnographischer Erfahrung und ethno­graphischer Beschreibung bei Alexander von Humboldt“, in: Petra Dietsche, <hi rendition="#i">Das Erstaunen über das Fremde. Vier literaturwissenschaftliche Studien zum Problem des Verstehens und der Darstellung fremder Kulturen</hi>, Bern u. a.: Lang 1984, S. 75–102 (Anmerkungen: S. 141–151).</bibl>
         <bibl>Michel Espagne, „La question anthropologique chez Alexander von Humboldt“, in: Bénédicte Savoy und David Blankenstein (Hrsg.), <hi rendition="#i">Les frères Humboldt, l’Europe de l’Esprit</hi>, Paris: Monza 2014, S. 96–105.</bibl>
         <bibl>Ottmar Ette, „Alexander von Humboldt: Wissenschaft im Feld – Transareale Wissenschaftsfelder in den Tropen“, in: <hi rendition="#i">Humboldt im Netz</hi> 12:23 (2011), S. 9–25.</bibl>
         <bibl>Erich Fried, „Der Guacharo“, in: Erich Fried: <hi rendition="#i">Die Beine der größeren Lügen. Einundfünfzig Gedichte</hi>, Berlin: Wagenbach 1969, S. 26.</bibl>
         <bibl>Eduardo Galeano, <hi rendition="#i">Memoria del fuego</hi>, 3 Bände, Band 2: <hi rendition="#i">Las caras y las máscaras</hi>, Montevideo: Ediciones del Chanchito 1987.</bibl>
         <bibl>César Astuhuamán Gonzáles, „Humboldt y la arquitectura Inca“, in: <hi rendition="#i">Runamanta</hi> 1 (1999), S. 131–138.</bibl>
         <bibl>Johannes Görbert, „Humboldts intermittierendes Schreiben. Die ‚Höhlengleichnisse‘ des amerikanischen Reisewerks im Vergleich von Tagebuch, <hi rendition="#i">Relation Historique</hi> und <hi rendition="#i">Ansichten der Natur</hi>“, in: Ottmar Ette und Julian Drews (Hrsg.), <hi rendition="#i">Landschaften und Kartographien der Humboldt’schen Wissenschaft</hi>, Hildesheim: Olms 2017, S. 61–82.</bibl>
         <bibl>Georgia de Havenon, „‚Un mélange bizarre‘. Michoacán Figures in Humboldt’s Narrative“, in: Oliver Lubrich und Christine A. Knoop (Hrsg.), <hi rendition="#i">Cumaná 1799. Alexander von Humboldt’s Travels between Europe and the Americas</hi>, Bielefeld: Aisthesis 2013, S. 217–229.</bibl>
         <bibl>Christian Helmreich, „L’anthropologie dans l’œuvre américaine d’Alexandre de Humboldt“, in: <hi rendition="#i">Revue Germanique Internationale</hi> 21 (2004), S. 121–132.</bibl>
         <bibl>William Herbert, <hi rendition="#i">The Guahiba</hi>, London: Murray 1822.</bibl>
         <bibl>Alexander von Humboldt, <hi rendition="#i">Reise auf dem Río Magdalena, durch die Anden und Mexico</hi>, transkribiert von Gisela Lülfing und Margot Faak, übers. und hrsg, von Margot Faak, 2 Bände, Berlin: Akademie 1986/1990.</bibl>
         <bibl>Alexander von Humboldt, <hi rendition="#i">Briefe aus Amerika 1799–1804</hi>, hrsg.  von Ulrike Moheit, Berlin: Akademie 1993.</bibl>
         <bibl>Alexander von Humboldt, <hi rendition="#i">  Reise durch Venezuela</hi>, transkibiert von Gisela Lülfing und Margot Faak, übers. und hrsg. von Margot Faak, Berlin: Akademie 2000.</bibl>
         <bibl>Alexander von Humboldt, <hi rendition="#i">Briefe aus Russland</hi>, hrsg. von Eberhard Knobloch, Ingo Schwarz und Christian Suckow, Berlin: Akademie 2009.</bibl>
         <bibl>Alexander von Humboldt, <hi rendition="#i">Ueber die Urvölker von Amerika und die Denkmähler welche von ihnen übrig geblieben sind. Anthropologische und ethnographische Schriften</hi>, Hannover: Wehrhahn 2009.</bibl>
         <bibl>Alexander von Humboldt, <hi rendition="#i">Zentral-Asien</hi>, nach der Übersetzung Wilhelm Mahlmanns aus dem Jahr 1844 neu bearbeitet und hrsg. von Oliver Lubrich, Frankfurt/Main: Fischer 2009.</bibl>
         <bibl>Petra Kindt, „Chanchán – Hauptstadt des Chimú-Reiches. Humboldts Beobachtun­gen und Einschätzungen der altperuanischen Küstenkulturen“, in: <hi rendition="#i">Das Altertum</hi> 45:1 (1999), S. 19–31.</bibl>
         <bibl>Paul Kirchhoff, „La aportación de Humboldt al estudio de las antiguas civilizaciones americanas: un modelo y un programa“, in: Marianne O. de Bopp (Hrsg.), <hi rendition="#i">Ensayos sobre Humboldt</hi>, México: Universidad Nacional Autónoma de México 1962, S. 89–104.</bibl>
         <bibl>Alexander Košenina, „Reisen zum Ursprung: Wolfskinder und edle Wilde“, in: Alexander Košenina, <hi rendition="#i">Literarische Anthropologie. Die Neuentdeckung des Menschen</hi>, Berlin: Akademie 2008, S. 23–38.</bibl>
         <bibl>Jaime Labastida, „Las aportaciones de Humboldt a la antropología mexicana“, in: Jaime Labastida, <hi rendition="#i">Humboldt, ciudadano universal</hi>, México: siglo veintiuno 1999, S. 99–171.</bibl>
         <bibl>Renate Löschner, „Alexander von Humboldts Bedeutung für die Altamerikanistik“, in: Wolfgang-Hagen Hein (Hrsg.), <hi rendition="#i">Alexander von Humboldt. Leben und Werk</hi>, Frankfurt/Main: Weisbecker 1985, S. 249–262.</bibl>
         <bibl>Oliver Lubrich, „‚Wie antike Bronzestatuen‘. Zur Auflösung des Klassizismus in Alexander von Humboldts amerikanischem Reisebericht“, in: <hi rendition="#i">arcadia</hi> 35:2 (2000), S. 176–191.</bibl>
         <bibl>Oliver Lubrich und  Ottmar Ette, „Die Reise durch eine andere Bibliothek“, in: Alexander von Humboldt, <hi rendition="#i">Ansichten der Kordilleren und Monumente der eingeborenen Völker Amerikas,</hi> mit 69 Tafeln, übers. von Claudia Kalscheuer, hrsg. von Oliver Lubrich und Ottmar Ette, Frankfurt/Main: Die Andere Bibliothek 2004, S. 407–434.</bibl>
         <bibl>Oliver Lubrich, „‚Überall Ägypter‘. Alexander von Humboldts orientalistischer Blick auf Amerika“, in: <hi rendition="#i">Germanisch-Romanische Monatsschrift</hi> 54:1 (2004), S. 19–39.</bibl>
         <bibl>Oliver Lubrich, „Stufen, Keime, Licht. Alexander von Humboldt als Ethnograph und Anthropologe“, in: Alexander von Humboldt, <hi rendition="#i">Ueber die Urvölker von Amerika und die Denkmähler welche von ihnen übrig geblieben sind. Anthropologische und ethnographische Schriften</hi>, hrsg. von Oliver Lubrich, Hannover: Wehrhahn 2009, S. 167–190.</bibl>
         <bibl>Oliver Lubrich, „Von Amerika nach Asien. Zehn Thesen über die ‚andere Reise‘ des Alexander von Humboldt“, in: Alexander Honold (Hrsg.), <hi rendition="#i">Ost-westliche Kulturtransfers. Orient–Amerika</hi>, Bielefeld: Aisthesis 2011, S. 111–132.</bibl>
         <bibl>Oliver Lubrich, Thomas Stodulka und Katja Liebal, „Affekte im Feld – Ein blinder Fleck der Forschung?“, in: <hi rendition="#i">Jahrbuch Interdisziplinäre Anthropologie</hi> 2017, S. 179–197.</bibl>
         <bibl>Oliver Lubrich, „Entre art et science: dessins et méthodes de visualisation dans l’œuvre viatique d’Alexander von Humboldt“, übers. von Aurèle Dupuis, Evelyn Dueck und Nathalie Vuillemin, in: <hi rendition="#i">Épistémocritique</hi> 2017, S. 111–143.</bibl>
         <bibl>Oliver Lubrich, „Humboldts Schatten“, in: <hi rendition="#i">UniPress</hi> 174 (Mai 2018), S. 22–23.</bibl>
         <bibl>Eduardo Matos Moctezuma, „Alejandro de Humboldt o Europa descubre México“, in: Eduardo Matos Moctezuma, <hi rendition="#i">Las piedras negadas. De la Coatlicue al Templo Mayor</hi>, México: Consejo Nacional para la Cultura y las Artes 1998, S. 35–42.</bibl>
         <bibl>Robert Musil, „Der deutsche Mensch als Symptom“ (1923), in: Robert Musil, <hi rendition="#i">Gesammelte Werke</hi>, 2 Bände, hrsg. von Adolf Frisé, Band 2: <hi rendition="#i">Prosa und Stücke. Kleine Prosa, Aphorismen. Autobiographisches. Essays und Reden. Kritik</hi>, Reinbek: Rowohlt 1978, S. 1353–1400.</bibl>
         <bibl>Redmond O’Hanlon, <hi rendition="#i">In Trouble Again. A journey between the Orinoco and the Amazon</hi>, New York, NY: Vintage 1990, hier: S. 134–136.</bibl>
         <bibl>Fernando Ortiz, <hi rendition="#i">Contrapunteo Cubano del Tabaco y el Azúcar (Advertencia de sus contrastes agrarios, económicos, históricos y sociales, su etnografía y su trans­culturación</hi>, La Habana: Jesús Montero 1940, S. 180–185.</bibl>
         <bibl>Mary Louise Pratt, „Alexander von Humboldt and the reinvention of América“, in: Mary Louise Pratt, <hi rendition="#i">Imperial Eyes. Travel Writing and Transculturation</hi>, London, New York, NY: Routledge 1992, S. 111–143 (Anmerkungen: S. 239–242).</bibl>
         <bibl>Éloise Quiñones Keber, „Humboldt and Aztec Art“, in: <hi rendition="#i">Colonial Latin American Review</hi> 5:2 (1996), S. 277–297.</bibl>
         <bibl>Luis Armando Roche und Jacques Espagne, <hi rendition="#i">Aire libre (Passage des hommes libres)</hi> [Drehbuch]. Mérida (Venezuela) 1996.</bibl>
         <bibl>Aaron Sachs, <hi rendition="#i">The Humboldt Current. Nineteenth-Century Exploration and the Roots of American Environmentalism</hi>, New York, NY: Viking 2006.</bibl>
         <bibl>Joaquim de Sousândrade, <hi rendition="#i">O Guesa</hi>, London: Cooke and Halsted ca. 1884.</bibl>
         <bibl>Jörg Stadelbauer, „Zur Ethnographie der von Alexander von Humboldt in Russland bereisten Gebiete und Aspekte der russischen/sowjetischen Nationalitätenpolitik im 19. und 20. Jahrhundert“, in: Kerstin Aranda, Andreas Förster und Christian Suckow (Hrsg.), <hi rendition="#i">Alexander von Humboldt und Russland. Eine Spurensuche,</hi> Berlin: de Gruyter 2014, S. 291–303.</bibl>
         <bibl>Thomas Strack, „Alexander von Humboldts amerikanisches Reisewerk: Ethnographie und Kulturkritik um 1800“,  in: <hi rendition="#i">The German Quarterly</hi> 69:3 (1996), S. 233–246.</bibl>
         <bibl>Thomas Strack, „Alexander von Humboldts Ethnographie“, in: Helwig Schmidt-Glintzer (Hrsg.), <hi rendition="#i">Fördern und Bewahren. Studien zur europäischen Kulturgeschichte der frühen Neuzeit</hi>, Wiesbaden: Harrassowitz 1996, S. 197–211.</bibl>
         <bibl>Ursula Thiemer-Sachse, „Alexander von Humboldt, die Ureinwohner Lateinamerikas und das Problem des weltweiten Vergleichs“, in: Michael Zeuske und Bernd Schröter (Hrsg.), <hi rendition="#i">Alexander von Humboldt und das neue Geschichtsbild von Lateinamerika</hi>, Leipzig: Leipziger Universitäts-Verlag 1992, S. 38–48.</bibl>
         <bibl>Benigno Trigo, „Walking Backward to the Future: Time, Travel, and Race“, in: Benigno Trigo, <hi rendition="#i">Subjects of Crisis. Race and Gender as Disease in Latin America</hi>, Hanover, CT: Wesleyan University Press 2000, insbesondere S. 16–46.</bibl>
         <bibl>Jules Verne, <hi rendition="#i">Le superbe Orénoque</hi>, Paris: Hetzel [1898].</bibl>
         <bibl>Neptalí Zúñiga, „Alexander von Humboldts Beitrag zur Erforschung des vorkolum­bischen Amerika“, in: Joachim Heinrich Schultze (Hrsg.), <hi rendition="#i">  Alexander von Humboldt. Studien zu seiner universalen Geisteshaltung. Festschrift zur Alexander-von-Humboldt-Feier, veranstaltet aus Anlaß der 100. Wiederkehr seines Todestages vom Humboldt-Komitee der Bundesrepublik Deutschland, in Berlin am 18. und 19. Mai 1959</hi>, Berlin: de Gruyter 1959, S. 105–122.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
