<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="sub">Transversalkommentar 18</title>
        <title type="main">Zahlenwissen</title>
        <author>Eberhard Knobloch</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <date>2021-04-04T11:10:09.386904354</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <p>no publication statement available</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Written by OpenOffice</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change>
          <name/>
          <date>2021-04-04T11:10:28.427974464</date>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head type="sub">Transversalkommentar 18</head>
      <head type="main">Zahlenwissen</head>
      <byline rendition="#c">Eberhard Knobloch</byline>
      <div>
        <head>Humboldts mathematische Ausbildung und Kompetenz</head>
        <p>Alexander von Humboldts privater Anfangsunterricht in Mathematik wurde von Ernst Gottfried Fischer erteilt, der ab 1787 als Professor der Mathematik und Physik am Berliner Gymnasium zum Grauen Kloster lehrte und 1803 außerordentliches, 1808 ordentliches Mitglied der Preußischen Akademie der Wissenschaften wurde.<note xml:id="ftn1313" place="foot" n="1">Vgl. Karl Bruhns, „Mathematik, Astronomie und mathematische Geographie“, in: Ders. (Hrsg.), <hi rendition="#i">Alexander von Humboldt</hi>, Band 3, S. 3–4; Joseph Ehrenfried Hofmann, „Alexander von Humboldt in seiner Stellung zur reinen Mathematik“, S. 241–242.</note> Humboldt hatte also einen sehr tüchtigen Privatlehrer in Mathematik, der ihm bescheinigte, er wäre ein sehr guter Mathematiker geworden, wenn er sich vorwiegend oder ausschließlich der Mathematik hätte widmen können. Möglicherweise gehörte auch der geschätzte Privatlehrer Meyer Hirsch, der unter anderem Prinzen des königlichen Hauses unterrichtete, zu Humboldts Mathematiklehrern.</p>
        <p>Als Humboldt ab dem Wintersemester 1787 an verschiedenen Universitäten und Ausbildungseinrichtungen zu studieren begann, vertiefte er auch sein mathematisches Wissen, vor allem im Hinblick auf dessen Anwendungen. An der Universität Frankfurt an der Oder war es Finanz-, Wirtschafts- und Verwaltungskunde, das heißt die sogenannte Kameralistik, ohne dass darüber Genaueres bekannt ist.</p>
        <p>An der Göttinger Universität lernte er Abraham Gotthelf Kästner kennen und arbeitete die <hi rendition="#i">Anfangsgründe der Analysis des Unendlichen</hi> Georg Friedrich Tempelhoffs durch. Aus der Göttinger Zeit, vom 11. Mai 1789, stammt der Brief an Johann Heinrich Pfaff in Helmstedt, in dem er sein Interesse für die und seine Wertschätzung der Mathematik sowie seine eigene geringe Kenntnis darin bekundete: „Da ich bestimmt bin, meinem Vaterland im Fabrikfache zu dienen, so kann ich die Mathematik nur als Hülfswissenschaft treiben. […] Doch bleibt mathematisches Studium, besonders mechanisches, die Hauptbasis davon. […] Bei meinen so geringen mathematischen Kenntnissen habe ich genug erfahren, wie wichtig jenes Studium dem Kameralisten sei. So viel Zeit ich meinen anderen Beschäftigungen entziehen kann, widme ich der Mathematik.“<note xml:id="ftn1314" place="foot" n="2">Vgl. Kurt-R. Biermann, <hi rendition="#i">Alexander von Humboldt</hi>, S. 16; das Zitat stammt aus Ilse Jahn und Fritz G. Lange (Hrsg.), <hi rendition="#i">Die Jugendbriefe Alexander von</hi> Humboldts, S. 58.</note></p>
        <p>Tatsächlich hat Mathematik für Humboldts Forschungen zeit seines Lebens – mit zwei ergebnislosen Ausnahmen – lediglich die Rolle einer Hilfswissenschaft für seine naturkundlichen Studien gespielt, nicht die eines expliziten Forschungsgegenstandes.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Humboldts Versuche, eigene Formeln zu entwickeln</head>
        <p>In dem zitierten Brief vom 11. Mai 1789 schrieb Humboldt an Pfaff, einen Freund seines Lehrers Fischer, über seine Versuche, Logarithmen von Summen aus den Logarithmen der Summanden darzustellen, also eigene Formeln zu entwickeln. Er hatte Pfaff, bei dem Carl Friedrich Gauß 1798 promovierte, im April 1789 mit einem Empfehlungsschreiben Fischers besucht. Darin bescheinigte ihm Fischer insbesondere Fähigkeiten in der angewandten Mathematik.<note xml:id="ftn1315" place="foot" n="3">Vgl. Karl Bruhns (Hrsg.), <hi rendition="#i">Alexander von Humboldt</hi>, Band 1, S. 76.</note></p>
        <p>Die beiden vermutlich Anfang Mai 1789 entstandenen Manuskripte, auf die sich Humboldt in seinem Brief an Pfaff stützte, wurden 1979 aus Humboldts Nachlass ediert.<note xml:id="ftn1316" place="foot" n="4">Vgl. Wolfgang Eccarius, „Alexander von Humboldts Bemühungen um Additionslogarithmen“.</note> Die erste Methode, das heißt der „Versuch Größen durch Logarithmen zu addiren und subtrahiren“, beruht auf dem Ansatz, eine Summe a+b multiplikativ darzustellen:</p>
        <p rendition="#c"><formula notation="TeX">a + b = a\left(1 + \frac{a}{b}\right)</formula></p>
        <p>Humboldt brach freilich die Überlegungen nach wenigen einführenden Erklärungen ab, ohne eine Tabulierung von <formula notation="TeX">\lg \frac{b}{a}</formula> und <formula notation="TeX">\lg \left(1 + \frac{b}{a}\right)</formula> zu erwägen. Etliche Jahre später, 1804, ist es auf diesem Wege zur Entwicklung der Additionslogarithmen durch Giuseppe Zacchini Leonelli gekommen, die Gauß 1812 verbessert hat.<note xml:id="ftn1317" place="foot" n="5">Vgl. Karin Reich, „Logarithmentafeln“, S. 166.</note></p>
        <p>Das zweite Manuskript trägt den Titel „Versuch eines neuen logarithmenähnlichen Exponentensystems, aus arithmetischen Reihen entwikkelt“. Humboldt zerlegte jede reelle Zahl N in das Produkt N = nx mit konstantem n. Er nannte n den <hi rendition="#i">Grundfaktor</hi>, x den <hi rendition="#i">logarithmenähnlichen Exponenten</hi>, den <hi rendition="#i">neuen Logarithmus</hi>. Seine Idee war, alle Zahlen als Produkte des Grundfaktors mit einem logarithmenähnlichen Exponenten zu betrachten und so ein logarithmenähnliches Exponentensystem zu erhalten. Sein vorgerechnetes Beispiel verwandte den Grundfaktor 2:</p>
        <table>
          <row><cell>Num.</cell><cell>log. nov.</cell></row>
          <row><cell>2</cell><cell>1,0</cell></row>
          <row><cell>3</cell><cell>1,5</cell></row>
          <row><cell>4</cell><cell>2,0</cell></row>
          <row><cell>5</cell><cell>2,5</cell></row>
          <row><cell cols="2">usf.</cell></row>
        </table>
        <p>Da die arithmetischen Operationen mit solchen Produkten den Operationen mit gewöhnlichen Zahlen völlig gleich sind, tritt durch die Zerlegung der Zahlen in Faktoren keine Rechenerleichterung ein. Humboldt stellte selbst nüchtern fest, dass er sich in den großen Erwartungen wohl getäuscht hatte, die er sich nicht hatte machen sollen.</p>
        <p>Bemerkenswert an diesen folgenlosen Versuchen bleibt gleichwohl, dass sich der knapp zwanzigjährige Student Humboldt daran versucht, Rechenerleichterungen für das numerische Rechnen zu entwickeln, also über die überlieferten Verfahren und Formeln hinauszukommen. Ähnliche Versuche aus späterer Zeit sind nicht bekannt. Sein mathematisches Wissen stammte sonst ausschließlich aus zweiter Hand. Die brieflich 1789 geäußerte Hochachtung vor der Mathematik, die Überzeugung von ihrer Wichtigkeit wird von ihm in Briefen wie Werken immer wieder thematisiert und hervorgehoben. Dies wird in den folgenden Abschnitten genauer ausgeführt.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Student der Kameralistik und des Bergbaus</head>
        <p>Vom August 1790 bis April 1791 studierte Humboldt in Hamburg an der Handelsakademie, um sein kameralistisches Wissen zu vervollkommnen und kaufmännische Buchführung zu lernen. Es war eine private Lehranstalt, die von Johann Georg Büsch geleitet wurde. An Wilhelm Gabriel Wagner schrieb er am 23. September 1790:</p>
        <p>„Ich lebe als Zögling auf der Handelsakademie bei Professor Büsch, sehe nichts als Zahlen und Kontorbücher vor mir, und muß meine Pflanzen und Steine vergessen“.<note xml:id="ftn1318" place="foot" n="6">Ilse Jahn und Fritz G. Lange (Hrsg.), <hi rendition="#i">Die Jugendbriefe Alexander von</hi> Humboldts, S. 106.</note></p>
        <p>Diese Aneignung numerischen Finanz- und Wirtschaftswissens sollte ihm später auf seiner Amerikareise zugute kommen, als er sich insbesondere über die Demographie und Wirtschaft Mexikos und Kubas informierte und die Ergebnisse nach seiner Rückkehr nach Europa publizierte.<note xml:id="ftn1319" place="foot" n="7">Vgl. <ref type="text" target="II.74.1"/>; <hi rendition="#i">Essai politique sur le royaume de la Nouvelle-Espagne</hi>; <ref type="text" target="IV.51.1"/>; <hi rendition="#i">Essai politique sur l’île de Cuba</hi>; <ref type="text" target="IV.105"/>.</note></p>
        <p>Im Juni 1791 begann Humboldt sein knapp acht Monate währendes, intensives Studium an der Bergakademie Freiberg, das er im Februar 1792 beendete. Dort seien, wie er an Archibald Maclean, einen ehemaligen Kommilitonen der Handelsakademie, schrieb,<note xml:id="ftn1320" place="foot" n="8">Vgl. Ilse Jahn und Fritz G. Lange (Hrsg.), <hi rendition="#i">Die Jugendbriefe Alexander von</hi> Humboldts, S. 153–154.</note> fast alle Stunden des Nachmittags mit Kollegien besetzt, u. a. über Markscheiden, Risse- und Maschinen-Zeichnen<ref type="transversal" target="19_daten_und_bilder.xml"/>. Die theoretische und praktische Markscheidekunst lehrte Johann Friedrich Freiesleben, mit dessen Sohn Carl sich Humboldt dauerhaft anfreundete. Das Situations-, Perspektiv- und Maschinenzeichnen vermittelte der Zeichenmeister Johann Simeon Benjamin Sieghardt.<note xml:id="ftn1321" place="foot" n="9">Vgl. Walter Schellhaas, „Alexander von Humboldt und Freiberg in Sachsen“, S. 366.</note></p>
        <p>Auch wenn dies Humboldt im zitierten Brief nicht erwähnt, ist denkbar, dass er auch am Unterricht von Johann Friedrich Lempe über „gemeine und allgemeine Arithmetik und ebene Geometrie“ sowie Stereometrie teilnahm, der das mathematische Werk von Johann Friedrich Lorenz zugrunde legte. Neues konnte Humboldt kaum von ihm lernen.<note xml:id="ftn1322" place="foot" n="10">Vgl. Joseph Ehrenfried Hofmann, „Alexander von Humboldt in seiner Stellung zur reinen Mathematik“, S. 245.</note> Jedenfalls schrieb er am 26. November 1791 an Dietrich Ludwig Gustav Karsten, einen Schüler von Abraham Gottlob Werner: „Ich bin dabei nach Formel eine Tabelle für die Wärme Leitungskräfte der Körper zu berechnen, weil ich sie für Technologie wichtig halte“.<note xml:id="ftn1323" place="foot" n="11">Vgl. Walter Schellhaas, „Alexander von Humboldt und Freiburg in Sachsen“, S. 378.</note> Die nach „Maier’schen Formeln“ berechnete Tafel erschien 1792 unter dem Titel „Entwurf zu einer Tafel für die Wärme-leitende Kraft der Körper“.<note xml:id="ftn1324" place="foot" n="12">Vgl. <ref type="text" target="I.21.1"/>.</note></p>
      </div>
      <div>
        <head>Erlernen der praktischen Astronomie</head>
        <p>Nach dem Tod seiner Mutter am 19. November 1796 beginnt Humboldt 1797, sich auf eine große wissenschaftliche Reise vorzubereiten. Von mathematischen Studien ist nicht mehr die Rede. Zu den Reisevorbereitungen gehörten auf Anregung des Astronomen Franz Xaver von Zach geographische Ortsbestimmungen auf astronomischer Grundlage, astronomische Beobachtungen und das Sich-Vertraut-Machen mit den zahlreichen Instrumenten, insbesondere zur Winkel- und Zeitmessung. Sie dienten ihm dazu, numerische Messdaten zu erzeugen.</p>
        <p>Humboldt hat sich darüber dankbar in den 1810 erschienenen <hi rendition="#i">Untersuchungen über die Geographie des Neuen Kontinents</hi> geäußert, das heißt in der von ihm und Jabbo Oltmanns verantworteten deutschen Bearbeitung ihres zweibändigen <hi rendition="#i">Recueil d’observations astronomiques, d’opérations trigonométriques, et de mesures barométriques</hi>:</p>
        <p>„Als ich mich im Jahre 1797 auf eine Reise außerhalb Europa vorbereitete, wurde ich von einem der ersten Astronomen unsers Zeitalters, von einem Mann, dessen Verdienste um Stern- und Landeskunde allgemein anerkannt werden, dazu aufgefordert, mich mit astronomischen Beobachtungen zu beschäftigen. Ich verdanke dieser wohlwollenden Aufforderung des Herrn von Zach viele der frohesten Stunden meines Lebens. Meine Neigung zur praktischen Astronomie hat seitdem mit jedem Jahre zugenommen.“<note xml:id="ftn1325" place="foot" n="13">Vgl. Alexander von Humboldt und Jabbo Oltmanns, <hi rendition="#i">Untersuchungen über die Geographie des Neuen Kontinents</hi>, Band 1, S. VII; vgl. Ulrike Leitner, „Stationen unterwegs: Triangulation, Messung, Berechnung“, S. 241.</note></p>
        <p>Die amerikanischen Tagebücher bezeugen, wie vertraut Humboldt mit derartigen Rechnungen der praktischen Astronomie war, das heißt vor allem mit Trigonometrie und Logarithmen. Die Höhe eines Berges, in diesem Fall des Popocatépetl, bestimmte er mit Hilfe des zweimal angewandten Sinussatzes: In jedem Dreieck verhalten sich die Längen zweier Seiten wie die Sinuswerte der gegenüberliegenden Winkel.<note xml:id="ftn1326" place="foot" n="14">Vgl. Ulrike Leitner (Hrsg.), <hi rendition="#i">Alexander von Humboldt – Von Mexiko-Stadt nach</hi> Veracruz, S. 91.</note></p>
        <figure rendition="#c" facs="18_01.jpg" xml:id="figure-18-01">
          <figDesc>Abb. 1: Bestimmung von Berghöhen mit Hilfe des zweimal angewandten Sinussatzes</figDesc>
        </figure>
        <p>Voraussetzung ist die bekannte Standlinie <formula notation="TeX">bc</formula>, von deren Ende aus durch Visierung die Winkel <formula notation="TeX">acd</formula> und <formula notation="TeX">abc</formula> gemessen werden. Dann ist <formula notation="TeX">\angle bca = 180° - \angle acd, \angle bac = 180° - (\angle abc + \angle acb)</formula>. Deshalb kann die Länge ab mittels des Sinussatzes bestimmt werden:</p>
        <p rendition="#c"><formula notation="TeX">\sin{bac} : \sin{acb} = bc : ab</formula> bzw. <formula notation="TeX">\sin{bda} : \sin{abc} = ab : ad</formula></p>
        <p><formula notation="TeX">ad</formula> ist die gesuchte Höhe.</p>
        <p>In dem zusammen mit Jean-Baptiste Biot 1804 verfassten Aufsatz „Über die Variationen des Erdmagnetismus in verschiedenen Breiten“ werden sphärische Dreiecke benutzt.<note xml:id="ftn1327" place="foot" n="15">Vgl. <ref type="text" target="II.27.1"/>.</note> Humboldt verwendete also ebene und sphärische Trigonometrie, das heißt die Lehre von den Winkelfunktionen eines ebenen oder sphärischen Dreiecks, zur physischen Weltbeschreibung.</p>
        <p>Für die Veröffentlichung der vier Bände zur Astronomie hat sich Humboldt jedoch für eine klare Rollenverteilung entschieden. Er lieferte die Rohdaten, Oltmanns übernahm deren Bearbeitung. Dieser zählte allein zehn Methoden auf, mit denen die geographische Länge bestimmt wurde. Neun davon beruhten auf astronomischen Ereignissen: mittels Chronometer, Sonnenfinsternissen, Mondfinsternissen, Mond-Kulminationen, Mond-Sonne-Distanzen, Mond-Stern-Distanzen, Finsternissen der Jupiter-Monde, Merkur- bzw. Venusdurchgängen, Sternbedeckungen. Humboldt betonte, dass er bemüht war, möglichst alle Längen-Methoden anzuwenden, um nicht allein auf die mittels Chronometer erhaltenen Werte angewiesen zu sein.<note xml:id="ftn1328" place="foot" n="16">Vgl. Alexander von Humboldt und Jabbo Oltmanns, <hi rendition="#i">Untersuchungen über die Geographie des Neuen Kontinents</hi>, Band 1, S. XXII.</note></p>
        <p>In seinen amerikanischen Tagebüchern verwandte Humboldt eine vereinfachte Höhenformel, um mittels der barometrischen Methode Höhen zu bestimmen. Unter Vernachlässigung anderer Größen nahm er den Logarithmus des Quotienten des Luftdrucks zweier Stationen, wenn es darum ging, die Höhendifferenz schnell zu berechnen.<note xml:id="ftn1329" place="foot" n="17">Vgl. Ulrike Leitner (Hrsg.), <hi rendition="#i">Alexander von Humboldt – Von Mexiko-Stadt nach</hi> Veracruz, S. 251.</note> Oltmanns dagegen benutzte im französischen Astronomie-Werk die von ihm und Louis-François Elisabeth Ramond, Baron von Carbonnières, verbesserte Barometerformel von Laplace.<note xml:id="ftn1330" place="foot" n="18">Vgl. Eberhard Knobloch, „Alexandre de Humboldt et le Marquis de Laplace“.</note></p>
        <p>Dieses Vorgehen setzte die Kenntnis von sieben Größen voraus und erforderte erheblichen Rechenaufwand: Seien t’, T’ die Temperaturen der Luft und von Quecksilber der oberen Station, t, T die Temperaturen der Luft und von Quecksilber der unteren Station, h’, h die Höhen des Barometers an der oberen und unteren Station, y die mittlere Breite der beiden Stationen, a der Erdradius. Für die Differenz r zwischen den Höhen der beiden Stationen gilt:</p>
        <p rendition="#c">
          <formula notation="TeX">r = 18336\,\mathrm{m} \left(1 + 0,0028371 \cos{2y}\right)\left(1+\frac{2(t' + t)}{1000}\right)\left[(1 + \frac{r}{a})\log{\frac{h}{H}} + \frac{r}{a}0,868589\right]</formula>,<lb/>
          wobei <formula notation="TeX">H = h’ + h’\left(\frac{T-T'}{5412}\right)</formula>
        </p>
        <p>Die Formel zeigt eindringlich, welchen Rechenaufwand Oltmanns für die Ermittlung der Höhen von 453 Orten auf sich nehmen musste. Humboldt dankte ihm in der französischen Einleitung für die Geduld bei „längsten und monotonsten Rechnungen“.<note xml:id="ftn1331" place="foot" n="19">Vgl. Alexander von Humboldt und Jabbo Oltmanns, <hi rendition="#i">Untersuchungen über die Geographie des Neuen Kontinents</hi>, Band 1, S. LXXVI.</note> Wie er im <hi rendition="#i">Essai sur la géographie des plantes</hi> 1807 erwähnte, hat Gaspard de Prony auf diese Weise – er hatte die Rechnung vereinfacht – unter seiner Aufsicht mehr als 400 Höhenmaße für die Veröffentlichung im <hi rendition="#i">Essai</hi> berechnen lassen.</p>
        <p>Humboldt war also auch mit den modernen Formeln und Praktiken der mathematischen Geographie und Astronomie seiner Zeit vertraut, nicht dagegen mit der höheren Mathematik und deren Theorien. Dementsprechend leichtverständlich waren und sind Humboldts Zahlen, Daten und Formeln. Sie entsprechen weitgehend dem Schwierigkeitsgrad der Mathematik der heutigen gymnasialen Mittelstufe und waren typisch für Vertreter der mathematischen Geographie und praktischen Astronomie von Humboldts Zeit. Dazu gehörten eine sichere Beherrschung der ebenen und sphärischen Trigonometrie, des Umgangs mit Logarithmen sowie das Rechnen im Sexagesimalsystem, nicht aber Differential- und Integralrechnung mit deren Anwendungen.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Der Empiriker Humboldt</head>
        <p>Seine geringen mathematischen Kenntnisse hat Humboldt wiederholt in den amerikanischen Reisetagebüchern und gegenüber seinen mathematischen Briefpartnern freimütig eingeräumt, insbesondere nach dem Erscheinen der ersten beiden Bände von Laplaces <hi rendition="#i">Mécanique céleste</hi> in den Jahren 1798 und 1799. Humboldt erhielt diese im November 1802 während seines Aufenthaltes in Peru. An Jean-Baptiste Delambre hatte er bereits am 24. November 1800 geschrieben, Delambre wisse, dass er, Humboldt, in Mathematik nicht sehr gelehrt sei.<note xml:id="ftn1332" place="foot" n="20">Vgl. Ulrike Moheit (Hrsg.), <hi rendition="#i">Alexander von Humboldt, Briefe aus Amerika</hi>, S. 118; Dies. (Hrsg.), <hi rendition="#i">Das Gute und Große wollen</hi>, S. 83.</note> Am 25. November 1802 wurde er noch deutlicher. „Endlich nach drei Jahren des Wartens ist (November 1802) die ‚Himmelsmechanik‘ des unsterblichen Laplace angekommen. Mit grenzenloser Begierde habe ich sie verschlungen. […] Ich betrachte die Mechanik als einen wertvollen Code, in dem ich nur hin und wieder einige Worte verstehe, die meine Ungeduld vermehren und die mich meine Dummheit (stupidité) beweinen lassen.“<note xml:id="ftn1333" place="foot" n="21">Ulrike Moheit (Hrsg.), <hi rendition="#i">Alexander von Humboldt, Briefe aus Amerika</hi>, S. 205–206; Dies. (Hrsg.), <hi rendition="#i">Das Gute und Große wollen</hi>, S. 148. Vgl. Eberhard Knobloch, „Erkundung und Erforschung – Alexander von Humboldts Amerikareise“, S. 26.</note></p>
        <p>Im amerikanischen Reisetagebuch heißt es: „Andere Beschäftigungen haben mich seit neun Jahren“ – ein Verweis auf die Zeit nach seinen Studien an der Bergakademie Freiberg – „von der Analysis entfernt und ich kann nicht mehr diesen Rechnungen folgen. Ich habe sie (sc. die Analysis) als einen sehenswerten Code betrachtet, in dem man nur hier und da einige Worte versteht, die sie noch ungeduldiger macht, das Ganze zu verstehen.“<note xml:id="ftn1334" place="foot" n="22">Band V, Bl. 120r, 121v.</note></p>
        <p>Was im Jugendbrief aus dem Jahre 1789 anklang, die hohe Wertschätzung der Mechanik, bestimmte Humboldts Wissenschaftstheorie und Weltbild. Die Mechanik war auch für ihn die Leitwissenschaft, die das wissenschaftliche Denken des 19. Jahrhunderts bestimmte. Humboldts Überzeugung von dem sich einstellenden Gleichgewicht der Naturkräfte, die deshalb trotz einzelner Naturkatastrophen nicht den Bestand der Welt gefährden, hatte hier im Anlehnen an das Vorbild Laplace seine geistesgeschichtliche Grundlage.</p>
        <p>Ähnliche Bekenntnisse seiner beschränkten mathematischen Kenntnisse wie im Brief an Delambre finden sich vor allem im Briefwechsel mit Carl Gustav Jacobi und Carl Friedrich Gauß. 1839 veröffentlichte Gauß seine <hi rendition="#i">Allgemeine Theorie des Erdmagnetismus</hi>. Humboldt war voller Bewunderung. Er zählte die Arbeit zu den großartigsten und umfassendsten, die er unter seinen Zeitgenossen erlebt habe, wie er Gauß am 18. Juni 1839 schrieb.<note xml:id="ftn1335" place="foot" n="23">Vgl. Kurt-R. Biermann (Hrsg.), <hi rendition="#i">Briefwechsel zwischen Alexander von Humboldt und Carl Friedrich Gauß,</hi> S. 76.</note> Was er von dem tieferen algebraischen Zusammenhang nicht gleich verstanden habe, habe ihm Jacobi zur Intuition gebracht. Und in der Tat hatte er Jacobi Ende April 1839 anvertraut: „Daß ich von einer solchen Abhandlung nur den schwachen Genuß habe, einiges zu verstehen, d. h. den Gang zu errathen, wie das Ding angegriffen ist, wissen Sie zu wohl. Es ist keine Schande, daß ich nicht mehr weiß.“<note xml:id="ftn1336" place="foot" n="24">Herbert Pieper (Hrsg.), <hi rendition="#i">Briefwechsel zwischen Alexander von Humboldt und C. G. Jacob Jacobi</hi>, S. 49.</note></p>
        <p>Programmatisch formulierte er gegenüber Gauß: „Ich erkannte <hi rendition="#i">empirisch</hi> die Zunahme der totalen Intensität vom magnetischen Äquator gegen die magnetischen Pole hin […] ich wünschte die goldene Zeit heran, wo ein newtonischer Geist uns von den Fesseln gehäufter Epicyclen befreien und alle Elemente aus einem Princip herleiten würde. Dies Wunder haben Sie vollbracht, mein theurer, hochverehrter Freund: meine Augen haben es noch gesehen. Aus Ihrer <hi rendition="#i">Theorie</hi> habe ich nun erst einsehen gelernt, welchen Werth die horizontalen Schwingungen haben.“<note xml:id="ftn1337" place="foot" n="25">Kurt-R. Biermann (Hrsg.), <hi rendition="#i">Briefwechsel zwischen Alexander von Humboldt und Carl Friedrich Gauß</hi>, S. 76–77. Hervorhebungen von mir.</note></p>
        <p>Seine Bewunderung hallt noch im <hi rendition="#i">Kosmos</hi> nach. Der eigentümliche Charakter des 19. Jahrhunderts bestehe „in einem fast gleichzeitigen Fortschreiten in sämtlichen Teilen der Lehre vom tellurischen Magnetismus […] in der ersten und glänzenden Entwerfung einer Theorie des tellurischen Magnetismus von Friedrich Gauß, auf strenge mathematische Gedankenverbindung gestützt.“<note xml:id="ftn1338" place="foot" n="26">Vgl. <hi rendition="#i">Kosmos</hi>, Band IV, S. 62.</note></p>
        <p>Ende Dezember 1846 schrieb Humboldt an Jacobi: „Bei meiner sehr geringen mathematischen Kenntnis, (die aber doch das Rührende, vielleicht die Ironie Vermildernde hat, daß ich in meinem 60sten Jahre, mir noch täglich 18 Monathe lang von Duhamel Privatunterricht über mathematische Physik geben ließ), bei der Unwissenheit, die ich so gern eingestehe, hat mir doch der lange Umgang mit La Grange, Laplace und Fourier einiges Ahndungsvermögen über den relativen Werth meiner Zeitgenossen eingeflößt […] Die Mechanik des Himmels, d. h., was wir jetzt von ihr verstehen, ist die Arbeit des Menschengeistes in Entwickelung mathematischer Gedanken.“<note xml:id="ftn1339" place="foot" n="27">Herbert Pieper (Hrsg.), <hi rendition="#i">Briefwechsel zwischen Alexander von Humboldt und C. G. Jacob Jacobi</hi>, S. 109–110.</note></p>
        <p>Humboldt hat tatsächlich, wenn auch nicht im 60. Lebensjahr, ab Herbst 1825 anderthalb Jahre lang in Paris Unterricht bei Marie Constant Duhamel in mathematischer Physik genommen.<note xml:id="ftn1340" place="foot" n="28">Vgl. Eberhard Knobloch „Erkundung und Erforschung – Alexander von Humboldts Amerikareise“, S. 33.</note></p>
        <p>Die Texte zeigen überdeutlich, daß Humboldt an der Mathematisierung der Naturwissenschaften nicht unmittelbar, wohl aber mittelbar teilhatte. Er sah sich als Naturforscher, der allein empirisch vorgeht und der Fakten, Objekte, Daten, Messungen, also Zahlen im Dienste der Mathematik sammelte.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Humboldts wissenschaftliches Credo: Die Rolle der Mathematik</head>
        <p>In der Bewunderung für Gauß’ Leistung spiegelt sich Humboldts Wissenschaftstheorie und wissenschaftliches Glaubensbekenntnis. Höchste Deutlichkeit und Evidenz herrsche, wo das Gesetzliche auf mathematisch bestimmbare Erklärungsgründe zurückgeführt werden konnte. Naturforschung brauche nicht nur eine quantitative Grundlage, sie müsse auf Mathematik, oder, wie er im Anschluss an Newtons Hauptwerk, die <hi rendition="#i">Principia philosophiae naturalis</hi> sagte, auf mathematische Naturphilosophie reduziert werden.<note xml:id="ftn1341" place="foot" n="29">Vgl. <hi rendition="#i">Kosmos</hi>, Band 3, S. 40.</note> Habe doch Newton als Erster die physische, das heißt mit Kräften arbeitende Astronomie zu einer mathematischen Wissenschaft erhoben.<note xml:id="ftn1342" place="foot" n="30">Vgl. ebd., Band 3, S. 21; Eberhard Knobloch, „Naturgenuss und Weltgemälde – Gedanken zu Humboldts Kosmos“, S. 38–41.</note></p>
        <p>Sowohl der zweite wie der dritte, der Astronomie gewidmete <hi rendition="#i">Kosmos</hi>-Band enden mit einem Hymnus auf die Mathematik: Die Geistesarbeit zeige sich in ihrer erhabensten Größe in der mathematischen Gedankenverbindung, in der reinen Abstraktion. Es wohne ein fesselnder Zauber in der Anschauung mathematischer Wahrheiten,<note xml:id="ftn1343" place="foot" n="31">Vgl. <hi rendition="#i">Kosmos</hi>, Band 2, S. 394.</note> Astronomie als Wissenschaft sei der Triumph mathematischer Gedankenverbindung,<note xml:id="ftn1344" place="foot" n="32">Vgl. ebd., Band 3, S. 625.</note> gegründet auf das sichere Fundament der Gravitationslehre und die Vervollkommnung der höheren Analysis.</p>
        <p>Kein Zweifel: Humboldt sah in der Himmelsmechanik eine Erfolgsgeschichte des menschlichen Geistes, in Laplace einen ihrer Heroen, dem er und Aimé Bonpland den dreibändigen Reisebricht, die <hi rendition="#i">Relation historique du Voyage aux Régions équinoxiales du Nouveau Continent</hi> widmeten. Die Mathematik wird zum raumdurchdringenden Fernrohr.<note xml:id="ftn1345" place="foot" n="33">Vgl. ebd., Band 2, S. 355.</note> Durch ihre Ideenverknüpfungen führe sie in ferne Himmelsregionen. Als geistiges Auge sah sie den Himmelskörper Neptun, bevor noch ein Fernrohr auf ihn gerichtet war<note xml:id="ftn1346" place="foot" n="34">Vgl. ebd., Band 2, S. 211.</note> und bestimmte dessen Ort, Bahn und Masse.</p>
        <p>An Delambre schrieb Humboldt am 25. November 1802: „Ich zweifle nicht daran, daß Bürger Laplace, dessen schöpferischer Geist die Gezeiten des Meeres bezwungen hat, die Gesetze der Gezeiten der Luft entdecken wird, sobald ich ihm einige tausend Stundenbeobachtungen vorgelegt haben werde. Dies ist eine der elegantesten Anwendungen der Gesetze der Gravitation.“<note xml:id="ftn1347" place="foot" n="35">Ulrike Moheit (Hrsg.), <hi rendition="#i">Alexander von Humboldt, Briefe aus Amerika</hi>, S. 206; Dies. (Hrsg.), <hi rendition="#i">Das Gute und Große wollen</hi>, S. 148.</note></p>
        <p>Laplace hatte in seiner <hi rendition="#i">Exposition du système du monde</hi> die Idee geäußert, dass die mathematische Theorie die Phänomene verbindet: „Einer der großen Vorteile der mathematischen Theorie und der passendste, um deren Sicherheit zu gewährleisten, besteht darin, Phänomene zusammen zu binden, die getrennt zu sein scheinen, indem sie deren wechselseitige Verhältnisse bestimmen, nicht durch vage und mutmaßliche Betrachtungen, sondern durch strenge Rechnungen.“<note xml:id="ftn1348" place="foot" n="36">Pierre Simon Marquis de Laplace, <hi rendition="#i">Exposition du système du monde</hi>, S. 342. Im französischen Original: „L’un des plus grands avantages des théories mathématiques, et le plus propre à établir leur certitude, consiste à lier ensemble des phénomènes qui semblent disparates, en déterminant leurs rapports mutuels, non par des considérations vagues and conjecturales, mais par de rigoureux calculs.“</note></p>
        <p>Humboldt hat diesen Gedanken von Laplace übernommen. In der deutschen Fassung seines Aufsatzes über die Isothermen und die Wärmeverteilung auf der Erde heißt es: „Ich werde mich auf das Aussprechen von Tatsachen beschränken. Die Theorie, welche diese Phänomene verknüpft, findet sich vorgetragen in dem schönen analytischen Werk, mit welchem Fourier bald die allgemeine Physik bereichern wird.“<note xml:id="ftn1349" place="foot" n="37">„Von den isothermen Linien und der Verteilung der Wärme auf dem Erdkörper“, in: <hi rendition="#i">Kleinere Schriften</hi>, Band 1, S. 206–314, hier S. 310.</note> Tatsächlich erschien Fouriers <hi rendition="#i">Théorie analytique de la chaleur</hi> 1822. Darin geht es um die Lösung einer Differentialgleichung für die Temperaturverteilung in einem homogenen Körper. Auf Humboldts gemessene oder berechnete Daten nahm Fourier keinen Bezug. Auch Gauß hatte seine Theorie des Erdmagnetismus, eine abstrakte Potentialtheorie, ohne Humboldts Daten entwickelt, diese dann aber – anders als Fourier – unter anderem an Hand dieser Daten überprüft. Humboldts Vorstellung, eine hinreichend große Daten-, das heißt Zahlenmenge diene dem Mathematiker zur Ausarbeitung einer Theorie, trifft also so nicht zu.</p>
        <p>Die Gegenüberstellung von Gauß und Humboldt in Daniel Kehlmanns Roman <hi rendition="#i">Die Vermessung der Welt</hi> (2005) hat danach durchaus einen wahren Kern. Es geht nicht um unterschiedliche naturwissenschaftliche Paradigmen – lebenswissenschaftlich versus mathematisiert –: Humboldt hat sich nie als Naturwissenschaftler verstanden, sondern als Naturkundiger, als ‚Physiker‘ in diesem Sinn, insofern in diesem Wort das griechische Wort ‚physis‘ für Natur enthalten ist, als Empiriker, der sich auf Fakten beschränkte. Diese Fakten betrafen nicht nur Pflanzen, Tiere, Mineralien, sondern auch geophysikalische, numerische Daten zur Wärmeverteilung auf der Erde bzw. zum Erdmagnetismus. Es geht um eine Gegenüberstellung des Empirikers Humboldt und des Schöpfers mathematischer Theorien, kurz des Theoretikers Gauß.<note xml:id="ftn1350" place="foot" n="38">Vgl. Eberhard Knobloch, „Zum Verhältnis von Naturkunde/Naturgeschichte und Naturwissenschaft“.</note> Da Kehlmann keine Doppelbiographie verfasst hat, sondern einen Roman, werden die Tätigkeiten der beiden Gelehrtentypen satirisch aufgespießt: Humboldts Messtätigkeit erscheint als paranoide Beschäftigung um ihrer selbst willen.<note xml:id="ftn1351" place="foot" n="39">Vgl. Ders., „Alexander von Humboldt und Carl Friedrich Gauß – im Roman und in Wirklichkeit“, S. 68.</note> Der wahre Kern war: Humboldt hatte ja von sich selbst, durchaus auch selbstironisch, gegenüber Johann Gotthelf Fischer von Waldheim gesagt: „J’ai la fureur des chiffres exactes“, „Ich bin von exakten Zahlen besessen“.<note xml:id="ftn1352" place="foot" n="40">Zitiert nach ebd.</note></p>
      </div>
      <div>
        <head>Bewunderer der Mathematik, Förderer der Mathematiker</head>
        <p>Humboldts große Hochachtung für die Mathematik und für die Mathematiker wurde wesentlich durch seinen Umgang mit den führenden französischen Mathematikern seit seinem ersten Aufenthalt in Paris 1798 gefördert. Wie er Gauß am 21. Mai 1826 von dort schrieb, ohne seinen zu dieser Zeit stattfindenden Mathematikunterricht bei Duhamel zu erwähnen, zählte er Joseph Fourier und Siméon-Denis Poisson zu seinen langjährigsten Freunden.<note xml:id="ftn1353" place="foot" n="41">Vgl. Kurt-R. Biermann (Hrsg.), <hi rendition="#i">Briefwechsel zwischen Alexander von Humboldt und Carl Friedrich Gauß,</hi> S. 28–29.</note> Auch wenn er sich, wie Gauß wisse, kein ernstes Urteil in den höheren Regionen der Mathematik anmaßen dürfe, wisse er durch die französischen Geometer von den glänzendsten Anlagen Johann Peter Gustav Lejeune Dirichlets. Tatsächlich gehörte Dirichlet zu den vielen von Humboldt geförderten deutschen Mathematikern, ja stand ihm unter diesen am nächsten.<note xml:id="ftn1354" place="foot" n="42">Vgl. Kurt-R. Biermann, „Über die Förderung deutscher Mathematiker durch Alexander von Humboldt“, S. 92.</note> Im Brief an Jacobi vom Ende 1846 äußerte sich Humboldt ähnlich, erwähnte neben Fourier Lagrange und Laplace.<note xml:id="ftn1355" place="foot" n="43">Vgl. Herbert Pieper, (Hrsg.), <hi rendition="#i">Briefwechsel zwischen Alexander von Humboldt und C. G. Jacob Jacobi</hi>, S. 109.</note></p>
        <p>An den Herausgeber der Spenerschen Zeitung, Samuel Heinrich Spiker, schrieb er nach seiner endgültigen Rückkehr aus Paris nach Berlin Anfang 1829 die berühmten programmatischen Worte: „Berlin doit avoir avec le tems […] la première école de mathématiques transcendantes. Voilà le but de mes travaux et la liaison de mes efforts“, „Berlin muß mit der Zeit […] die erste Schule für transzendente Mathematik haben. Da haben Sie das Ziel meiner Arbeiten und den Zusammenhang meiner Anstrengungen.“<note xml:id="ftn1356" place="foot" n="44">Ingo Schwarz (Hrsg.) unter Mitarbeit von Eberhard Knobloch, <hi rendition="#i">Alexander von Humboldt – Samuel Heinrich Spiker, Briefwechsel</hi>, S. 63.</note> Humboldt hat sich erfolgreich für dieses Ziel eingesetzt, das 1844 mit Jacobis Übersiedlung von Königsberg nach Berlin erreicht war und bis 1892, dem Jahr, in dem Karl Weierstraß emeritiert wurde, zutraf.<note xml:id="ftn1357" place="foot" n="45">Vgl. Herbert Pieper, „Alexander von Humboldts Anteil an der Herausbildung eines mathematischen Zentrums in Berlin“, S. 167.</note> Seinem Einfluss waren Berufungen nach Berlin, finanzielle Besserstellungen oder Zuwendungen bzw. andere Förderungen von Dirichlet, Jakob Steiner, Karl Weierstraß, Niels Henrik Abel, Jacob Jacobi, Crelles <hi rendition="#i">Journal für die reine und angewandte Mathematik</hi>, Gotthold Eisenstein, Ernst Eduard Kummer zu verdanken.<note xml:id="ftn1358" place="foot" n="46">Vgl. ebd., S. 163–167.</note></p>
        <p>Humboldts mathematische Kenntnisse erlaubten ihm nicht, mit den Mathematikern über deren Forschungen zu korrespondieren. Oft ging es um die Förderung von Mathematikern, im Briefwechsel mit Gauß vor allem um Dirichlet und Eisenstein, im Briefwechsel mit Dirichlet vor allem um Eisenstein und Georg Rosenhain, im Briefwechsel mit Eisenstein um diesen selbst und dessen Werdegang. Humboldt ging zu Recht davon aus, dass ihm umgekehrt die Gelehrten wie Dirichlet, denen er geholfen hatte, Gefälligkeiten erweisen würden, etwa bei der Anfertigung von Gutachten oder der Zuwahl von Mitgliedern in die Berliner Akademie der Wissenschaften.</p>
        <p>Mit Dirichlet korrespondierte er gern auf Französisch über das wissenschaftliche Leben in Paris, Laplace und Humboldt versicherten sich – natürlich auch auf Französisch – in ihrem kurzen Briefwechsel ihrer wechselseitigen Hochschätzung. Gelegentlich bat Humboldt Dirichlet oder Franz Encke (am 27. Februar 1853) um die Definition eines mathematischen Begriffs wie desjenigen der harmonischen Reihe.<note xml:id="ftn1359" place="foot" n="47">Vgl. Karl Bruhns, „Mathematik, Astronomie und mathematische Geographie“, S. 8; Oliver Schwarz und Ingo Schwarz (Hrsg.) unter Mitarbeit von Eberhard Knobloch, <hi rendition="#i">Alexander von Humboldt – Johann Franz Encke, Briefwechsel</hi>, S. 433.</note> Aber in bestimmter Hinsicht gab es zwei Ausnahmen. Mit Gauß tauschte er sich über die Methoden aus, den Erdmagnetismus zu erforschen. Von Jacobi ließ er sich Gauß’ Theorie dazu erklären. Vor allem aber erbat und erhielt er von Jacobi Hinweise und Auskünfte zur Mathematikgeschichte,<note xml:id="ftn1360" place="foot" n="48">Kurt-R. Biermann (Hrsg.), <hi rendition="#i">Briefwechsel zwischen Alexander von Humboldt und Carl Friedrich Gauß</hi>, S. 94.</note> insbesondere im Zusammenhang mit seinen Studien zur Geschichte der Zahlzeichen und der Entstehung des Stellenwertsystems aus der Zeit 1819 bis 1829 und seiner „Geschichte der physischen Weltanschauung als Geschichte der Erkenntnis des Naturganzen“ für den zweiten Band des <hi rendition="#i">Kosmos</hi>, der 1847 erschien. Vor allem der entwicklungsgeschichtliche Aspekt der Mathematik interessierte Humboldt also neben den zweckgebundenen Anwendungen.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Die Rolle der Zahlen: Humboldts Neopythagoreismus</head>
        <p>An Jacobi schrieb Humboldt am 8. November 1846 nach Erscheinen des ersten Bandes seines <hi rendition="#i">Kosmos</hi>: „Durch mein ganzes Buch geht der Gedanke durch, daß der erste hellenische Keim zu allen künftigen Fortschritten des mathematischen, strengen Naturwissens nicht in der Physik der Stoffe und Zustände der Stoffe der ionischen Schule, sondern bei den Pythagoreern lag, die auf Zahl, Maß, und Gewicht zu reduciren suchten, daß diese Richtung durch Platos Eifer für Mathematik sich vererbte in die alexandrinische Schule und durch diese im Mittelalter wieder auflebte.“<note xml:id="ftn1361" place="foot" n="49">Herbert Pieper (Hrsg.), <hi rendition="#i">Briefwechsel zwischen Alexander von Humboldt und C. G. Jacob Jacobi,</hi> S. 84.</note></p>
        <p>Ähnlich formulierte er in einer Aufzeichnung zum „Gang des mathematischen Naturwissens“.<note xml:id="ftn1362" place="foot" n="50">Vgl. ebd., S. 155.</note> Tatsächlich kann Humboldts Wissenschaftstheorie als Transformation des Pythagoreismus bezeichnet werden.<note xml:id="ftn1363" place="foot" n="51">Vgl. Eberhard Knobloch, „Nomos und physis – Alexander von Humboldt und die Tradition antiker Denkweisen und Vorstellungen“.</note> Zahlen waren für ihn von überragender Bedeutung für die Naturforschung, wie er sie betrieb, und die darüber hinausführenden Naturwissenschaften.</p>
        <p>Im dritten, 1851 erschienenen Band des <hi rendition="#i">Kosmos</hi> heißt es programmatisch: „Die Dinge spiegeln sich in den Zahlen, welche gleichsam eine ‚nachahmende Darstellung‘ (mímesis) von ihnen sind. Die grenzenlose Wiederholbarkeit und Erhöhung der Zahlen ist der Charakter des Ewigen, der Unendlichkeit der Natur. Das Wesen der Dinge kann als Zahlverhältnisse, ihre Veränderungen und Umbildungen können als Zahlen-Combinationen erkannt werden.“<note xml:id="ftn1364" place="foot" n="52"><hi rendition="#i">Kosmos</hi>, Band 3, S. 12.</note> Mit diesen Worten hat Humboldt zugleich seine eigene Forschungspraxis charakterisiert. Mit Hilfe seiner Methode der Zahlenverhältnisse und der Mittelwerte hat er erfolgreich nach empirischen Gesetzen gesucht. Zahlen waren für ihn der Zugang zur Welterkenntnis. Damit diese Erkenntnis nicht getrübt wird, müssen die Zahlen, also die Messungen, so genau wie möglich sein. Seine Feststellung, die dorisch-italische Schule habe überall nach numerischen Elementen gesucht, war zugleich eine Feststellung über sich selbst.<note xml:id="ftn1365" place="foot" n="53"><hi rendition="#i">Kosmos</hi>, Band 2, S. 131.</note></p>
        <p>Zwei Dinge waren es also, die Humboldt auf diese Weise untersuchte: die Mischungsverhältnisse oder Verteilungsfragen durch Zahlenverhältnisse und die Art der Änderung variabler Größen zu verschiedenen Zeiten und / oder an verschiedenen Orten durch den Vergleich von Mittelwerten, durch Zahlen-Kombinationen, wie Humboldt sagte.</p>
        <p>In seinen frühen chemischen Aufsätzen aus den Jahren 1798 und 1799 beschreibt er so Mischungsverhältnisse von Salpetergas und Sauerstoff, von Phosphor, Stickstoff und Sauerstoff, die Zusammensetzung der Atmosphäre<ref type="transversal" target="10_umwelt_und_klima.xml"/>.<note xml:id="ftn1366" place="foot" n="54">Vgl. <ref type="text" target="I.71.1"/>; <ref type="text" target="I.74.1"/>; <ref type="text" target="I.91"/>.</note> In der französischen wie in der deutschen Fassung seiner <hi rendition="#i">Pflanzengeographie</hi> von 1807, in den <hi rendition="#i">De distributione geographica plantarum secundum coeli temperiem et altitudinem montium prolegomena</hi> von 1815, im Aufsatz „Sur les lois que l’on observe dans la distribution des formes végétales“, der auf die <hi rendition="#i">Ideen zu einer Geographie der Pflanzen</hi> und die „Prolegomena“ zurückverweist, geht es um die Verteilungsgesetze der Vegetationsformen über die Erdoberfläche<ref type="transversal" target="09_pflanzen_und_oekologie.xml"/>.<note xml:id="ftn1367" place="foot" n="55">Vgl. <hi rendition="#i">Essai de la géographie des plantes</hi>; <hi rendition="#i">Ideen zu einer Geographie der Pflanzen</hi>; „De distributione geographica plantarum secundum coeli temperiem et altitudinem montium prolegomena“, in: Aimé Bonpland, Alexander von Humboldt, Karl Sigismund Kunth, <hi rendition="#i">Nova genera et species plantarum</hi>, Band 1, S. III–LVIII; <ref type="text" target="III.33.1"/>.</note></p>
        <p>Programmatisch sagt Humboldt in den <hi rendition="#i">Ideen</hi>: „Der Empiriker zählt und misst, was die Erscheinungen unmittelbar darbieten. Der Philosophie ist es vorbehalten, das allen Gemeinsame aufzufassen und auf Prinzipien zurückzuführen.“<note xml:id="ftn1368" place="foot" n="56"><hi rendition="#i">Ideen zu einer Geographie der Pflanzen</hi>, S. 90.</note> In den „Prolegomena“ sprach er im Anschluss an die <hi rendition="#i">arithmétique sociale</hi> von Marie Jean Antoine Nicolas Condorcet oder François Arago von der <hi rendition="#i">arithmetica botanica</hi>, der botanischen Arithmetik. So zählte er dort zum Beispiel siebzehn Pflanzenfamilien auf und verzeichnete in den drei Zonen deren relative Häufigkeit.<note xml:id="ftn1369" place="foot" n="57">Vgl. ebd., S. XVIII.</note> Bezugsgröße ist die Gesamtgröße aller Phanerogamen (Samenpflanzen) in der betreffenden Äquinoktial-, temperierten und Eiszone. Die Zahlenverhältnisse einer Zeile zeigen, dass etwa Farnkräuter (<hi rendition="#i">filices</hi>) zur kalten Zone hin relativ häufiger auftreten (die Zahlenverhältnisse werden größer), ebenso die Gräser (<hi rendition="#i">gramineae</hi>), dass die Hülsenfrüchtler (<hi rendition="#i">leguminosae</hi>) zur kalten Zone hin relativ seltener auftreten (die Zahlenverhältnisse werden kleiner).</p>
        <p>Die Untersuchung der Wärmeverteilung auf der Erde veranschaulicht seine Methode, durch Mittelwertbildungen empirische Gesetze zu finden. Programmatisch erklärte er 1853: „Kann man verwickelte Erscheinungen nicht auf eine allgemeine Theorie zurückführen, so ist es schon ein Gewinn, wenn man das erreicht, die Zahlen-Verhältnisse zu bestimmen, durch welche eine große Anzahl zerstreuter Beobachtungen miteinander verknüpft werden können, und der Einfluß lokaler Ursachen die Störung rein empirischen Gesetzen zu unterwerfen.“<note xml:id="ftn1370" place="foot" n="58"><hi rendition="#i">Kleinere Schriften</hi>, S. 207.</note></p>
        <p>Wiederholt stellte er mittlere Temperaturen für verschiedene Städte zusammen, und zwar die eines Jahres, des Winters, des Sommers<note xml:id="ftn1371" place="foot" n="59">Vgl. beispielsweise <ref type="text" target="III.37.1"/>, S. 509&#x2014;512.</note> oder des kältesten und des wärmsten Monats.<note xml:id="ftn1372" place="foot" n="60">Vgl. beispielsweise ebd., S. 550.</note> Am berühmtesten wurde Humboldts Weltkarte zur Wärmeverteilung auf der Erde, auf der er Orte gleicher mittlerer Jahrestemperatur durch Kurven, Isothermen genannt, miteinander verband, eine geometrische Veranschaulichung der Daten<ref type="transversal" target="21_visionen.xml"/>.<note xml:id="ftn1373" place="foot" n="61">Vgl. Vgl. „Sur les lignes isothermes (Extrait)“, in: <hi rendition="#i">Annales de chimie et de physique</hi> 5 (1817), S. 102–112 (Karte am Heftende).</note></p>
      </div>
      <div>
        <head>Ziffern und Zahlen im historischen Kulturvergleich</head>
        <p>Angesichts der überragenden Bedeutung, die Zahlen in Humboldts Wissenschaftspraxis und -theorie hatten und angesichts seiner starken wissenschaftshistorischen Interessen nimmt es nicht Wunder, dass er sich intensiv mit der Geschichte der Zahlzeichen, der Zahlendarstellung und der Entstehung des Stellenwertsystems beschäftigte. 1819 erschien ein Auszug eines darüber in Paris gehaltenen Vortrages.<note xml:id="ftn1374" place="foot" n="62">Vgl. <ref type="text" target="III.66.1"/>.</note> 1829 veröffentlichte er einige Hauptergebnisse als Aufsatz.<note xml:id="ftn1375" place="foot" n="63">Vgl. <ref type="text" target="IV.102.1"/>.</note> Weitergehende Pläne konnte er nicht verwirklichen.</p>
        <p>Humboldt wollte im Kulturvergleich die Zahlzeichen unter einen allgemeinen Gesichtspunkt stellen, insbesondere das sogenannte indisch-arabische Zahlensystem historisch untersuchen.<note xml:id="ftn1376" place="foot" n="64">Vgl. Eberhard Knobloch, „Alexander von Humboldt und August Böckh über Zahlzeichen und Stellenwertsystem“.</note> Ihn interessierte, wie er Jacobi Anfang 1851 schrieb,<note xml:id="ftn1377" place="foot" n="65">Vgl. Herbert Pieper (Hrsg.), <hi rendition="#i">Briefwechsel zwischen Alexander von Humboldt und C. G. Jacob Jacobi</hi>, S. 149.</note> die Methode, durch welche gruppiert und potenziert wird, und die auf ganz heterogene Zeichen angewendet werden kann. Einige Gedanken aus dem Aufsatz nahm er in den zweiten Band des <hi rendition="#i">Kosmos</hi> auf und schloss sich dort trotz der berechtigten Warnung August Böckhs der falschen Ansicht Michel Chasles’ an, die indischen Ziffern seien bereits um 500 in Italien, lange vor den Arabern, bekannt gewesen.<note xml:id="ftn1378" place="foot" n="66">Vgl. <hi rendition="#i">Kosmos</hi>, Band 2, S. 263–264, 454–457.</note> In Wahrheit stammt die von Chasles herangezogene, Boethius zugeschriebene <hi rendition="#i">Geometrie</hi> von einem Kompilator des 11. Jahrhunderts.<note xml:id="ftn1379" place="foot" n="67">Vgl. Eberhard Knobloch, „Alexander von Humboldt und August Böckh über Zahlzeichen und Stellenwertsystem“, S. 33–35.</note></p>
        <p>Der Aufsatz von 1829 ist dreigeteilt. Im ethnographischen ersten Teil widmete sich Humboldt der Wechselwirkung zwischen Sprache und Schrift, der Analogie zwischen Zahlwörtern und Zahlzeichen. Dazu verglich er die Praktiken der Ägypter, Griechen, Römer, Etrusker, Inder, Mexikaner usf. Im graphischen zweiten Teil wandte er sich den Zahlzeichen selbst zu und unterschied zwischen vier Methoden, Gruppen von Einheiten graphisch auszudrücken, eine zutreffende Klassifizierung:</p>
        <p>Juxtaposition oder additive Nebeneinanderstellung von Buchstabenzahlen oder eigentlichen Ziffern: Sie findet sich z. B. bei Griechen, Etruskern, Römern. XXX ioad</p>
        <p>Vervielfachung oder Verminderung des Wortes durch darüber oder darunter gesetzte Zeichen: Eutokios schreibt z. B. M<hi rendition="#sup">α</hi>, M<hi rendition="#sup">β</hi>, M<hi rendition="#sup">γ</hi> statt 10000, 20000, 30000, Neophytos 3<hi rendition="#sup">0</hi>, 4<hi rendition="#sup">..</hi> für 30, 400 usf. Die hochgestellten, griechischen Buchstaben waren für Humboldt „Indicatoren“ oder „Multiplicatoren“, das M bzw. die hochgestellten Punkte Gruppenzeichen, die überflüssig wurden, wenn man wusste, um welche Gruppe es sich handelte.</p>
        <p>Vervielfachung des Wertes durch Koeffizienten: Diophantos oder Pappos schrieben z. B. βΜu für 2 mal 10000 = 20000 (Μu = Myriade = 10000).</p>
        <p>Vervielfältigung und Verminderung, aufsteigend und absteigend, durch Abteilen von Zahlschichten, deren Wert sich in geometrischer Folge vermindert: α, ι, ρ stehen für 1, 10, 100. Dementsprechend schrieb Archimedes αΜu, ιΜu, ρΜu für 10000, 100000, 1000000 usf.</p>
        <p>Im dritten Teil verwies Humboldt zu Recht auf die Knotenschnüre verschiedener Völker als Vorläufer des Rechenbrettes. Sein Schluss, in den vier Methoden liege die Erklärung von der allmählichen Entstehung des indischen Stellenwertsystems, wozu man aus der schreibenden, figurativen wie aus der betastenden, palpablen Arithmetik gelange, wird von der neueren Forschung nicht geteilt.<note xml:id="ftn1380" place="foot" n="68">Vgl. Joseph Ehrenfried Hofmann, „Alexander von Humboldt in seiner Stellung zur reinen Mathematik“, S. 259; Georges Ifrah, <hi rendition="#i">Universalgeschichte der Zahlen</hi>, S. 503.</note> Aber Humboldts auf einem Kulturvergleich beruhende Studie zeigt eindringlich, auf wie verschiedene Weisen Einheiten bei den verschiedenen Völkern gebündelt und damit interkulturell vermittelt werden können. Darin spiegelt sich auch der anthropologische Aspekt, da es Fünfer-, Zehner-, Zwanzigerbündelungen gibt, die in den sprachlichen Benennungen abgebildet werden, wie Humboldt zu Recht betonte.</p>
        <p>Es ging ihm um die „Geschichte der altertümlichen Entwicklung geistiger Kräfte und Bildung des Menschen-Geschlechts“, um Probleme, die „mit dem Gange des menschlichen Geistes, und durch die letzten Verzweigungen der Zahlen-Hieroglyphik und einfacher graphischer Methoden mit den glänzendsten Fortschritten der Mathematik in so enger Verbindung stehen“.<note xml:id="ftn1381" place="foot" n="69"><ref type="text" target="IV.102.1"/>, S. 207.</note> Damit spielte Humboldt auf den graphischen zweiten Teil des Aufsatzes an und die Methoden, Gruppen von Einheiten graphisch auszudrücken.</p>
        <p>Die Kulturen dürfen nicht gegeneinander ausgespielt <ref type="transversal" target="14_feldforschung_und_ethnographie.xml"/> werden. Für Humboldt gab es nur das „einige Menschengeschlecht“. „Ähnlichkeit der durch die fernsten Erdstriche wiederhallenden Anklänge, in grammatischen Sprachformen und graphischen Versuchen große Zahlen auszudrücken, bezeugen die Einheit des alten Geschlechts, das Übergewicht dessen, was aus der inneren Intelligenz, aus der gemeinsamen Organisation der Menschheit entspringt“.<note xml:id="ftn1382" place="foot" n="70">Ebd., S. 209.</note></p>
        <p>Einen ähnlichen Kulturvergleich, in dem Zahlen eine wesentliche Rolle spielen, hat Humboldt zum Kalenderwesen, das heißt zur Zeiteinteilung und zum Einschaltungsmodus der Azteken im Vergleich mit Tartaren, Chinesen usf. vorgenommen. Sein Vorgehen bezeugt, wie genau er das Naturgeschehen erfasst hat. Sein neunundsechzig Seiten umfassender Essay ist der Tafel XXIII, also dem Basaltrelief zum mexikanischen Kalender der 1810 bis 1813 erschienenen <hi rendition="#i">Vues des Cordillères, et monumens des peuples indigènes de l’Amérique</hi> beigegeben. Zwar beherrschte er nach eigener Aussage nicht das Mexikanische, also die indigenen Sprachen, hinreichend, um die Werke der Eingeborenen lesen zu können.<note xml:id="ftn1383" place="foot" n="71">Vgl. <hi rendition="#i">Ansichten der Kordilleren und Monumente der eingeborenen Völker Amerikas</hi>, S. 167.</note> Aber es stand für ihn fest, dass ein Volk, das seine Feste nach der Bewegung der Gestirne richtete und seinen Festkalender in ein öffentliches Monument gravierte, eine hohe Zivilisationsstufe gehabt haben muss.</p>
        <p>Die Azteken verwandten Perioden von fünf Tagen, zwanzigtägigen Monaten, bürgerlichen Jahren von achtzehn Monaten mit fünf Zusatztagen, Schaltzyklen von zweiundfünfzig derartigen Jahren, halbe Jahrhunderte, nach denen dreizehn Tage eingeschaltet wurden und Jahrhunderte oder „Alter“ von hundertvier Jahren.<note xml:id="ftn1384" place="foot" n="72">Ebd., S. 172.</note> Gleichlange Monate mögen ihren Reiz haben. Einen kalendarischen Vorteil gegenüber dem christlichen Kalender, das heißt eine bessere Übereinstimmung zwischen astronomischem Geschehen und Kalender, bietet diese mexikanische Zeiteinteilung nicht, eine Aussage, die Humboldt auch nicht gemacht hat.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Statistik und physikalische Größen</head>
        <p>Dass sich das Wesen der Dinge über Zahlen erschließt, leitete auch Humboldts ethno- und demographische Aufsätze und Monographien über Mexiko und Kuba, den <hi rendition="#i">Essai politique sur le royaume de la Nouvelle-Espagne</hi> von 1811 und den <hi rendition="#i">Essai politique sur l’île de Cuba</hi> von 1826<ref type="transversal" target="16_politik_und_engagement.xml"/><ref type="transversal" target="13_kolonialismus.xml"/>. In zahlreichen Aufstellungen, Tabellen, Tafeln erfasste er auf Grund umfangreicher Bibliotheks- und Archivstudien die Einwohner Mexikos bzw. Kubas nach Geschlecht, Alter, Rasse, die Heiraten, Todesfälle, Geburten, die geographischen Koordinaten von Orten, die maximalen, minimalen und durchschnittlichen Temperaturen zu bestimmten Zeiten, die Verteilung der Sprachkompetenzen, Wirtschaftsdaten wie den Umfang landwirtschaftlicher Erzeugnisse usf.</p>
        <p>Es ist dasselbe Verfahren, das Humboldt als Wirtschaftspolitiker in seiner unveröffentlichten Denkschrift von 1793 „Über den Zustand des Münzwesens in den Fränkischen Fürstentümern und seinen Einfluß auf die Handelsbalance“ angewendet hatte: Humboldt bot eine Fülle von Fakten, Belegen, Tabellen und statistischen Übersichten.<note xml:id="ftn1385" place="foot" n="73">Vgl. Kurt-R. Biermann, „Alexander von Humboldt als Münzreformer“. Die Denkschrift wird im Geheimen Staatsarchiv Preußischer Kulturbesitz aufbewahrt: II. HA Generaldirektorium, Abt. 36 Fränkisches Ministerium bzw. Departement VII, Nr. 80, Band 2, Bl. 15V–50R.</note> Stets beschränkte er sich auf beschreibende Statistik. Mathematische Statistik mit ihren Analyse- und Testverfahren kommt nicht vor.</p>
        <p>Ging es um physikalische Größen, verwandte er oft mehrere, verschiedene Maßeinheiten nebeneinander: die hundertteilige Celsius-Skala und die achtzigteilige Réaumur-Skala, gelegentlich auch die Fahrenheit-Skala für Temperaturmessungen<ref type="transversal" target="06_erfindungen_und_instrumente.xml"/>.<note xml:id="ftn1386" place="foot" n="74">Vgl. Friedrich Brand, <hi rendition="#i">Alexander von Humboldts physikalische Messinstrumente und Messmethoden</hi>, S. 24.</note> Im <hi rendition="#i">Kosmos</hi>, also ab 1845, verwandte er im Normalfall nur noch die Celsius-Skala.<note xml:id="ftn1387" place="foot" n="75">Vgl. <hi rendition="#i">Kosmos</hi>, Band 1, S. 494.</note> Als Längenmaße benutzte er in der Regel die altfranzösischen Maße: den Pariser Fuß (32,48 cm), die Toise (6 Pariser Fuß), die französische Meile (3,898 km) bzw. die französische Seemeile (5,555 km). 1799 nahm er auf seine Amerikareise ein metrisches Eichmaß (<hi rendition="#i">étalon métrique</hi>) von Paul E. Lenoir mit. Wenn er später, zum Beispiel in den <hi rendition="#i">Ideen zu einer Geographie der Pflanzen,</hi> Längenangaben in Meter machte, setzte er den entsprechenden Zahlenwert in Toisen hinzu. Humboldt war ja als Begleiter von Delambre an den Messungen zur Ermittlung des Metermaßes als zehnmillionster Teil der Länge des durch die Sternwarte von Paris laufenden Quadranten des Erdradius erheblich beteiligt. Im Gegensatz zur Festlegung des Nullmeridians durch Greenwich statt durch Paris war es eine wissenschaftliche, keine politische Entscheidung, 1799 das Urmeter der französischen Nationalversammlung zu präsentieren, die auch in Frankreich zunächst wenig populär war und erst seit 1875 auf Grund der „Meterkonvention“ schrittweise von den westlichen Nationen übernommen wurde.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Zusammenfassung</head>
        <p>Zahlen spielten für Humboldts Weltbild und Wissenschaftspraxis in bewusster Anknüpfung an die Pythagoreer eine zentrale Rolle. Er war mit den grundlegenden Rechentechniken der mathematischen Geographie und praktischen Astronomie gut vertraut. Die höhere Mathematik, insbesondere die Analysis, bewunderte er. Sie blieb ihm aber fremd, trotz eines längeren Unterrichts darin im fortgeschrittenen Alter. In diesem Bereich verließ er sich auf das Urteil der ihm befreundeten oder bekannten herausragenden Mathematiker, insbesondere um als Wissenschaftsförderer auch für Mathematiker erfolgreich tätig zu sein.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Abbildung</head>
        <listBibl>
          <bibl><ref target="#figure-18-01">Abb. 1</ref>: „Bestimmung von Berghöhen mit Hilfe des zweimal angewandten Sinussatzes“ aus Ulrike Leitner (Hrsg.), <hi rendition="#i">Alexander von Humboldt – Von Mexiko-Stadt nach Veracruz, Tagebuch</hi>, Berlin: Akademie 2005, S. 91.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div>
        <head>Bibliographie</head>
        <listBibl>
          <bibl>Kurt-R. Biermann, „Über die Förderung deutscher Mathematiker durch Alexander von Humboldt“, in: Alexander von Humboldt-Kommission der Deutschen Akademie der Wissenschaften zu Berlin (Hrsg.), <hi rendition="#i">Alexander von Humboldt 14. 9. 1769–6. 5. 1859. Gedenkschrift zur 100. Wiederkehr seines Todestages</hi>, Berlin: Akademie 1959, S. 83–159.</bibl>
          <bibl>Kurt-R. Biermann (Hrsg.), <hi rendition="#i">Briefwechsel zwischen Alexander von Humboldt und Carl Friedrich Gauß,</hi> Berlin: Akademie 1977.</bibl>
          <bibl>Kurt-R. Biermann, <hi rendition="#i">Alexander von Humboldt</hi>, Leipzig: Teubner 1982.</bibl>
          <bibl>Kurt-R. Biermann, „Alexander von Humboldt als Münzreformer“, in: <hi rendition="#i">Jahrbuch für Wirtschaftsgeschichte</hi> 1974, Teil II, S. 201–220 (= Kurt-R. Biermann, <hi rendition="#i">Miscellanea Humboldtiana</hi>, Berlin: Akademie 1990, S. 149–168).</bibl>
          <bibl>Friedrich Brand, <hi rendition="#i">Alexander von Humboldts physikalische Messinstrumente und Messmethoden</hi>, bearbeitet von Katja Mönnich und Ingo Schwarz, Berlin: Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften ³2015.</bibl>
          <bibl>Karl Bruhns (Hrsg.), <hi rendition="#i">Alexander von Humboldt. Eine wissenschaftliche Biographie</hi>, 3 Bände, Leipzig: Brockhaus 1872.</bibl>
          <bibl>Wolfgang Eccarius, „Alexander von Humboldts Bemühungen um Additionslogarithmen“, in: <hi rendition="#i">Schriftenreihe für Geschichte der Naturwissenschaften, Technik und Medizin</hi> 16 (1979), S. 30–42.</bibl>
          <bibl>Joseph Ehrenfried Hofmann, „Alexander von Humboldt in seiner Stellung zur reinen Mathematik und ihrer Geschichte“, in: Alexander von Humboldt-Kommission der Deutschen Akademie der Wissenschaften zu Berlin (Hrsg.), <hi rendition="#i">Alexander von Humboldt 14. 9. 1769–6. 5. 1859. Gedenkschrift zur 100. Wiederkehr seines Todestages</hi>, Berlin: Akademie 1959, S. 237–287.</bibl>
          <bibl>Alexander von Humboldt, <hi rendition="#i">Ideen zu einer Geographie der Pflanzen nebst einem Naturgemälde der Tropenländer, Auf Beobachtungen und Messungen gegründet, welche vom 10ten Grade nördlicher bis zum 10ten Grade südlicher Breite, in den Jahren 1799, 1800, 1801, 1802 und 1803 angestellt worden sind. Mit einer Kupfertafel,</hi> Paris: Schoell / Tübingen: Cotta 1807.</bibl>
          <bibl>Alexander von Humboldt und Jabbo Oltmanns, <hi rendition="#i">Untersuchungen über die Geographie des Neuen Kontinents, gegründet auf die astronomischen Beobachtungen und barometrischen Messungen Alexander von Humboldts und anderer Reisenden, von Jabbo Oltmanns</hi>, 2 Bände, Paris: Schoell 1810.</bibl>
          <bibl>Alexander von Humboldt, <hi rendition="#i">Ansichten der Kordilleren und Monumente der eingeborenen Völker Amerikas</hi>, Aus dem Französischen von Claudia Kalscheuer, hrsg. und mit einem Nachwort versehen von Oliver Lubrich und Ottmar Ette, Frankfurt/Main: Eichborn 2004.</bibl>
          <bibl>Georges Ifrah, <hi rendition="#i">Universalgeschichte der Zahlen</hi>, Frankfurt/Main, New York, NY: Campus Verlag 1986.</bibl>
          <bibl>Ilse Jahn und Fritz G. Lange (Hrsg.), <hi rendition="#i">Die Jugendbriefe Alexander von Humboldts 1787–1799</hi>, Berlin: Akademie 1973.</bibl>
          <bibl>Eberhard Knobloch, „Erkundung und Erforschung – Alexander von Humboldts Amerikareise“, in: <hi rendition="#i">Graue Reihe</hi> 40 (2007) der Europäischen Akademie zur Erforschung von Folgen wissenschaftlich-technischer Entwicklungen, S. 23–44.</bibl>
          <bibl>Eberhard Knobloch, „Naturgenuss und Weltgemälde – Gedanken zu Humboldts Kosmos“, in: <hi rendition="#i">Dahlemer Archivgespräche</hi> 12 (2007), S. 24–43.</bibl>
          <bibl>Eberhard Knobloch, „Nomos und physis – Alexander von Humboldt und die Tradition antiker Denkweisen und Vorstellungen“, in: <hi rendition="#i">  Humboldt im Netz</hi> 11:21 (2010), S. 45–55.</bibl>
          <bibl>Eberhard Knobloch, „Alexander von Humboldt und August Böckh über Zahlzeichen und Stellenwertsystem“, in: Romy Werther (Hrsg.) unter Mitarbeit von Eberhard Knobloch, <hi rendition="#i">Alexander von Humboldt – August Böckh, Briefwechsel</hi>, Berlin: Akademie 2011, S. 30–35.</bibl>
          <bibl>Eberhard Knobloch, „Alexander von Humboldt und Carl Friedrich Gauß – im Roman und in Wirklichkeit“, in: <hi rendition="#i">Humboldt im Netz</hi> 13:25 (2012), S. 63–79.</bibl>
          <bibl>Eberhard Knobloch, „Alexandre de Humboldt et le Marquis de Laplace“, in: <hi rendition="#i">Humboldt im Netz</hi> 15:29 (2014), S. 26–38.</bibl>
          <bibl>Eberhard Knobloch, „Zum Verhältnis von Naturkunde/Naturgeschichte und Naturwissenschaft“, in: <hi rendition="#i">www.widerstreit-sachunterricht.de</hi> Beiheft 12 (2018), S. 13–35.</bibl>
          <bibl>Pierre Simon Marquis de Laplace, <hi rendition="#i">Exposition du système du monde</hi>, Paris: Bachelier <hi rendition="#sup">6</hi>1835 (réédition Tours 1984).</bibl>
          <bibl>Ulrike Leitner (Hrsg.), <hi rendition="#i">Alexander von Humboldt – Von Mexiko-Stadt nach Veracruz, Tagebuch</hi>, Berlin: Akademie 2005.</bibl>
          <bibl>Ulrike Leitner, „Stationen unterwegs: Triangulation, Messung, Berechnung“, in: Ottmar Ette und Julian Drews (Hrsg.), <hi rendition="#i">Horizonte der Humboldt-Forschung. Natur, Kultur, Schreiben</hi>, Hildesheim: Georg Olms 2016, S. 235–264.</bibl>
          <bibl>Ulrike Moheit (Hrsg.), <hi rendition="#i">Alexander von Humboldt, Briefe aus Amerika 1799–1804</hi>. Berlin: Akademie 1993.</bibl>
          <bibl>Ulrike Moheit (Hrsg.), <hi rendition="#i">Das Gute und Große wollen, Alexander von Humboldts amerikanische Briefe</hi>, Berlin: Akademie 1995.</bibl>
          <bibl>Herbert Pieper (Hrsg.), <hi rendition="#i">Briefwechsel zwischen Alexander von Humboldt und C. G. Jacob Jacobi,</hi> Berlin: Akademie 1987.</bibl>
          <bibl>Herbert Pieper, „Alexander von Humboldts Anteil an der Herausbildung eines mathematischen Zentrums in Berlin“, in: Jürgen Hamel, Eberhard Knobloch und Herbert Pieper (Hrsg.), <hi rendition="#i">Alexander von Humboldt in Berlin, Sein Einfluß auf die Entwicklung der Wissenschaften, Beiträge zu einem Symposium</hi>, Augsburg: Erwin Rauner Verlag 2003, S. 147–194.</bibl>
          <bibl>Karin Reich, „Logarithmentafeln, die wichtigsten Rechenhilfsmittel für mehr als 350 Jahre“, in: Gerd Biegel, Günther Oestmann, Karin Reich (Hrsg.), <hi rendition="#i">Neue Welten, Wilhelm Olbers und die Naturwissenschaften um 1800</hi>, Braunschweig-Wolfenbüttel: Heckner Print-Service 2001, S. 162–175.</bibl>
          <bibl>Walter Schellhaas, „Alexander von Humboldt und Freiberg in Sachsen“, in: Alexander von Humboldt-Kommission der Deutschen Akademie der Wissenschaften zu Berlin (Hrsg.), <hi rendition="#i">Alexander von Humboldt 14. 9. 1769–6. 5. 1859. Gedenkschrift zur 100. Wiederkehr seines Todestages</hi>, Berlin: Akademie 1959, S. 337–422.</bibl>
          <bibl>Ingo Schwarz (Hrsg.) unter Mitarbeit von Eberhard Knobloch, <hi rendition="#i">Alexander von Humboldt – Samuel Heinrich Spiker, Briefwechsel</hi>, Berlin: Akademie 2007.</bibl>
          <bibl>Oliver Schwarz und Ingo Schwarz (Hrsg.) unter Mitarbeit von Eberhard Knobloch, <hi rendition="#i">Alexander von Humboldt – Johann Franz Encke, Briefwechsel</hi>, Berlin: Akademie 2013.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
