<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Untitled Document</title><author/></titleStmt><editionStmt><edition><date>2021-04-04T11:15:01.432440544</date></edition></editionStmt><publicationStmt><p>no publication statement available</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Written by OpenOffice</p></sourceDesc></fileDesc><revisionDesc><listChange><change><name/><date>2021-04-04T11:15:12.345055934</date></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><p rend="center"><hi rend="bold">Einleitung </hi><hi rend="color(#00b050)bold">((Ü1))</hi><hi rend="bold"><lb/>Fragen an Humboldt</hi><hi rend="color(#00b050)bold">((1. UT))</hi><hi rend="bold"><lb/>21 Zugänge im 21. Jahrhundert</hi><hi rend="color(#00b050)bold">((2. UT))</hi></p><p rend="justify">Alexander von Humboldts Schriften haben zahlreiche Formen: von der Rezension und dem wissenschaftlichen Aufsatz über den Reisebericht und die Akademierede bis zur politischen Stellungnahme. Sie erschienen in mehreren Sprachen: im Original auf Deutsch, Französisch und Latein, übersetzt ins Englische, Spanische, Russische (und so weiter). Vor allem aber hat Humboldt in seinen Arbeiten zahlreiche Wissenschaften zusammengeführt: die Botanik mit der Geographie, die Geologie mit der Geschichte, die Ethnographie mit der Kunsttheorie, die Klimatologie mit der Ozeanographie. Wie können wir ein derart vielfältiges Material, das hier erstmals zusammengestellt wird, für Leser und Forscher zugänglich machen?</p><p rend="justify">Die Berner Ausgabe hat – als ‚Archivausgabe‘ – vor allem die Aufgabe, die Schriften selbst vorzustellen, textkritisch ediert und nutzerfreundlich kommentiert. Sie verzichtet dabei auf extensive Stellenkommentare, die äußerst aufwendig, sehr umfangreich und stark redundant wären. Sie bietet stattdessen unterschiedliche Erschließungswerkzeuge an: Verzeichnisse der Personen und Orte, Glossare der Maße und Instrumente, der Periodica und der zitierten Literatur (als „Werkzeuge“ im Apparatband). Deutsche Fassungen all jener Beiträge, die bislang noch nicht in deutscher Sprache vorlagen (als „Übertragungen“ im Übersetzungsband). Jeder Artikel für sich wird, zusammen mit seinen Nachdrucken, Bearbeitungen und Übersetzungen, durch einen eigenen Einführungskommentar erläutert (als individuelle „Zugänge“ im online verfügbaren Kommentarband). Im vorliegenden Forschungsband hingegen wird das gesamte Corpus der Berner Ausgabe durch 21 Transversalkommentare inhaltlich ausgewertet. Indem sie Humboldts Schriften <hi rend="italic">transversal </hi>– als „Durchquerungen“ – durchmessen, machen sie Querschnitte durch das vielfältige Material und Längsschnitte entlang seiner Entwicklungen sichtbar.</p><p rend="justify">Die Transversalkommentare beleuchten also Fragestellungen und Zusammenhänge durch das gesamte Corpus hindurch und über sieben Jahrzehnte hinweg: von 1789 bis 1859, in rund 1000 Texten (mit ihren Varianten). Zum Beispiel: Humboldts Geologie seit der Neptunismus-Vulkanismus-Debatte und vor der Entdeckung der Plattentektonik, zwischen empirischer Naturforschung, dramatischen Vulkanbesteigungen und politischem Diskurs, in dem Erdbeben und Eruptionen als Revolutionsmetaphern figurieren; oder: Humboldts Lebenswissenschaften zwischen Linnés Taxonomie und Darwins Evolutionstheorie, am Übergang von statischer Klassifikation zu dynamischem Entwicklungsdenken, in der Verbindung von Naturwissenschaft und Naturästhetik.</p><p rend="justify">Vor eine besondere Herausforderung stellt uns dabei Humboldts grenz­überschreitende Forschungspraxis. Wie ist seiner fächerverbindenden Wissenschaft am ehesten Rechnung zu tragen? Mit dem Format der Transversalkommentare soll Humboldts transdisziplinäre Wissenschaft nicht nachträglich rediszipliniert, sondern an Problemen, Themen und Diskursen nachvollziehbar gemacht werden. Die Kommentare zerlegen das Werk nicht entlang konventioneller Fachgrenzen, sondern sie folgen übergreifenden Fragestellungen – wie Humboldt selbst. Seine eigene Forschung und seine Methoden dienen der Kommentierung auf diese Weise nicht nur als Gegenstand, sondern auch als Vorbild und Maßstab.</p><p rend="justify">Die 21 Transversalkommentare, die der vorliegende Band anbietet, haben Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler aus den <hi rend="italic">Humanities </hi>und den <hi rend="italic">Sciences</hi>  verfasst. Auf zwei Arbeitstreffen in Bern und Berlin wurden sie diskutiert und aus den Perspektiven der beteiligten Fächer ergänzt.</p><p rend="justify">Konzipiert wurden die Transversalkommentare nach inhaltlichen und pragmatischen Gesichtspunkten: vor allem nach der Bedeutung und Vielfalt der Gegenstände und ihrer Präsenz in weiten Teilen der Humboldtschen Schriften. Ihr Ziel ist es, individuell ebenso wie insgesamt jeweils einen großen Bereich des Corpus abzudecken: qualitativ (möglichst viele relevante Themen) und quantitativ (möglichst viele Texte von 1789 bis 1859). Jeder einzelne Beitrag eröffnet den Zugang zu einem Interessensgebiet; zusammen erschließen sie den Kosmos der Schriften. Darüber hinaus nehmen die Transversalkommentare auch den erweiterten Kontext von Humboldts Gesamtwerk mit in den Blick und setzen seine Schriften ins Verhältnis zu seinen übrigen Werkgruppen.</p><p rend="justify">	Der Forschungsband der Berner Ausgabe bietet Lesern mit sehr unterschiedlichen Interessen erste Wegweiser durch ihr vielfältiges Material. Er ist aber keineswegs das Ergebnis, sondern eher der Beginn einer Erforschung von Humboldts Schriften, für die hier eine Grundlage geschaffen wird.</p><p><hi rend="bold">Fragen </hi><hi rend="color(#00b050)bold">((Ü2))</hi></p><p rend="justify">In einem Miniatur-Essay mit dem Titel „Humboldt“ schrieb der uruguayische Schriftsteller Eduardo Galeano: „Er hat sein Leben lang Antworten gesucht und Fragen gefunden.“ Warum ist der Himmel blau? Wie verbreiten sich Pflanzen über die Erde? Wie erhielt die ‚Neue Welt‘ den Namen „Amerika“? Fragen zu stellen, ist eine wissenschaftliche Kunst, als deren Meister sich Humboldt gerade in seinen kleineren Schriften erweist.</p><p rend="justify">Auch die vorliegenden Transversalkommentare gehen von leitenden Frage­stellungen aus: problemorientiert, differenziert und ergebnisoffen. Sie dienen nicht der Profilierung einer eigenen Agenda oder gar der Polemik, sondern der Sichtung des Materials und der Anregung weiterer Forschung. Es geht darum, Humboldt im Kontext seiner Zeit ausgewogen zu betrachten und die Extreme der Hagiographie und der Pauschalkritik aus heutiger Sicht gleichermaßen zu meiden. Weil sie am Anfang von Humboldts Forschung standen und zugleich die Erschließung seiner Texte leiten, sollen diese Fragen den Hauptgegenstand dieser Einleitung bilden: als Fragen an Humboldt im 21. Jahrhundert.</p><p><hi rend="bold">1. Autobiographie und Biographie </hi><hi rend="color(#00b050)bold">((Ü2))</hi></p><p rend="justify">Alexander von Humboldt wird mit der Devise zitiert: „Mein Leben sucht in meinen Schriften!“ (Etwa bei Hermann Klencke, <hi rend="italic">Alexander von Humboldt. Ein biographisches Denkmal</hi>, Leipzig: Spamer 1851, S. VII.) Inwiefern macht es die Berner Ausgabe möglich, dieser Maxime zu folgen? Warum schreibt und veröffentlicht Humboldt keine Autobiographie? Bilden seine Schriften, indem sie unzählige Biographeme enthalten, tatsächlich ihren Ersatz? Welche Stationen spielen dabei eine besondere Rolle? (Zum Beispiel der Aufbruch in die ‚Neue Welt‘ 1799 oder die Rede vor der Versammlung der deutschen Naturforscher und Ärzte in Berlin 1828?) Welche privaten Themen werden in den Schriften angesprochen? (Zum Beispiel Humboldts persönliche und professionelle Beziehungen, seine intellektuelle und politische Entwicklung, seine Arbeitspraxis und seine Werkphasen oder sogar seine Sexualität?) Was erfahren wir über Humboldts Reisen und Aufenthaltsorte? Welche Verfahren der Selbstdarstellung lassen sich erkennen? Wie inszeniert er sich und sein <hi rend="italic">Image</hi>  in seinen öffentlichen Beiträgen? Wie verhalten sich die kleineren Schriften dabei zu den autobiographischen Ansätzen in den Buch- und Reisewerken? Hat Humboldt das konventionelle Format des autobiographischen Reiseberichts programmatisch vermieden, aber in Reisereportagen durchaus autobiographisch berichtet? Inwiefern vervollständigt die Edition der Schriften Humboldts Werk-Biographie? Und wie verändern die Schriften, die von den meisten Biographien kaum wahrgenommen wurden, das biographische Humboldt-Bild?</p><p><hi rend="bold">2. Formen und Stile </hi><hi rend="color(#00b050)bold">((Ü2))</hi></p><p rend="justify">Wie<hi rend="italic"> </hi>schreibt Humboldt seine Aufsätze, Artikel und Essays? Welche selbstreflexiven Aussagen weisen ihn als formbewussten Schriftsteller aus? Wie lässt sich sein Stil insgesamt charakterisieren? Gibt es ein charakteristisch Humboldtsches Schreiben, ein <hi rend="italic">Humboldtian Writing</hi>? Würde dieses seinem Forschungsstil entsprechen, seiner empirischen und multidisziplinären Humboldtschen Wissenschaft, einer <hi rend="italic">Humboldtian Science</hi>? Ist Humboldts Schreiben durch seine naturwissenschaftliche Forschung in ihrer Essayistik, Fragmentarik und Experimentalität zu erklären? Wie lassen sich Humboldts Schriften und Humboldts Stile aus seinen Schreibsituationen begreifen: aus den Notizen im Feld, seiner Rhetorik in Vorträgen und Gesprächen in Salons? Wie ist Humboldt literaturgeschichtlich einzuordnen? Welche Gemeinsamkeiten und Unterschiede zeigen sich zwischen seinen Schriften und seinen Büchern? In welchen Disziplinen und an welchen Orten veröffentlicht er sie? Wie weit ist das generische Spektrum seiner Beiträge? Welche Gattungsbegriffe nennt er in seinen Texten und Paratexten? In welchen Sprachen schreibt er über welche Themen? Und bei welchen Gelegenheiten? Unterscheidet sich Humboldts Stil im Deutschen von seinem Stil im Französischen? Welche Konzepte der Autorschaft sind für die Schriften zu unterscheiden? Welche Texte erscheinen in anonymer, verschlüsselter, vermittelter oder camouflierter Autorschaft? Welche Stil- oder Registerwechsel gibt es innerhalb einzelner Texte? Und wie hat Humboldt andere Schriftsteller beeinflusst?</p><p><hi rend="bold">3. Schrift und Material </hi><hi rend="color(#00b050)bold">((Ü2))</hi></p><p rend="justify">Welchen Weg legen Humboldts Texte von der Handschrift bis zur Veröffentlichung zurück? Wie werden seine Manuskripte im Druck umgesetzt? Welche Satz- und Drucktechniken werden verwendet? Welches typographische Spektrum decken die Schriften ab? Welche Zeichen, Alphabete, Typen umfassen sie? Welche Bedeutung hat die typographische Gestaltung? Wie wird zum Beispiel der Autorname präsentiert? Welche Prestige-Signale werden gesetzt? Welche Verfahren der Schriftbild­semantik sind zu erkennen? Welche Auszeichnungen werden im Text vorgenommen? Wie wird zitiertes Fremdmaterial markiert? Wie war die Zeitschriftenliteratur zu Humboldts Zeit gestaltet? Wie typisch sind Humboldts Publikationen für die Zeitungen oder Zeitschriften, in denen sie erscheinen? Welchen Einfluss hat er auf die Gestaltung seiner Texte? Wie äußert er sich zu ihrem Erscheinungsbild? Welchen Wert legt er auf materielle, typographische Merkmale? Wie verhält sich Humboldt im deutschen Schriftstreit zwischen Antiqua und Fraktur? Lässt sich die Wahl der Schriftart als publizistische Strategie oder als politische Stellungnahme verstehen?</p><p><hi rend="bold">4. Mehrsprachigkeit und Übersetzung </hi><hi rend="color(#00b050)bold">((Ü2))</hi></p><p rend="justify">In welche Sprachen werden Humboldts Schriften übersetzt? Und in welche Richtungen zwischen den beiden wichtigsten Originalsprachen, Französisch und Deutsch? Sind hierbei Verschiebungen und Veränderungen zu beobachten? Welche räumlichen und zeitlichen Verhältnisse bestehen zwischen Originaltext und Übertragungen? Nimmt die Menge an Übersetzungen stetig zu, je bekannter Humboldt wird? Welche Texte werden am häufigsten übersetzt? Welche gar nicht? In welche Kontexte werden Humboldts Texte übertragen? Wie verändern sich diese Kontexte zwischen 1789 und 1859, in Europa und Amerika? Wie getreu sind die Übersetzungen? Gibt es Unzuverlässigkeiten, Manipulationen? Bei welchen Texten wird angegeben, dass es sich um eine Übersetzung handelt? Wann wird der Übersetzer genannt? Inwiefern tragen die Übersetzungen zu Humboldts globaler Präsenz und zur Bekanntheit seiner Schriften bei? Wird Humboldt durch sie zu einem globalen Autor, zum internationalsten Publizisten seiner Zeit? Wie konnte ein so vielfach übersetztes Corpus dann dennoch fast völlig in Vergessenheit geraten? Liegt der Grund in den Gräben zwischen den sich konsolidierenden Nationalstaaten und ihren imperialen Projekten sowie zwischen den sich weiter ausdifferenzierenden Disziplinen und ihren spezialisierten Fachdiskursen, die durch Übersetzungen scheinbar nicht mehr zu überbrücken waren? Warum wurden Humboldts Schriften nie sprachen-, länder- und fächerübergreifend gesammelt? Inwiefern ist das Übersetzen im übertragenen Sinn, als Vermittlung fremder Kulturen, für Humboldt charakteristisch? Und wie wird diese kulturvermittelnde Praxis nun ihrerseits neu vermittelt und übersetzt?</p><p><hi rend="bold">5. Begegnungen und Netzwerke </hi><hi rend="color(#00b050)bold">((Ü2))</hi></p><p rend="justify">Von welchen Begegnungen, Beziehungen und Freundschaften zeugen Humboldts Schriften? Wie bildet sich das Netzwerk seiner wissenschaftlichen Kontakte und Korrespondenten in seinen Texten ab? Welche Rolle spielt ihr Verfasser in der <hi rend="italic">Scientific Community </hi>seiner Zeit? Welche Reichweite hat Humboldts Netzwerk? Welche Anstöße zur internationalen Wissenschaftskommunikation gibt er? Zu welchen Kooperationen, zu welchen Beobachtungen und Messungen fordert er andere Forscher und Reisende auf? Mit wem kooperiert er – in Co-Autorschaft, durch Hilfsarbeiten oder als Vermittler von Daten? Welche Forscher sind ihm besonders bedeutende Beiträger und Partner? Für wen schreibt er Geleitworte? Für wen verfasst er Würdigungen und Nachrufe, Widmungen und Ehrbezeugungen? Wie entwickelt Humboldt sein Netzwerk unter den Bedingungen der Ungleichheit? Welche Rolle spielen Klasse, Geschlecht und Ethnizität? Wie fördert er Nachwuchswissenschaftler und Frauen? Welche Rolle spielt die nationale Herkunft? Welchen Anteil haben europäische Forscher? Und wie bezieht er indigene Informanten ein? Welche Kommunikationsformen nutzt er, um seine Verbindungen aufzunehmen und zu festigen? (Zum Beispiel Briefe, Erwähnungen, Zitationen, gemeinsame Publikationen, Referate und Mitteilungen für andere Forscher, Albumseinträge, Artikel in Tageszeitungen oder gedruckte Reden?) Welche Lebensdauer haben seine wissenschaftlichen Kontakte? Welche außerwissenschaftlichen Beziehungen pflegt er, etwa zu Fürsten, Politikern oder Künstlern? Und wie dokumentieren sie sich in seinen Publikationen? </p><p><hi rend="bold">6. Erfindungen und Instrumente </hi><hi rend="color(#00b050)bold">((Ü2))</hi></p><p rend="justify">Welche Rolle spielen für Humboldt Technologien? Welche Messinstrumente waren zu seiner Zeit geläufig? Welche der Apparate, die er einsetzte, sind es immer noch? Und welche (wie das Cyanometer, mit dem er das Blau des Himmels maß) wirken aus heutiger Sicht kurios? Auf welchem technischen Stand war Humboldts Ausstattung? An welcher Forschung und an welchen Verfahren orientierte er sich bei der Wahl seiner Instrumente? Welche Instrumente erwarb er – und wo? (Etwa in Paris oder in der Schweiz?) Welche ließ er entwickeln? Und bei wem? Welche Geräte nahm Humboldt auf seine Reisen mit? Welche Geschichte haben sie? Inwiefern hängt seine Forschung von ihnen ab? Was tragen sie jeweils bei zur Messbarkeit, Genauigkeit, Vergleichbarkeit und Überprüfbarkeit der Beobachtungen? Inwiefern übertreffen Humboldts Messungen frühere quantitativ und qualitativ? Inwiefern sind seine Instrumente aber auch Medien des Reisens, die seine Wahrnehmung bedingen, filtern und vermitteln? Wie lässt sich Humboldts amerikanische Reise anhand seiner Messergebnisse nachvollziehen? Welcher technologische Fortschritt vollzieht sich während seines langen Lebens? Wie geht er mit Innovationen um? Wie reagiert er zum Beispiel auf die Daguerreotypie? Welche technischen Innovationen und Optimierungen von Geräten beförderte Humboldt selbst? Wie entwickelte er im Bergbau das Atemgerät und die Grubenlampe? Wie ist Humboldt als Erfinder einzuschätzen? Inwiefern sind seine Erfindungen, die der Ergonomie und dem Arbeitsschutz dienen, auch sozial und politisch zu sehen? Wo maß Humboldt genau und wo ungenau? Was konnte er nicht messen? Wo liegen die Grenzen einer instrumentell messenden Wissenschaft?</p><p><hi rend="bold">7. Versuche und Selbstversuche </hi><hi rend="color(#00b050)bold">((Ü2))</hi></p><p rend="justify">Zu welchen Zwecken unternimmt Humboldt Experimente? Welchen Problemen nähert er sich durch Versuche und Selbstversuche? Wie erforscht er zum Beispiel das Rätsel der Lebenskraft und der Bioelektrizität, die Rolle des Subjekts und der Affekte in der Feldforschung, die Wirkungen von Ernährung und Drogen auf den menschlichen Organismus sowie diverse physikalische Phänomene in den Naturwissenschaften empirisch und experimentell? Wie sind Humboldts Experimente im Kontext seiner Zeit zu beurteilen, im Vergleich etwa mit Galvani oder du Bois-Reymond? Welche Gegenstände untersucht er in Feldversuchen? Wie nimmt er Tiere (wie Moskitos und elektrische Aale) oder Pflanzen (etwa die pharmazeutische Wirkung des Chinarindenbaums) wahr? Welche Versuche führt er an welchen Objekten durch? In welchen Umgebungen praktziert er seine empirischen Beobachtungen? Wie unternimmt er anatomische Sektionen, Experimente unter Tage, chemische Analysen von Luft, Wasser und Gestein? Wie mono-, inter-, trans- oder postdisziplinär ist seine experimentelle Wissenschaft? Welche Rolle spielen bestimmte Experimentalwissenschaften wie Chemie oder Anatomie? Wie verhalten sich reine Beobachtungen zu experimentellen Versuchsanordnungen? War Humboldt bloßer Empiriker? Welche anderen Methoden und Konzepte (wie Spekulation, Deduktion oder Physiognomie) sind in seiner Forschung bedeutend? Welche Rolle spielt der eigene Körper als Versuchsobjekt und Messgerät (etwa in neurobiologischen Studien zur Stimulation von Muskel- und Nervenfasern, in Nahrungs-Experimenten, pharmazeutischen Versuchen mit Drogen oder körperlichen Grenzerfahrungen bei Bergbesteigungen)? Wie erzählt Humboldt von Versuchen und Selbstversuchen? In welchem Verhältnis stehen Experiment und Narration in seinen Schriften?</p><p><hi rend="bold">8. Bergwerke und Vulkane </hi><hi rend="color(#00b050)bold">((Ü2))</hi></p><p rend="justify">Warum stellt der Vulkanismus zu Humboldts Lebzeiten ein ungelöstes geologisches Problem dar? Was steht bei seiner Beantwortung auf dem Spiel? Welche Forschungspositionen zur Entstehung der Erde gibt es um 1800? Wie setzt sich Humboldt als Bergbaufachmann mit der Frage auseinander, wie das Erdinnere mit der Erdoberfläche zusammenhängt? Inwiefern ist er seinem Lehrer an der Bergakademie Freiberg, Abraham Werner, verpflichtet? Wie positioniert er sich als junger Forscher in der Debatte um den Vulkanismus zwischen Neptunisten und Plutonisten? Und wie entwickelt sich seine Auffassung im Lauf seines Lebens? Wie verändern vor allem seine Reisen seine Einstellung? Wann und wie vollzieht Humboldt einen Übergang vom Neptunismus zum Plutonismus? Wie verbindet er Vulkanologie und Alpinismus? Mit welchem Erkenntnisinteresse besteigt er Vulkane und Berge? Inwiefern haben die Geologie und der Vulkanismus um 1800 teil an einem politischen Diskurs, in dem Erdbeben und Eruptionen als Revolutionsmetaphern zum Einsatz kommen? Welcher Rhetorik bedient sich Humboldt selbst in seinen Vulkan-Texten? Mit welchen ästhetischen Konzepten verhandelt er den Vulkanismus, sei es als das ‚Erhabene’ oder als das ‚Abjekte’? Und wie werden seine vulkanische Rhetorik und Ästhetik künstlerisch aufgenommen – zum Beispiel von Goethe, der Ideen aus Humboldts Text „Ueber den Bau und die Wirkungsart der Vulkane“ von 1823 in <hi rend="italic">Faust II</hi>  einarbeitet? Welche wissenschaftlichen Folgen hat Humboldts Erdwissenschaft? Schafft er durch seine Studien der Vulkan-Ketten eine Voraussetzung für die Idee der Plattentektonik, die erst im 20. Jahrhundert erkannt wird?</p><p><hi rend="color(#000000)bold">9. Pflanzen und Ökologie </hi><hi rend="color(#00b050)bold">((Ü2))</hi></p><p rend="justify">Wie studiert Humboldt Pflanzen und Landschaften? Wie lässt sich seine lebenslange Faszination für die Botanik anhand seiner Schriften nachvollziehen? Welchen Anteil an Humboldts Forschung hat die Botanik als naturwissenschaftliche Leitdisziplin seiner Zeit? Welchen Arten widmet er sich besonders? Welche Pflanzen haben für ihn biographisch und symbolisch besondere Bedeutungen? (Zum Beispiel der Drachenbaum oder die Palme?) Wie setzt er sich als Bergbaufachmann zuerst mit unterirdischen Gewächsen auseinander? Welche pragmatischen Voraussetzungen und Bedingungen hat Humboldts Botanik – auf seinen Reisen, in der Feldforschung, im Zeichnen von Pflanzen, im Anlegen und Transport von Herbarien? In welchen seiner Schriften zeigt sich Humboldt als innovativer Botaniker? Inwiefern denkt er Pflanzen nicht mehr individuell und isoliert, sondern als Teil der Biosphäre, als Elemente von Ökosystemen? Wie berücksichtigt er biologische, geographische, klimatische und kulturelle Zusammenhänge? Wie verhält sich seine dynamische „Pflanzengeographie“ zur statischen Taxonomie nach Linné? Welchen Anteil hat er an einem naturwissenschaftlichen Paradigmenwechsel, der die Migrationen und die globale Verteilung der Arten als „Geschichte der Pflanzen“ beschreibt und die Natur damit historisiert? Wie lässt sich anhand seiner botanischen Schriften Humboldts <hi rend="italic">avant la lettre</hi>  ökologisches Denken verstehen?</p><p><hi rend="bold">10. Umwelt und Klima </hi><hi rend="color(#00b050)bold">((Ü2))</hi></p><p rend="justify">Welche Beiträge zur Erforschung des Klimas liefert Humboldt in seinen Schriften? Wie analysiert er die Atmosphäre unter Tage? Wie beschreibt er tropische Klimazonen und die vertikale Zonierung der Vegetation? Welche Zusammenhänge erkennt er zwischen Ressourcennutzung, Energiegewinnung, Niederschlagsmenge und Temperatur? Wie erforscht er meteorologische Phänomene, optische Phänomene, die Schallausbreitung in der Atmosphäre, Tagesschwankungen des bodennahen Luftdrucks oder die regelmäßige Verteilung der Wärme über den Erdkörper? Wie zeichnet er die isothermen Linien? In welchen Zusammenhängen forscht Humboldt klimatologisch? Welche Konzepte führt er in die Klimaforschung ein? Wie entwickelt er das Konzept des menschengemachten Klimawandels? Und welche Aktualität haben Humboldts Klima-Schriften heute?</p><p><hi rend="bold">11. Humboldts Tierleben </hi><hi rend="color(#00b050)bold">((Ü2))</hi></p><p rend="justify">Wie setzt sich Humboldt, obwohl er kein ausgebildeter Zoologe war, mit Tieren auseinander? Welche Tiere tauchen in seinen Schriften auf? Welche Klassen, Gattungen und Arten beschreibt er? Welche Tiere nimmt er individuell wahr (wie das Schwarzkopfäffchen), welche dagegen als Masse (wie die Moskitos)? Wie methodisch betreibt Humboldt seine zoologische Forschung? Ist sie systematisch oder eher anekdotisch? Wie verhält sich Humboldts Feldforschung zur zoologischen Wissenschaft seiner Zeit? Wie rezipiert er zum Beispiel Cuvier oder Buffon? Und wie verhält sie sich zur Evolutionslehre Charles Darwins? Inwiefern sind seine Methoden und Ergebnisse innovativ? Wo sind sie dagegen widerlegt oder überholt? Welche Tiere untersucht er im Feld und im Labor? Wie reagiert Humboldt auf Tiere ästhetisch und affektiv? Wie erforscht er an ihnen (vor allem am Zitteraal, dem <hi rend="italic">gymnotus electricus</hi>) das Phänomen der Lebenskraft beziehungsweise der Bioelektrizität, das er in einem Selbstversuch bereits am eigenen Körper studiert hatte? Wie betrachtet er Arten in ihrem Lebensraum? Wie integriert er ethnologisches oder ökonomisches Wissen in seine Zoologie? Wie erzählt er von Tieren in seinen Reisereportagen und Essays? Äußert sich Humboldt zum Tierschutz? Wo widersprechen seine Ansichten und Praktiken heutigen Standards?</p><p><hi rend="bold">12. Geographie und Kartographie </hi><hi rend="color(#00b050)bold">((Ü2))</hi></p><p rend="justify">Wie lassen sich an Humboldts Schriften Veränderungen des Wissens von der Welt zwischen 1789 und 1859 nachvollziehen? Welche weißen Flecken hilft er zu erschließen? Welche Orte, Räume, Flüsse und Küstenlinien erfasst er erstmals überhaupt oder präziser als zuvor? Welchen Beitrag leistet er insbesondere zur Erkundung und Kartierung von Amerika und von Zentral-Asien? Welche geographischen Phänomene untersucht er vorrangig? Wie kartiert er die mittlere Höhe der Kontinente, Schneegrenzen oder Gebirgssysteme? Welche geographischen Erkenntnisse sind in Humboldts Schriften dokumentiert? Wie beschreibt er zum Beispiel die Verbindung von Orinoco und Amazonas in einem zusammenhängenden Fluss-System? Welche Methoden, Techniken und Praktiken wendet er zur geographischen Bestimmung von Orten an? Inwiefern sind seine Ortsbestimmungen methodisch innovativ (als Barometermessungen, Trigonometrie, Astronomie oder in Kombination verschiedener Verfahren)? Wo sind sie aus heutiger Sicht fehlerhaft oder überholt? Welche Karten zeichnet Humboldt ? Wie arbeitet er mit anderen Kartographen zusammen? Wie ist seine Kartographie formal zu beschreiben? Welche theoretischen, politischen und ästhetischen Implikationen haben seine Karten? Welche Beiträge leistet Humboldt zur Entwicklung thematischer Karten und Atlanten? Wie wertet er historische und mythologische Karten als interkultureller Wissensvermittler aus (so etwa die erste Karte der Neuen Welt von ‚Juan de la Cosa‘ aus dem Jahr 1500)? Wie betreibt er kartographische Quellenforschung (zum Beispiel über die Amerika-Karte von Waldseemüller, durch die der Kontinent seinen Namen erhielt)? Inwiefern sind geographische Erkenntnisse und kartographische Dokumente aber auch potentielle Instrumente der Machtpolitik – etwa Humboldts Mexiko-Karte als <hi rend="italic">corpus delicti</hi>  des US-Imperialismus?</p><p><hi rend="bold">13. Kolonialismus </hi><hi rend="color(#00b050)bold">((Ü2))</hi></p><p rend="justify">Wie verhielt sich Humboldt in den Kolonien? Welche Kompromisse mit der Kolonialmacht ging er ein? Wo kompromittierte er sich? Wie begegnete er Indigenen und Kreolen? Wie unterstützte er die Bewegung der Unabhängigkeit? Welche Beiträge leisten seine Schriften zur Erforschung der spanischen Kolonien? Etwa zu deren Geographie, Demographie und Nationalökonomie? Wo bezieht Humboldt Stellung zu politischen Fragen des Kolonialismus, vor allem zur Sklaverei oder zur Unterdrückung der Indigenen? Welche Konzeption oder sogar Theorie des Kolonialismus entwickelt er? Wie ist Humboldts Verhältnis zum Kolonialismus anhand seiner Schriften zu beurteilen? Wo kritisiert er imperialistische Politik, und wo, womöglich ungewollt, befördert er sie? Wie hat er teil an kolonialen Diskursen, und wie überwindet er sie? Welche Auffassung hat Humboldt von der Neuen Welt im Verhältnis zur alten? Welche Position bezieht er im Disput mit antiamerikanischen Intellektuellen wie Hegel? Inwiefern ist Humboldts gesamtes Werk eine Auseinandersetzung mit dem Kolonialismus? Sind auch seine naturwissenschaftlichen Schriften mit dem Diskurs des Kolonialismus verwoben? Reflektieren Sie den Kolonialismus nicht nur explizit politisch, sondern auch implizit poetisch und rhetorisch?</p><p><hi rend="color(#000000)bold">14. Feldforschung und Ethnographie </hi><hi rend="color(#00b050)bold">((Ü2))</hi></p><p rend="justify">Wie setzt sich Humboldt mit fremden, außereuropäischen Kulturen auseinander? Wie wird der Naturforscher auf seinen Reisen als Ethnograph und Anthropologe tätig? Und wie zeigt sich diese Auseinandersetzung in seinen kleineren Schriften im Verhältnis zu seinen größeren Reisewerken? Wie berücksichtigt Humboldt bei seinen Expeditionen die indigenen Kulturen? Wie studiert er deren Lebensbedingungen, Sprachen, Ortsnamen, Mythen und Kunstwerke? Wie setzt er indigene Kulturzeugnisse ins Verhältnis zu europäischen? Welchen Beitrag leistet Humboldt zur amerikanischen Anthropologie und zur Altamerikanistik? Welche ethnographischen und anthropologischen Ergebnisse erbringt nach seiner Amerika-Reise (1799–1804) seine Asien-Reise (1829)? Inwieweit lässt sich Humboldt als Feldforscher leiten von orientalistischen, klassizistischen, eurozentrischen Vorstellungen? Und kann er diese im Verlauf seiner Reise beziehungsweise Reisebeschreibung überwinden? Wie hat Humboldt Anteil an der Überlieferung, Archivierung und Musealisie­rung, aber auch Aneignung indigener Kulturzeugnisse (von Bilderhandschriften bis zu Objekten der Alltagskultur)? Welche Rolle spielen die Affekte des Forschers in seiner ethnologischen Feld­forschung? Lässt sich anhand von Humboldts ethnographischen Schriften eine ethnologische Methode rekonstruieren, sei es als „teilnehmende Beobachtung“, „dichte Beschreibung“ oder „strukturale Anthropologie“ (<hi rend="italic">avant la lettre</hi>)? </p><p><hi rend="bold">15. Geschichte und Geschichten </hi><hi rend="color(#00b050)bold">((Ü2))</hi></p><p rend="justify">Welche Rolle spielen Geschichte und Geschichtsschreibung in Humboldts Schriften? Was historisiert er? Hat er auch auf Gegenstände der Naturwissenschaften eine historische Perspektive? Zu welchen politischen, ideologischen oder wissenschaftsprogrammatischen Zwecken schreibt Humboldt Historiographie? Wo betreibt er historische Forschung um ihrer selbst willen, und wo hat sie eine hilfswissenschaftliche Funktion? Wo und wie schreibt er Wissenschaftsgeschichte? Über welches historische Wissen verfügt Humboldt? Geht es über den zeitgenössischen Kanon europäisch-klassischer Wissensbestände hinaus? Welche Quellen wertet er aus? Wie nutzt er neben europäischen auch kolonialspanische und indigene Zeugnisse? Wie ist Humboldts historiographische Methode zu beurteilen? Wie verbindet er Feldforschung, Archivstudien und fächerübergreifende Fragestellungen? Wie interdisziplinär ist seine Geschichtswissenschaft? Wie ist Humboldt als Geschichtsschreiber der Kolonien tätig, der Quellenkunde und Feldforschung, teilnehmende Beobachtung und Befragungen durchführt? Welche Rolle spielen seine Augen- und Zeitzeugenschaft – etwa in Hinsicht auf das Problem der Sklaverei oder als Zeuge der Unabhängigkeitsbewegung? Welche historiographischen Schwerpunkte setzt Humboldt? Welche Fallstudien liefert er? Welchen historiographischen Modellen und Narrativen hängt er an? Ist das dominante jenes von Aufklärung und Fortschritt? Welche Modelle entwickelt er selbst? Und von welchen grenzt er sich ab? Wie lässt sich Humboldt geschichtsphilosophisch einordnen? Wo ist er in der Geschichte der historischen Wissenschaften zu verorten? Wie ist er zu Strömungen der Historiographie ins Verhältnis zu setzen? Wie wurde und wird er von Historikern wahrgenommen?</p><p><hi rend="bold">16. Politik und Engagement </hi><hi rend="color(#00b050)bold">((Ü2))</hi></p><p rend="justify">War Alexander von Humboldt ein <hi rend="italic">écrivain engagé</hi>? Welche Rolle spielt er als politischer Publizist? Wie agiert er als <hi rend="italic">public intellectual</hi>? Wie manifestiert sich Humboldts Politik in seinen Schriften? Wie explizit oder implizit sind die politischen Aussagen in ihnen? Wann haben sogar naturwissenschaftliche Aufsätze politische Subtexte? Zu welchen gesellschaftlichen Themen nimmt Humboldt öffentlich Stellung? Was schreibt er zu Sklaverei, Juden-Emanzipation, Autokratie und Restauration? Zu welchen politischen Ereignissen äußert er sich? Wie kommentiert er die Revolutionen in Europa von 1789 und 1848 sowie die in den Kolonien von 1776 (USA), 1804 (Haiti) und 1809–1825 (Hispanoamerika)? Äußert er sich zur Napoleonischen Besetzung (1806) und den Befreiungskriegen (1812/13), zum Wiener Kongress (1815) und zur anschließenden Neuordnung Europas? Was sind Humboldts wichtigste politische Anliegen? Unter welchen Bedingungen kann er sich engagieren? Welche Mittel setzt er ein (sei es für die Arbeiterbildung oder durch seine kostenlosen <hi rend="italic">Kosmos</hi>-Vorträge)? Und was erreicht er? Welches Verhältnis hat Humboldt zu den politischen Akteuren seiner Zeit? Welche Balance hält er zwischen Kritik und Kompromiss? Wie entwickelt sich sein politisches Engagement im Verlauf seines Lebens? Wie setzt Humboldt das symbolische Kapital seiner Prominenz für politische Anliegen ein? Wie verhält sich sein publizistisches Engagement zu seinen politischen und repräsentativen Ämtern als Kammerherr und Diplomat, als Mitglied des Staatsrats und der Akademie? Hatte Humboldts Engagement aus heutiger Sicht auch schädliche Wirkungen? Wie wurde Humboldt für politische Zwecke vereinnahmt und instrumentalisiert – in Lateinamerika, im Kaiserreich, in Nazi-Deutschland, in der DDR und in der Bundesrepublik?</p><p><hi rend="bold">17. Sprache und Welt </hi><hi rend="color(#00b050)bold">((Ü2))</hi></p><p rend="justify">Inwiefern gehören linguistische Beobachtungen zu Humboldts Forschung seit dem Aufbruch zu seiner Amerikareise? Sind sie Teil seiner Ethnographie oder seines multidisziplinären Programms? Und wie sind sie in seine Schriften eingegangen? Wo ergeben sich Anknüpfungspunkte zur linguistischen Forschung seines Bruders Wilhelm? Liefert Alexander ihm Material, Beiträge, Fragestellungen oder Erkenntnisse? Worin besteht Alexanders Beitrag zu Wilhelms <hi rend="italic">Kawi</hi>-Werk? Welchen Austausch pflegt er zu weiteren Linguisten und Sprachforschern seiner Zeit (etwa zu den Brüdern Grimm)? Welche sprachwissenschaftlichen Fragen und Aspekte interessieren ihn? Welche Rolle spielen Toponymie, Etymologie, Vokabular, Grammatik, Schriftsysteme und die Verwandtschaft indigener Sprachen? Wie lässt sich Humboldts Linguistik methodologisch beschreiben? Handelt es sich zum Beispiel vor allem um eine kontrastive Linguistik? Welche Form nehmen die linguistischen Beobachtungen in seinem Schreiben an? Wie erzählt Humboldt von den Sprachen der ‚Anderen‘? Inwiefern grundiert ein linguistisch-etymologisches Interesse verschiedene seiner Forschungen – etwa als Frage nach dem Ursprung von Bezeichnungen und Terminologien auch bei naturwissenschaftlichen und sozialwissenschaftlichen Gegenständen? Welche Rolle spielt Humboldts eigene Mehrsprachigkeit (Deutsch und Französisch, Latein und Griechisch, Spanisch, Englisch, Persisch, Russisch etc.) für sein wissenschaftliches Sprachverständnis? Welchen Einfluss hat sie auf seine Forschung? Entspricht Humboldts Linguistik, wie womöglich seine ethnographische Forschung, dem Kolonialismus seiner Zeit? Oder unterläuft sie ihn, liefert sie Material für seine Kritik, zum Beispiel indem er die Diversität und die Komplexität der indigenen Sprachen dokumentiert, um so das eurozentrische Vorurteil ihrer Einförmigkeit und Schlichtheit zu widerlegen?</p><p><hi rend="bold">18. Zahlenwissen </hi><hi rend="color(#00b050)bold">((Ü2))</hi></p><p rend="justify">Welchen Stellenwert hat mathematisches Wissen in Humboldts Wissenschaft? Ist die Mathematik ein eigener Forschungsgegenstand oder eine Hilfswissenschaft – zum Beispiel für trigonometrische, kalendarische und astronomische Berechnungen? Inwiefern nutzt er mathematische Methoden für seine physische Weltbeschreibung, zur Herstellung und Darstellung naturwissenschaftlicher Erkenntnisse? Wie ist Humboldts mathematisches Wissen vor dem Hintergrund seiner Ausbildung zum Kameralisten und Bergmann zu verstehen? Welche Formeln und Berechnungsmethoden verwendet er für welche Zwecke? Entwickelt er selbst Formeln, oder stammt sein Zahlenwissen aus zweiter Hand? Welche Maße und Einheiten verwendet er? Ab wann bezieht er sich auf die neuen Maßeinheiten, wie den Meter, die im Zuge der internationalen metrischen Standardisierung eingeführt wurden? Welche Auffassung hat Humboldt vom Stellenwert von Zahlen, numerischen Daten und Messungen in den Naturwissenschaften? Inwiefern betreibt er mit Zahlen, Statistiken und Tabellen auch ethnographische Forschung und Demographie? Bildet die Mathematik, als Interesse für Zählsysteme und Zahlzeichen im internationalen Vergleich, einen Gegenstand der Anthropologie und des Kulturvergleichs? Mit welchen Mathematikern tauscht Humboldt sich aus, und wen fördert er? Wieviel Wahrheit steckt in Daniel Kehlmanns literarisch-experimenteller Gegenüberstellung von Humboldt und Gauß? Vertreten die beiden unterschiedliche wissenschaftliche Paradigmen? </p><p><hi rend="bold">19. Daten und Bilder </hi><hi rend="color(#00b050)bold">((Ü2))</hi></p><p rend="justify">Wie veranschaulicht Humboldt seine Forschung? Wie visualisiert er seine Daten, Zahlen und Befunde? Wie geht bei ihm Wissenschaft über in Kunst? Verwendet er Bilder als Datenträger der Wissenschaft? Welche Beiträge liefert er zur Datenvisualisierung? Wie sind sein <hi rend="italic">Tableau physique des Andes</hi>  und seine <hi rend="italic">Isothermen Linien</hi>  infographisch zu verstehen? Wie betätigt sich Humboldt in Amerika als sein eigener Reisezeichner? Und welche kollektiven Arbeitsverfahren kommen bei der Herstellung seiner Abbildungen zur Anwendung, von der Reiseskizze zum gedruckten Kupferstich? Welche Künstler sind an den Abbildungen beteiligt? Welche Künste praktiziert Humboldt selbst? Welche Bildwerke sind Teil seiner Schriften? Welche Typen lassen sich unterscheiden – etwa Landschaften, Karten und Diagramme? Wie sind sie <hi rend="italic">en détail </hi>auszudeuten? Wie ist der Unterschied zu erklären zwischen dem umfangreichen Einsatz von Bildmaterial in Humboldts Buchwerken (rund 1500 Abbildungen) und dem weit geringeren Vorkommen von Zeichnungen und Skizzen in seinen unselbständigen Veröffentlichungen (rund 30 Abbildungen)? Ist Humboldts naturwissenschaftlich-graphisches Werk eines der letzten vor dem Aufkommen photographischer Darstellungsmedien? Wie bezieht Humboldt, nachdem er als einer der ersten Daguerres Technik in dessen Labor in Paris kennengelernt hat, neue Medien in seine Natur- und Kulturforschung ein?</p><p><hi rend="color(#000000)bold">20. Das Wissen der Künste </hi><hi rend="color(#00b050)bold">((Ü2))</hi></p><p rend="justify"><hi rend="color(#000000)">Wie wird bei Humboldt nicht nur die Wissenschaft zur Kunst, sondern auch die Kunst zur Wissenschaft? Inwiefern ist Humboldt, als Naturwissenschaftler, auch Kunsthistoriker und Kunstkritiker? Welche Künste rezipiert er? Und welchen widmet er sich als Kultur- und Kunstwissenschaftler? Wie betrachtet er in seinen Schriften die Künste als Wissensspeicher (etwa anhand indigener Bilder-Codices)? Wie wertet er visuelle Kulturzeugnisse wissenschaftlich aus (zum Beispiel indigene Reliefs, aber auch historische europäische Landschaftsmalerei)? Und wie sind seine eigenen Darstellungen ihrerseits auszuwerten? Welches Wissen ist seinen Landschaften eingeschrieben? Und wie haben sie folgende Landschaftsmaler beeinflusst?</hi></p><p><hi rend="bold">21. Visionen </hi><hi rend="color(#00b050)bold">((Ü2))</hi></p><p rend="justify">Welche Ideen und Projekte entwickelt oder befördert Humboldt, die über seine Zeit hinausweisen? Was sind seine nachhaltigen, zukunftsweisenden Beiträge? Wie ermöglicht er zum Beispiel die globale Erfassung isothermer Linien für Wetter- und Klimaprognosen? Wie setzt er sich mit Phänomenen des beginnenden Klimawandels auseinander? In welcher Form befürwortet er kosmopolitische Projekte wie ein internationales Netz klimatologischer und geologisch-magnetologischer Messstationen oder einen Kanal durch den Isthmus von Mittelamerika? Welche Faszination geht für ihn von medientechnischen Innovationen aus, und wie denkt er sie kreativ weiter, etwa zur Simulation tropischer Natur in multimedialen Erlebnisräumen? Wie positioniert er sich, als Verfechter einer Liberalisierung von Politik, Wirtschaft und Kulturtransfers, gegenüber den sich eröffnenden Verheißungen, aber auch den sich abzeichnenden Kollateralschäden einer zunehmend globalisierten Welt? Wie setzt er sich als <hi rend="italic">Public Intellectual </hi>für diskriminierte Bevölkerungsgruppen ein, etwa für die Befreiung der Sklaven und für die Emanzipation der Juden? Und wie nutzt er seinen besonderen Status als unabhängiger Privatgelehrter und prominenter Entdeckungsreisender, um der Forschung neue Freiräume im Sinne eines modernen, von theologischen Zwängen befreiten Verständnisses der Wissenschaft zu erschließen?</p><p><hi rend="bold">Durchquerungen </hi><hi rend="color(#00b050)bold">((Ü2))</hi></p><p rend="justify">Einige dieser sowie einige weitere Fragen stellen die folgenden Beiträge an Humboldts Schriften.</p><p rend="justify">Im Unterschied zu gängigen Praktiken für Sammel- und Konferenzbände wurden Struktur und Inhalt der Transversalkommentare, bei aller Vielfalt der Themen, so vergleichbar wie möglich gehalten, ohne jedoch der starren Formatierung eines Handbuches verpflichtet zu sein. Neben dem zentralen Bezug auf Humboldts Corpus berücksichtigen die Beiträge des Forschungsbandes regelmäßig eine Reihe wiederkehrender Aspekte: Ihr Einstieg erfolgt über eine leitende, problemorientierte Fragestellung. Sie bieten eine Übersicht über die relevanten Texte der Berner Ausgabe. In besonders einschlägigen Fällen gehen sie analytisch ins Detail. Sie erörtern, wie sich die herangezogenen Schriften zu Humboldts Gesamtwerk, also insbesondere zu seinen Buch- und Bildwerken, aber auch zu seinen Handschriften verhalten. Sie skizzieren den Forschungsstand zu ihrem jeweiligen Thema, und sie gehen auf die erweiterte Rezeption in den Literaturen und Künsten ein. Mit Rücksicht auf Humboldts multidisziplinäre Forschung und im Sinne einer fächerübergreifenden Vernetzung verweisen sie auf thematische Schnittstellen mit den anderen Kommentaren im Band. Und sie illustrieren ihre Beobachtungen durch Abbildungen aus Humboldts Werken und deren Umfeld.</p><p rend="justify">Die Zitation der Primär- und Sekundärliteratur erfolgt mit Kurztiteln in Fußnoten. Die vollständigen Quellengaben finden sich in den Bibliographien am Ende der Beiträge. Humboldts Schriften werden nach den Textbänden der Berner Ausgabe zitiert und entsprechend ausgewiesen, unter Angabe der Band- und der Textnummer sowie der Seitenzahl (zum Beispiel „I.1, S. 13“ für Band I, Text 1, Seite 13). Die originalen Textauszeichnungen (wie zum Beispiel Sperrungen oder Kursivierungen) werden in den Zitaten bewahrt. Die Originalpaginierung der Schriften nach ihren historischen Vorlagen ist in den Textbänden angegeben. Humboldts Buchwerke werden nach ihren Erstausgaben nachgewiesen.</p><p rend="justify">Zur besseren Lesbarkeit sowohl für Humboldt-Experten wie auch für ein breiteres Publikum werden die Fußnotenapparate schlank gehalten, sämtliche Titel ausgeschrieben und, wo es nötig schien, Übersetzungen fremdsprachiger Zitate eingefügt. Weil die Kommentare regelmäßig auf den Zusammenhang der Schriften mit Humboldts übrigen Werken eingehen, beschreibt die Übersicht am Ende dieses Bandes sämtliche Teile von Humboldts Gesamtwerk, und sie gibt die relevanten bibliographischen Informationen der Erstausgaben. </p><p rend="justify">Als weitere Erschließungswerkzeuge enthält der Forschungsband zudem eine Zeittafel zu Humboldts Biographie und Karten mit den Reiseverläufen seiner Amerika- und Asien-Reise. Erstmals werden darüber hinaus Übersichtskarten zu Humboldts Aufenthaltsorten in Europa vorgestellt, die der Kartenzeichner Peter Palm für diese Ausgabe gezeichnet hat. Dieses Kartenmaterial zeigt, dass Humboldt geographische ebenso wie disziplinäre Grenzen überschritt, dass er zahlreiche Länder ebenso wie Fachgebiete durchquerte. Um ihm zu folgen und seine räumliche wie seine intellektuelle Beweglichkeit nachzuvollziehen, wollen wir uns mit Hilfe der anschließenden Reiseführer auf „Durchquerungen“ seiner Schriften einlassen.</p><p rend="justify">Kristina Kandler2019-01-23T10:29:00KK<note>@Steffi: bitte alle 3 Namen in die 1. Zeile, rechtsbündig (wie in Einleitungen Textbd. I und Der Andere Kosmos)</note>Oliver Lubrich, Thomas Nehrlich, Johannes Görbert</p><p rend="justify">Bern und Berlin, Januar 2019</p></body></text></TEI>