<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Untitled Document</title><author/></titleStmt><editionStmt><edition><date>2021-04-04T11:13:03.525201412</date></edition></editionStmt><publicationStmt><p>no publication statement available</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Written by OpenOffice</p></sourceDesc></fileDesc><revisionDesc><listChange><change><name/><date>2021-04-04T11:13:18.382711771</date></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><p rend="center"><hi rend="bold">Übersicht von Alexander von Humboldts Gesamtwerk</hi><hi rend="color(#00b050)bold">  ((Ü1))</hi></p><p>Alexander von Humboldts Gesamtwerk ist nicht nur sehr umfangreich, sondern auch überaus heterogen. Es entstand in acht Jahrzehnten (den 1780er bis 1850er Jahren). Es erschien international in Europa und den Amerikas (in Deutschland, Österreich und der Schweiz, Frankreich, Belgien und den Niederlanden, Großbritannien, Spanien und Italien, Russland und Tschechien, in den USA, Kuba, Kolumbien und Mexiko). Der Autor verfasste es in deutscher, französischer und lateinischer Sprache, es enthält Anteile in mehreren anderen Sprachen (Griechisch, Spanisch u. a.), und es wurde in zahlreiche Sprachen übersetzt (Englisch, Italienisch, Holländisch u. a.). Es berührt diverse Wissensgebiete (Botanik, Geologie, Anthropologie, Archäologie und mindestens zwei Dutzend weitere Disziplinen). Und Humboldt bediente sich kreativ verschiedener Gattungen (Essay, Tagebuch, Reisebericht, Memorandum etc.).</p><p>Systematisch lassen sich vier Werkgruppen unterscheiden, die in den vergangenen Jahrzehnten in unterschiedlichen Maßen erschlossen wurden: Tagebücher und Briefe, selbständige und unselbständige Schriften.</p><p><hi rend="bold">I. Tagebücher </hi><hi rend="color(#00b050)bold">((Ü2))</hi></p><p>Auf seinen großen Forschungsreisen (1799–1804 durch Amerika, 1829 durch Asien) führte Alexander von Humboldt Tagebücher. Seine Aufzeichnungen dienten ihm als Material für seine Veröffentlichungen. Auswahl-Ausgaben der amerikanischen Journale erschienen im Akademie Verlag. Die Originale befinden sich im Besitz der Staatsbibliothek zu Berlin.</p><p><hi rend="bold">II. Briefe </hi><hi rend="color(#00b050)bold">((Ü2))</hi></p><p>Alexander von Humboldt war ein ,großer Kommunikator’. Er schrieb und empfing Tausende von Briefen. Die Briefwechsel mit einer Reihe von Personen wurden sukzessive herausgegeben von der Alexander von Humboldt Forschungsstelle der Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften. Zu den Korrespondenzpartnern zählen der Bruder Wilhelm, die Freunde Bonpland, Arago und Varnhagen von Ense, der Verleger Cotta, der Künstler Rauch, die Wissenschaftler Darwin und Gauß sowie der Präsident der USA, Thomas Jefferson.</p><p><hi rend="bold">III. Unselbständige Veröffentlichungen (Aufsätze, Artikel, Essays) </hi><hi rend="color(#00b050)bold">((Ü2))</hi></p><p>Alexander von Humboldt veröffentlichte über 450 Aufsätze, Artikel und Essays in Zeitschriften, Zeitungen und als Beiträge zu den Büchern anderer Autoren. Zusammen mit ihren Nachdrucken und Übersetzungen wurden sie mehr als 700 mal publiziert. An der Universität Bern entsteht eine Gesamtausgabe dieser unselbständig erschienenen Schriften. Die vorliegende Ausgabe bei Garnier Classiques präsentiert eine Auswahl der in französischer Sprache erschienen Texte aus diesem Corpus.</p><p><hi rend="bold">IV. Selbständige Veröffentlichungen (Bücher) </hi><hi rend="color(#00b050)bold">((Ü2))</hi></p><p>Je nach Zählung verfasste Alexander von Humboldt 23 bis 27 Werke in 49 bis 52 Bänden (je nachdem, ob man die drei Atlanten den entsprechenden Textbänden zurechnet, ob man den Kuba-Essay mitzählt und welche Ausgabe der <hi rend="italic">Ansichten der Natur </hi>man berücksichtigt). Diese selbständigen Schriften lassen sich in drei Gruppen unterscheiden: das Frühwerk (vor der Amerika-Reise), das Amerika-Werk (v. a. die 29-bändige <hi rend="italic">Voyage</hi>) und das Spätwerk (nach der Amerika-Reise und außerhalb des amerikanischen Kontextes). (Abgesehen wird dabei von den zahlreichen Nachdrucken und Neuausgaben sowie den späteren Auszügen und Bearbeitungen.)</p><p><hi rend="bold">1. Frühwerk </hi><hi rend="color(#00b050)bold">((Ü3))</hi></p><p>• <hi rend="italic">Mineralogische Beobachtungen über einige Basalte am Rhein. Mit vorangeschickten, zerstreuten Bemerkungen über den Basalt der ältern und neuern Schriftsteller</hi>,<hi rend="italic"> </hi>Braunschweig: Schulbuchhandlung 1790.</p><p>• <hi rend="italic">Florae Fribergensis specimen plantas cryptogamicas praesertim subterraneas exhibens. Edidit Fredericus Alexander ab Humboldt. Accedunt aphorismi ex doctrina physiologiae</hi> <hi rend="italic">chemicae plantarum. Cum tabulis </hi><hi rend="italic">ae</hi><hi rend="italic">neis</hi>,<hi rend="italic"> </hi>Berlin: Heinrich August Rottmann 1793.</p><p>• <hi rend="italic">Versuche über die gereizte Muskel- und Nervenfaser nebst Vermuthungen über den chemischen Process des Lebens in der Thier- und Pflanzenwelt</hi>, 2 Bände, Erster Band mit Kupfertafeln, Posen: Decker und<hi rend="italic"> </hi>Compagnie / Berlin: Heinrich August Rottmann 1797.</p><p>• <hi rend="italic">Ueber die unterirdischen Gasarten und die Mittel ihren Nachtheil zu vermindern. Ein Beytrag zur Physik der praktischen Bergbaukunde</hi>,<hi rend="italic"> </hi>Braunschweig: Friedrich Vieweg 1799.</p><p>• <hi rend="italic">Versuche über die chemische Zerlegung des Luftkreises</hi> <hi rend="italic">und über einige andere Gegenstände der Naturlehre</hi>.<hi rend="italic">  Mit zwei Kupfern</hi>, Braunschweig: Friedrich<hi rend="italic"> </hi>Vieweg 1799.</p><p><hi rend="bold">2. Amerika-Werk</hi> <hi rend="color(#00b050)bold">((Ü3))</hi></p><p><hi rend="italic">Voyage</hi>:</p><p>Bände 1–3: Reisebericht <hi rend="color(#00b050)">((Ü4))</hi></p><p>Kristina Kandler2019-01-23T16:51:00KK<note>alle folgenden bitte als Aufzählungen</note>• <hi rend="italic">Relation historique du Voyage aux régions équinoxiales du Nouveau Continent, fait en 1799, 1800, 1801, 1802, 1803 et 1804</hi>, 3 Bände, Paris: F. Schoell 1814 [–1817], N. Maze<hi rend="italic"> </hi>1819 [–1821], J. Smith / Gide fils 1825 [–1831].</p><p>Band 4: Anthropologie <hi rend="color(#00b050)">((Ü4))</hi></p><p>• <hi rend="italic">Vues des Cordillères et monumens des peuples indigènes de l’Amérique</hi>,<hi rend="italic"> </hi>Paris: F. Schoell 1810 [–1813].</p><p>Band 5: Atlas <hi rend="color(#00b050)">((Ü4))</hi></p><p>• <hi rend="italic">Atlas géographique et physique des régions équinoxiales du Nouveau Continent,</hi> <hi rend="italic">fondé sur</hi> <hi rend="italic">des observations astronomiques, des mesures trigonométriques et des nivellemens</hi> <hi rend="italic">barométriques</hi>, Paris: F. Schoell 1814 [–1838].</p><p>Band 6: Geschichte der Geographie <hi rend="color(#00b050)">((Ü4))</hi></p><p>• <hi rend="italic">Examen critique de l’histoire de la géographie du Noveau Continent, et des progrès de l’astronomie nautique</hi> <hi rend="italic">aux quinzième et seizième siècles</hi>, Paris: F. Schoell 1834 [–1838].</p><p>Bände 7–8: Zoologie <hi rend="color(#00b050)">((Ü4))</hi></p><p>• <hi rend="italic">Recueil d’observations de zoologie et d’anatomie comparée, faites dans l’Océan</hi> <hi rend="italic">Atlantique, dans l’intérieur du Nouveau Continent et dans la Mer du Sud pendant les années</hi> <hi rend="italic">1799, 1800, 1801, 1802 et 1803</hi>,<hi rend="italic"> </hi>2 Bände, Paris: F. Schoell / G.<hi rend="sup">el </hi>Dufour 1811 [1812], J. Smith / Gide [1813–] 1833.</p><p>Bände 9–11: Mexiko <hi rend="color(#00b050)">((Ü4))</hi></p><p>• <hi rend="italic">Essai politique sur le royaume de la Nouvelle-Espagne. Avec un atlas physique et géographique, fondé sur des observations astronomiques, des mesures trigonométriques et des nivellemens barométriques</hi>, 2 Bände, Paris: F. Schoell [1808–] 1811.</p><p>• <hi rend="italic">Atlas géographique et physique du royaume de la Nouvelle-Espagne, fondé sur des observations astronomiques, des mesures trigonométriques et des nivellemens barométriques</hi>,<hi rend="italic"> </hi>Paris: F. Schoell [1808–] 1811.</p><p>Bände 12–13: Geographie/Astronomie <hi rend="color(#00b050)">((Ü4))</hi></p><p>• <hi rend="italic">Recueil d’observations astronomiques, d’opérations trigonométriques, et de mesures barométriques, faites pendant le cours d’un voyage aux régions équinoxiales du Nouveau Continent, depuis 1799 jusqu’en 1803, par Alexandre de Humboldt; Rédigées et calculées, d’après les Tables les plus exactes, par Jabbo Oltmanns. Ouvrage auquel </hi><hi rend="italic">on a joint des recherches historiques sur la position de plusieurs points importans pour les navigateurs et pour les géographes</hi>, 2 Bände, Paris: F. Schoell 1810 [1808–1811], [1809–] 1810.</p><p>Band 14: Pflanzengeographie <hi rend="color(#00b050)">((Ü4))</hi></p><p>• <hi rend="italic">Essai sur la géographie des plantes, accompagné d’un tableau physique des régions équinoxiales, Fondé sur des mesures exécutées, depuis le dixième degré de latitude boréale jusqu’au dixième degré de latitude australe, pendant les années 1799, 1800, 1801, 1802 et 1803. Avec une planche</hi>, Paris: Fr. Schoell / Tübingen: J. G. Cotta 1807.</p><p>Bände 15–29: Botanik <hi rend="color(#00b050)">((Ü4))</hi></p><p>• <hi rend="italic">Plantes équinoxiales, recueillies au Mexique, dans l’île de Cuba, dans les provinces de Caracas, de Cumana et de Barcelone; aux Andes de la Nouvelle-Grenade, de Quito et du Pérou, et sur les bords du Rio-Negro, de l’Orénoque et de la rivière des Amazones</hi>, 2 Bände, Paris: F. Schoell / Tübingen: J. G. Cotta [1805–] 1808, Paris: F. Schoell 1809 [1808–1817].</p><p>• <hi rend="italic">Monographie des Melastomacées, comprenant Toutes les Plantes de cet ordre recueillies jusqu’à ce jour, et notamment au Mexique, dans I’île de Cuba, dans les provinces de Caracas, de Cumana et de Barcelone, aux Andes de la Nouvelle-Grenade, de Quito et du Pérou, et sur les bords du Rio-Negro, de l’Orénoque et de la rivière des Amazones</hi>, 2 Bände, Band 1: <hi rend="italic">Melastomes</hi>, Band 2: <hi rend="italic">Rhexies</hi>, Paris: Librairie grecque-latine-allemande [1806–] 1816, Gide fils [1806–] 1823.</p><p>• <hi rend="italic">Nova genera et species plantarum quas in peregrinatione orbis novi collegerunt, descripserunt, partim adumbraverunt Amat. Bonpland et Alex. de Humboldt. Ex schedis autographis Amati Bonplandi in ordinem</hi> <hi rend="italic">digessit</hi> <hi rend="italic">Carol. Sigismund. Kunth. Accedunt tabul</hi><hi rend="italic">æ æri incisæ, et Alexandri de Humboldt notationes ad geographiam plantarum spectantes</hi>, 7 Bände, Paris: Librairie grecque-latine-allemande 1815 [1816], 1817 [–1818], 1818 [–1820], N. Maze 1820, 1821 [–1823], Gide fils 1823 [–1824], 1825 [1824–1826] (In Band 7 veränderter Titel: […] <hi rend="italic">in peregrinatione ad plagam aequinoctialem orbis novis</hi>  […].)</p><p>Kristina Kandler2019-01-23T16:52:00KK<note>ebenfalls Teil der Aufzählung, aber bitte mit Halbgeviertstrich</note>– daraus:<hi rend="italic">  De distributione geographica plantarum secundum coeli temperiem et altitudinem montium, prolegomena</hi>,<hi rend="italic"> </hi>Paris: Librairie grecque-latine-allemande 1817.</p><p>• <hi rend="italic">Mimoses et autres plantes légumineuses du Nouveau Continent, recueillies par MM. de Humboldt et Bonpland, décrites et publiées par Charles-Sigismond Kunth. Avec figures coloriées</hi>, Paris: Librairie grecque-latine-allemande 1819 [–1824].</p><p>• <hi rend="italic">Révision des Graminées publiées dans les Nova genera et species plantarum de Humboldt et Bonpland; précedée d’un travail général sur la famille des Graminées</hi>; <hi rend="italic">par Charles-Sigismond Kunth. Dédié au Roi</hi>, 3 Bände, Band 1: <hi rend="italic">Ouvrage accompagné de cent planches coloriées d’après les dessins de Madame Eulalie Delile</hi>, Paris: Gide Fils 1829 [–1830]; Band 2: <hi rend="italic">Supplément accompagné de cent planches coloriées d’après les dessins de Madame Eulalie Delile</hi>, Paris: Gide fils 1829 [1830–1832]; Band 3: <hi rend="italic">Troisième et dernière partie, accompagné de vingt planches coloriées d’après les dessins de Madame Eulalie Delile</hi>, Paris: Gide 1829 [1834].</p><p>•  [Von Kunth, mit Beiträgen von Humboldt:] <hi rend="italic">Synopsis plantarum, quas, in itinere ad plagam </hi><hi rend="italic">aequinoctialem orbis novi, collegerunt Al. de Humboldt et Am. Bonpland. Auctore Carolo Sigism. Kunth</hi>,<hi rend="italic"> </hi>4 Bände, Paris: F. G. Levrault 1822 [–1826].</p><p>Kristina Kandler2019-01-23T16:53:00KK<note>normaler Fließtext.</note>Außerdem:&#x2028;</p><p>Kristina Kandler2019-01-23T16:53:00KK<note>hier wieder Aufzählung</note>•<hi rend="italic">  Essai politique sur l’île de Cuba. Avec une carte et un supplément qui renferme des considérations sur la population, la richesse territoriale et le commerce de l’archipel des Antilles et de Colombia</hi>, 2 Bände, Paris: Gide fils 1826.</p><p>• <hi rend="italic">Ansichten der Natur mit wissenschaftlichen Erläuterungen</hi>, Tübingen: J. G. Cotta 1808. </p><p><hi rend="italic">Ansichten der Natur mit wissenschaftlichen Erläuterungen. </hi>Zweite verbesserte und vermehrte Ausgabe, 2 Bände, Stuttgart und Tübingen: J. G. Cotta 1826.</p><p><hi rend="italic">Ansichten der Natur mit wissenschaftlichen Erläuterungen</hi>. Dritte verbesserte und vermehrte Ausgabe, 2 Bände, Stuttgart und Tübingen: J. G. Cotta 1849.</p><p><hi rend="bold">3. Spätwerk </hi><hi rend="color(#00b050)bold">((Ü3))</hi></p><p>•<hi rend="italic">  Essai géognostique sur le gisement des roches dans les deux hémisphères</hi>,<hi rend="italic"> </hi>Paris: F. G. Levrault 1823. </p><p>• <hi rend="italic">Fragmens de géologie et de climatologie asiatiques</hi>, 2 Bände, Paris: Gide / A. Pihan Delaforest / Delaunay 1831.</p><p>• <hi rend="italic">Asie centrale. Recherches sur les chaînes de montagnes et la climatologie comparée</hi>, 3 Bände, Paris: Gide 1843.</p><p>• <hi rend="italic">Kleinere Schriften. Geognostische und</hi> <hi rend="italic">physikalische Erinnerungen</hi>,<hi rend="italic"> </hi>Stuttgart und Tübingen: J. G. Cotta 1853.</p><p>• – dazu:<hi rend="italic">  Umrisse von Vulkanen aus den Cordilleren von Quito und Mexico. Ein Beitrag zur Physiognomik der Natur</hi>,<hi rend="italic"> </hi>Stuttgart und Tübingen: J. G. Cotta  1853.</p><p>• <hi rend="italic">Kosmos</hi>. <hi rend="italic">Entwurf einer physischen Weltbeschreibung</hi>,<hi rend="italic"> </hi>5 Bände, Stuttgart und Tübingen: J. G. Cotta 1845–1862.</p></body></text></TEI>