<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
        <author>Thomas Nehrlich</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <date>2021-09-08</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <p>unknown</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Converted from a Word document</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="docxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0">
          <label>DOCX to TEI</label>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change>
          <date>2021-09-10T07:48:15Z</date>
          <name>Thomas Nehrlich</name>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Editorischer Bericht</head>
      <cit rendition="#right">
        <quote rendition="#i">„Eine solche Sammlung meiner kleinen Schriften […] würde ohnedies gewiss nach meinem Tode von irgend einer Buchhandlung unternommen werden.“</quote><lb/>
        <bibl>Alexander von Humboldt an Johann Georg von Cotta<lb/>am 30. April 1850</bibl>
      </cit>
      <p>
        Alexander von Humboldts Werk entstand über sieben Jahrzehnte auf drei Kontinenten, in mehreren Sprachen, diversen Formen und zahlreichen Disziplinen. Es ist nicht nur überaus umfangreich, sondern auch extrem heterogen: thematisch, fachlich, sprachlich und generisch. Insgesamt lassen sich <hi rendition="#b">fünf Werkgruppen</hi> unterscheiden.<note place="foot" xml:id="ftn1" n="1">Zur Werkübersicht: Oliver Lubrich, „Alexander von Humboldt (1769–1859). Zum 150. Todestag des Naturforschers und Reiseschriftstellers. Dossier“, in: <hi rendition="#i">Zeitschrift für Germanistik</hi> 19:2 (2009), S. 396–402; „Die Entdeckung des Entdeckers. Alexander von Humboldt (1769–1859) zum 250. Geburtstag. Bestandsaufnahme und Aussichten“, in: <hi rendition="#i">Zeitschrift für Germanistik</hi> 29:1 (2019), S. 133–143.</note>
      </p>
      <list>
        <item>
          1. Humboldt schrieb Tausende von <hi rendition="#b">Briefen</hi>, von denen mittlerweile mehr als 5.000 in rund 70 Ausgaben vorliegen.<note place="foot" xml:id="ftn2" n="2">Zur Übersicht der vorliegenden Briefausgaben: <ref target="https://www.humboldt.unibe.ch/briefausgaben.html">www.humboldt.unibe.ch/briefausgaben.html</ref>. Eine Datenbank der publizierten Briefe wurde im Forschungsprojekt der Berner Ausgabe erstellt.</note> Insbesondere wurde an der Alexander-von-Humboldt-Forschungsstelle (1970–2014) der Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften (BBAW) eine Reihe von Korrespondenzen ediert.<note place="foot" xml:id="ftn3" n="3">Zuletzt: <hi rendition="#i">Alexander von Humboldt und Friedrich Argelander: Briefwechsel</hi>, herausgegeben von Ingo Schwarz und Oliver Schwarz unter Mitarbeit von Eberhard Knobloch, Berlin: Akademie 2019; siehe <ref target="https://www.degruyter.com/serial/BAHF-B/html">www.degruyter.com/serial/BAHF-B/html</ref>.</note>
        </item>
        <item>
          2. Ebenfalls an der Humboldt-Forschungsstelle wurden bereits zu DDR-Zeiten die <hi rendition="#b">Reisetagebücher</hi> transkribiert.<note place="foot" xml:id="ftn4" n="4">Die Transkription besorgten Gisela Lülfing und Margot Faak.</note> Die Journale von der amerikanischen Forschungsreise (1799–1804) wurden 1982 bis 2000 in vier Bänden herausgegeben.<note place="foot" xml:id="ftn5" n="5">Jeweils übersetzt und herausgegeben von Margot Faak: Alexander von Humboldt, <hi rendition="#i">Lateinamerika am Vorabend der Unabhängigkeitsrevolution</hi>, Berlin (DDR): Akademie 1982; <hi rendition="#i">Reise auf dem Río Magdalena, durch die Anden und Mexico</hi>, 2 Bände, Berlin (DDR): Akademie 1986 und 1990; <hi rendition="#i">Reise durch Venezuela</hi>, Berlin: Akademie 2000.</note> Die Aufzeichnungen vom Chimborazo (1802) erschienen 2006 in einer philologischen Edition, die Humboldts Schreibverfahren sichtbar machte, indem sie die Struktur des Materials mit eingetragenen Marginalien und eingeklebten Zusätzen berücksichtigte.<note place="foot" xml:id="ftn6" n="6">Alexander von Humboldt, <hi rendition="#i">Ueber einen Versuch den Gipfel des Chimborazo zu ersteigen</hi>, herausgegeben von Oliver Lubrich und Ottmar Ette, Berlin: Eichborn Berlin 2006.</note> Die Handschriften befinden sich seit 2013 im Besitz der Staatsbibliothek zu Berlin Preußischer Kulturbesitz. In einem Verbundprojekt zwischen Staatsbibliothek zu Berlin und Universität Potsdam wurden sie zusammen mit Humboldts Nachlass digitalisiert (2014–2017).<note place="foot" xml:id="ftn7" n="7">BMBF-Verbundprojekt <hi rendition="#i">Alexander von Humboldts Amerikanische Reisetagebücher</hi>, 2014–2017, <ref target="humboldt.staatsbibliothek-berlin.de">https://humboldt.staatsbibliothek-berlin.de</ref>.</note> Gegenwärtig werden sie an der BBAW in einem langfristigen Vorhaben (2015–2032) neu ediert.<note place="foot" xml:id="ftn8" n="8">BBAW-Akademievorhaben <hi rendition="#i">Alexander von Humboldt auf Reisen – Wissenschaft aus der Bewegung</hi>, 2015–2032, <ref target="https://www.bbaw.de/forschung/avh-r/uebersicht">www.bbaw.de/forschung/avh-r/uebersicht</ref>.</note></item>
        <item>
          3. Alexander von Humboldt veröffentlichte rund 25 <hi rendition="#b">Bücher</hi> in 50 Bänden. Aber der amerikanische Reisbericht, die <hi rendition="#i">Relation historique du Voyage aux régions équinoxiales du Nouveau Continent</hi> (1814–1831), war im deutschen Sprachraum lange Zeit nur in Form von „Surrogaten und Extrakten“ verfügbar.<note place="foot" xml:id="ftn9" n="9">Vgl. Ottmar Ette, „Von Surrogaten und Extrakten: Eine Geschichte der Übersetzungen und Bearbeitungen des amerikanischen Reisewerks Alexander von Humboldts im deutschen Sprachraum“, in: <hi rendition="#i">Deutsche in Lateinamerika – Lateinamerika in Deutschland</hi>, herausgegeben von Karl Kohut, Dietrich Briesemeister und Gustav Siebenmann, Frankfurt/M.: Vervuert 1996, S. 98–126.</note> Und bis heute ist er in deutscher Sprache nur in gekürzten Ausgaben erhältlich.<note place="foot" xml:id="ftn10" n="10">Alexander von Humboldt, <hi rendition="#i">Die Forschungsreise in den Tropen Amerikas</hi>, herausgegeben von Hanno Beck, 3 Bände, Darmstadt: Wissenschaftliche Buchgesellschaft 1997; <hi rendition="#i">Reise in die Äquinoktial-Gegenden des Neuen Kontinents</hi>, herausgegeben von Ottmar Ette, 2 Bände, Frankfurt/M./Leipzig: Insel 1991, 1999.</note> Andere Buchwerke wurden seit 2004 ungekürzt und unbearbeitet herausgegeben: zunächst <hi rendition="#i">Kosmos</hi> und <hi rendition="#i">Vues des Cordillères</hi> (2004), anschließend <hi rendition="#i">Examen critique</hi> und <hi rendition="#i">Asie centrale</hi> (2009).<note place="foot" xml:id="ftn11" n="11">Alexander von Humboldt, <hi rendition="#i">Kosmos. Entwurf einer physischen Weltbeschreibung,</hi> herausgegeben von Ottmar Ette und Oliver Lubrich, Frankfurt/M.: Die Andere Bibliothek 2004; <hi rendition="#i">Ansichten der Kordilleren und Monumente der eingeborenen Völker Amerikas</hi>, herausgegeben von Oliver Lubrich und Ottmar Ette, Frankfurt/M.: Die Andere Bibliothek 2004; <hi rendition="#i">Die Entdeckung der Neuen Welt</hi>, herausgegeben von Ottmar Ette, Frankfurt/M./Leipzig: Insel 2009; <hi rendition="#i">Zentral-Asien</hi>, herausgegeben von Oliver Lubrich, Frankfurt/M.: S. Fischer 2009.</note> Die <hi rendition="#i">Ansichten der Natur</hi> lagen bereits seit 1986 vor.<note place="foot" n="12">Alexander von Humboldt, <hi rendition="#i">Ansichten der Natur mit wissenschaftlichen Erläuterungen</hi>, herausgegeben von Hans Magnus Enzensberger, Nördlingen: Franz Greno 1986, Frankfurt/M.: Die Andere Bibliothek 2004.</note> Weitere Werke, insbesondere die der Jugendjahre vor der amerikanischen Reise, sind noch neu zu edieren.
        </item>
        <item>
          4. Die mehr als 1.500 <hi rendition="#b">Graphiken</hi>, die Humboldt veröffentlichte, wurden 2014 als <hi rendition="#i">Graphisches Gesamtwerk</hi> herausgegeben.<note place="foot" xml:id="ftn13" n="13">Alexander von Humboldt, <hi rendition="#i"> Das graphische Gesamtwerk</hi>, herausgegeben von Oliver Lubrich mit Sarah Bärtschi, Darmstadt: Lambert Schneider 2014.</note> Es folgten 2018 die Zeichnungen aus den amerikanischen Reisetagebüchern<note place="foot" n="14">Alexander von Humboldt, <hi rendition="#i">Bilder-Welten. Die Zeichnungen aus den Amerikanischen Reisetagebüchern</hi>, herausgegeben von Ottmar Ette und Julia Maier, München: Prestel 2018.</note> und 2019 die Zeichnungen aus dem Nachlass.<note place="foot" n="15">Alexander von Humboldt, <hi rendition="#i">Das zeichnerische Werk</hi>, herausgegeben von Dominik Erdmann und Oliver Lubrich, Darmstadt: Wissenschaftliche Buchgesellschaft 2019.</note>
        </item>
        <item>
          5. Ein Desiderat blieb die Sammlung und Herausgabe der <hi rendition="#b">Aufsätze, Artikel und Essays</hi>, das heißt: der nicht selbständig in Buchform, sondern unselbständig in Zeitungen und Zeitschriften sowie in den Werken anderer Autoren oder Herausgeber erschienenen Schriften Alexander von Humboldts. Ihre Erschließung wurde 2009–2010 in Auswahlausgaben vorbereitet.<note place="foot" n="16">Alexander von Humboldt, <hi rendition="#i">Das große Lesebuch</hi>, Frankfurt/M.: S. Fischer 2009; <hi rendition="#i">Ueber die Urvölker von Amerika und die Denkmähler welche von ihnen übrig geblieben sind. Anthropologische und ethnographische Schriften</hi>, Hannover: Wehrhahn 2009; <hi rendition="#i">Ueber die künftigen Verhältnisse von Europa und Amerika. Politische und historiographische Schriften zur Neuen Welt</hi>, Hannover: Wehrhahn 2010. (Herausgegeben jeweils von Oliver Lubrich.)</note> Sie wurde von 2013 bis 2019 als sechsjähriges Projekt mit Unterstützung des Schweizerischen Nationalfonds (SNF) an der Universität Bern durchgeführt. Das Ergebnis wurde 2019 in der Berner Ausgabe der <hi rendition="#i">Sämtlichen Schriften</hi> vorgestellt.<note place="foot" xml:id="ftn17" n="17">Alexander von Humboldt, <hi rendition="#i">Sämtliche Schriften. Berner Ausgabe</hi>, 7 Textbände mit 3 Apparatbänden, herausgegeben von Oliver Lubrich und Thomas Nehrlich, München: dtv 2019. Mitarbeit: Sarah Bärtschi und Michael Strobl, Mitherausgeber: Yvonne Wübben (Band I, Texte 1789–1799), Rex Clark (Band II, Texte 1800–1809), Jobst Welge (Band III, Texte 1810–1819), Norbert D. Wernicke (Band IV, Texte 1820–1829), Bernhard Metz (Band V, Texte 1830–1839), Jutta Müller-Tamm (Band VI, Texte 1840–1849), Joachim Eibach (Band VII, Texte 1850–1859); Redakteure: Norbert D. Wernicke (Apparatband), Johannes Görbert (Forschungsband), Corinna Fiedler (Übersetzungsband), Beirat: Michael Hagner (Zürich), Eberhard Knobloch (Berlin), Alexander Košenina (Hannover), Hinrich C. Seeba (Berkeley). Projekt-Website: <ref target="http://www.humboldt.unibe.ch">www.humboldt.unibe.ch</ref>.</note> Zwei Jahre später, 2021, folgte die digitale Ausgabe.
        </item>
      </list>
      <p>
        Alexander von Humboldt selbst hat nur eine Textsammlung herausgegeben, die ein Dutzend seiner Aufsätze enthält: <hi rendition="#i #b">Kleinere Schriften</hi> (1853).<note place="foot" xml:id="ftn18" n="18">Alexander von Humboldt, <hi rendition="#i">Kleinere Schriften. Geognostische und physikalische Erinnerungen</hi>, Stuttgart/Tübingen: J. G. Cotta 1853.</note> Damit wollte er einem nicht autorisierten Vorhaben von Julius Löwenberg zuvorkommen.<note place="foot" xml:id="ftn19" n="19">Horst Fiedler und Ulrike Leitner, <hi rendition="#i">Alexander von Humboldts Schriften. Bibliographie der selbständig erschienenen Werke</hi>, Berlin: Akademie 2000, S. 366.</note> Löwenbergs Plan wurde indes ebenso wenig verwirklicht wie die Fortsetzung von Humboldts eigenem: Der zweite Band der <hi rendition="#i">Kleineren Schriften</hi> wurde zwar angekündigt und vorbereitet, aber nicht veröffentlicht.<note place="foot" xml:id="ftn20" n="20">Ebd., S. 366, 371–372. Handschriften und Druckfahnen liegen im Humboldt-Nachlass in der Staatsbibliothek zu Berlin und in der Biblioteka Jagiellońska in Krakau sowie im Deutschen Literaturarchiv Marbach.</note></p>
      <p>
        Die Berner Ausgabe von Alexander von Humboldts <hi rendition="#i">Sämtlichen Schriften</hi> ist die erste Edition dieses Corpus. Sie erschließt eine bisher unerschlossene Werkgruppe. Damit bildet sie die Grundlage für die Erforschung eines umfangreichen Teils von Humboldts Gesamtwerk. Quantitativ handelt es sichmit rund 3600 publizierten Texten um die größte Ausgabe seit Humboldts eigener 29-bändiger <hi rendition="#i">Voyage aux régions équinoxiales du Nouveau Continent</hi> (1805–1838).
      </p>
      <p>
        Der folgende Editorische Bericht schildert ihre Entstehung entlang von <hi rendition="#b">fünf Fragen</hi>:
      </p>
      <list>
        <item>1. Konzeption: Welches Ziel hat die Ausgabe?</item>
        <item>2. Corpus: Wie wurde das Textmaterial konstituiert?</item>
        <item>3. Edition: Wie werden die Texte wiedergegeben?</item>
        <item>4. Werkzeuge: Wie werden sie erschlossen?</item>
        <item>5. Ausblick: Welche Perspektiven eröffnen sie?</item>
      </list>
      <div>
      <head>1. Konzeption</head>
      <p>
        Die <hi rendition="#b">Reichweite</hi> des Corpus entspricht Humboldts Lebzeiten (1769–1859, Publikationen 1789–1859). Berücksichtigt wurden sämtliche Erstdrucke sowie zeitgenössische Nachdrucke, Bearbeitungen und Übersetzungen von Humboldts Schriften. Die zeitliche Grenze markiert der Tod des Autors. Das heißt: Postume Wiederveröffentlichungen wurden nicht aufgenommen. Sie werden jedoch verzeichnet, um die Vollständigkeit der Bibliographie einschließlich der Nachdrucke zu gewährleisten. Postume Erstdrucke gehören dagegen weder zum Corpus noch zur Bibliographie.
      </p>
      <p>
        Die Berner Ausgabe versteht sich als <hi rendition="#b">Archiv-Ausgabe</hi>.<note place="foot" n="21">Vgl. Klaus Kanzog, <hi rendition="#i">Prolegomena zu einer historisch-kritischen Ausgabe der Werke Heinrich von Kleists</hi>, München: Carl Hanser 1970, S. 15–23; ders., <hi rendition="#i">Einführung in die Editionsphilologie der neueren deutschen Literatur</hi>, Berlin: Erich Schmidt 1991, S. 181.</note> Ihr Ziel ist die vollständige, vorlagentreue Präsentation der Texte anhand der originalen Druckzeugen mit möglichst wenigen editorischen Eingriffen.
      </p>
      <p>
        Diesem archivalischen Anspruch dokumentarischer Textwiedergabe entspricht ein editorisches Bewusstsein für die Historizität und <hi rendition="#b">Materialität</hi> des Corpus, seine Vielfalt, Mehrsprachigkeit und Kontextualität. Dies betrifft das Schriftbild, die Typographie und die Auszeichnungsmerkmale der Texte, die so weit wie möglich bewahrt werden.<note place="foot" xml:id="ftn22" n="22">Vgl. Thomas Nehrlich, <hi rendition="#i">„Es hat mehr Sinn und Deutung, als du glaubst.“ Zu Funktion und Bedeutung typographischer Textmerkmale in Kleists Prosa</hi>, Hildesheim: Olms 2012; ders., „Buchtypographie um 1800 und 2000 – Alexander von Humboldt und Jonathan Safran Foer“, in: <hi rendition="#i">Handbuch Medienrhetorik</hi>, herausgegeben von Arne Scheuermann und Francesca Vidal, Berlin: De Gruyter 2017, S. 257–289.</note> (Sie werden mit Faksimiles ausgewählter Textzeugen in den Textbänden, im Forschungsband und im Kommentarband der Druckausgabe sowie entsprechend in der Digitalausgabe veranschaulicht.)
      </p>
      <p>
        Es handelt sich um eine <hi rendition="#b">Hybrid-Ausgabe</hi>, welche die edierten Texte sowohl in gedruckter, analoger als auch in elektronischer, digitaler Form zur Verfügung stellt. Die Berner Ausgabe besteht also aus einer Buchedition (in zehn Bänden) und einer Online-Ausgabe. Die Hybrid-Ausgabe wahrt den Referenzcharakter, die Nachweisbarkeit und die Dauerhaftigkeit konventioneller Buchausgaben und nutzt darüber hinaus die computerphilologischen Möglichkeiten digitaler Text-Editionen.
      </p>
      <p>
        Es werden nur <hi rendition="#b">publizierte</hi> und keine handschriftlichen Vorlagen aufgenommen. Erhaltene Manuskripte werden jedoch als Textzeugnisse ausgewiesen und für die Kommentierung berücksichtigt.
      </p>
      <p>
        Da die Berner Ausgabe keinen <hi rendition="#b">historisch-kritischen</hi> Anspruch hat, rekonstruiert sie nicht sämtliche Entstehungsstufen eines Textes vom Entwurf bis zum Druck. Es wird kein Fassungsvergleich mit erhaltenen Handschriften oder zwischen verschiedenen Fassungen eines publizierten Textes durchgeführt. Eine solche textgenetische Dokumentation wäre Aufgabe einer zukünftigen historisch-kritischen Ausgabe. Mithilfe der Volltexte der Online-Ausgabe sind solche Text-Vergleiche jedoch bereits individuell realisierbar.
      </p>
      </div>
      <div>
      <head>2. Corpus</head>
      <p>
        Gesammelt wurden Alexander von Humboldts <hi rendition="#b">unselbständige</hi> Veröffentlichungen. Das heißt: seine Schriften, die nicht selbständig in Buchform erschienen, sondern als Aufsätze in Zeitschriften, Artikel in Zeitungen und Beiträge zu den Büchern anderer Autoren oder Herausgeber. Es handelt sich um Texte aus sieben Jahrzehnten (1789–1859), die bislang nicht annähernd vollständig erfasst waren.
      </p>
      <p>
        Wie ist eine Werkgruppe zu edieren, die großenteils unbekannt war? Die vielleicht größte Herausforderung, vor der die Edition stand, ist die <hi rendition="#b">Konstitution</hi> ihres Corpus, also zuallererst die Recherche, Besorgung und Dokumentation der zu edierenden Texte. Als Pionierausgabe, die Humboldts Aufsätze, Artikel und Essays zum ersten Mal zugänglich macht, kann die Berner Ausgabe auf keiner Vorgänger-Edition aufbauen. Dieses Fehlen ist erklärungsbedürftig. Denn dass große Teile des Humboldtschen <hi rendition="#i">Œuvre</hi> nicht bekannt oder kaum zugänglich, dass sogar bibliographische Verzeichnisse bisher nur sehr unvollständig waren, erscheint angesichts der internationalen Prominenz des Autors verwunderlich – zumal die Werkgruppe der <hi rendition="#i">Sämtlichen Schriften</hi> mit Tausenden Drucken in mehr als 1240 Periodika auf allen Kontinenten sehr umfangreich und mit Übersetzungen in über ein Dutzend Sprachen international sehr präsent, also eigentlich unübersehbar ist.<note place="foot" xml:id="ftn23" n="23">Vgl. Oliver Lubrich und Thomas Nehrlich, „Alexander von Humboldt als internationaler Publizist. Zur Edition seiner sämtlichen Schriften“, in: <hi rendition="#i">Iberoamerikanisches Jahrbuch für Germanistik</hi> 9 (2015), S. 71–88.</note></p>
      <p>
        Die merkwürdige <hi rendition="#b">Lücke</hi> in der Erschließung von Humboldts Werk ist historisch und ideologisch, kulturell, wissenschaftsgeschichtlich und werkintern zu erklären. Alexander von Humboldt wurde im deutschen Kaiserreich, im Nationalsozialismus und in der DDR politisch instrumentalisiert. Seine Indienstnahme setzte voraus, dass seine Texte nicht vollends verfügbar waren, weil sie verordnete Lesarten hätten konterkarieren können. Als mehrsprachiger, internationaler Schriftsteller schien Humboldt weder in die Zuständigkeit der Germanistik noch der Romanistik zu fallen. Für den fächerübergreifenden Forscher fühlte sich keine Disziplin verantwortlich. Und womöglich haben gerade der Umfang und die Diversität seines Werkes dessen Erforschung erschwert und verhindert, zumal im Fall der publizistisch besonders vielfältigen, lokal verstreuten und thematisch diversen <hi rendition="#i">Schriften</hi>. Alexander von Humboldt ist wahrscheinlich der deutsche Autor, dessen Prominenz lange Zeit im größten Missverhältnis zur Präsenz seiner Werke stand.
      </p>
      <p>
        Die Recherchen der Texte begannen mit der Auswertung vorliegender <hi rendition="#b">Werkverzeichnisse</hi>. Humboldts unselbständige Veröffentlichungen wurden bislang in fünf Bibliographien berücksichtigt:
      </p>
        <list>
      <item>
        1. Julius <hi rendition="#b"> Löwenberg</hi> erstellte eine erste <hi rendition="#i">Bibliographische Übersicht seiner Werke, Schriften und zerstreuten Abhandlungen</hi>, die 1872 als Teil von Karl Bruhns’ Humboldt-Biographie veröffentlicht wurde.<note place="foot" xml:id="ftn24" n="24">Julius Löwenberg, „Alexander von Humboldt. Bibliographische Übersicht seiner Werke, Schriften und zerstreuten Abhandlungen“, in: <hi rendition="#i">Alexander von Humboldt. Eine wissenschaftliche Biographie</hi>, herausgegeben von Karl Bruhns, 3 Bände, Leipzig: F. A. Brockhaus 1872, Band 2, S. 485–552.</note> Trotz der historischen Nähe, die eine Sammlung von Humboldts Veröffentlichungen eigentlich hätte erleichtern können, ist dieses erste Schriftenverzeichnis nach aktuellen bibliographischen Maßstäben in mehreren Hinsichten problematisch. Zunächst ist es durch seine geringe Reichweite geographisch begrenzt; es verzeichnet kaum außereuropäische Veröffentlichungen und selbst von den kontinentalen Publikationen nur einen geringen Teil. Des Weiteren ist es unsystematisch und inkonsistent, da es selbständige und unselbständige Veröffentlichungen vermengt und teilweise mehrere Publikationen unter derselben Eintragsnummer oder identische Drucke mehrfach an verschiedenen Stellen aufführt. Schließlich ist es durch fehlerhafte, fehlende und unvollständige Angaben unzuverlässig. Aus heutiger Sicht unterscheidet Löwenberg nicht klar zwischen Texten <hi rendition="#i">von</hi> Humboldt und solchen <hi rendition="#i">über</hi> ihn (wie Rezensionen, Würdigungen, Berichten etc.). Der Bibliograph Löwenberg hat noch keinen modernen, auf Verfasserschaft beruhenden Begriff von Autorschaft.
      </item>
      <item>
        2. An der Alexander-von-Humboldt-<hi rendition="#b">Forschungsstelle</hi> der Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften, die sich auf Humboldts Tagebücher und Briefe konzentrierte, wurden auch unselbständige Veröffentlichungen gesammelt und in Form einer Online-Datenbank, betreut von Ulrike Leitner, zugänglich gemacht.<note place="foot" xml:id="ftn25" n="25">Vgl. „Die unselbständigen Schriften Alexander von Humboldts“, <ref target="http://avh.bbaw.de/uns/">avh.bbaw.de/uns/</ref>.</note> Bis zum Beginn des Projekts der Berner Ausgabe handelte es sich dabei um die umfangreichste Dokumentation des Corpus. Sie hat rund 730 Drucke verzeichnet, also etwa ein Fünftel der rund 3600 Publikationen, welche die Berner Ausgabe ermittelt hat.<note place="foot" n="26">Den Forschungsstand vor der Berner Ausgabe beschreibt: Ulrike Leitner, „Die unselbständigen Schriften“, in: <hi rendition="#i">Alexander von Humboldt-Handbuch. Leben – Werk – Wirkung</hi>, herausgegeben von Ottmar Ette, Stuttgart: J. B. Metzler 2018, S. 91–98. Darin ist die Rede von „fast 500 Einzelschriften“ (S. 91).</note> Auch in Hinsicht auf die bibliographischen Daten und die Identifikation von Textabhängigkeiten innerhalb der <hi rendition="#i">Schriften</hi> entsprach die Datenbank der BBAW 2019 nicht mehr dem aktuellen Kenntnisstand.
      </item>
      <item>
        3. Ulrike Leitner war neben Horst Fiedler auch Mitautorin des bisher umfassendsten gedruckten Werkverzeichnisses zu Alexander von Humboldt, der <hi rendition="#i">Bibliographie der selbständig erschienenen Werke (2000)</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn27" n="27">Vgl. Fiedler/Leitner, <hi rendition="#i">Alexander von Humboldts Schriften</hi>.</note> Für ihren Gegenstandsbereich, Humboldts <hi rendition="#b">Bücher</hi>, stellt sie das Standardwerk dar, das sämtliche Ausgaben, Auflagen und Übersetzungen aufführt und kommentiert. Dabei sind, bei Entsprechung mit Teilen von Buchwerken, punktuell auch einige unselbständig erschienene Auszüge oder Vorabdrucke verzeichnet.
      </item>
      <item>
        4. Mit <hi rendition="#i">Alexander von Humboldt in der russischen Literatur</hi> wurde 2014 eine „annotierte Bibliografie“ in überarbeiteter und aktualisierter Form wiederveröffentlicht, die Natal’ja Georgievnia <hi rendition="#b">Suchova</hi> bereits 1960 erstmals publiziert hatte.<note place="foot" xml:id="ftn28" n="28">Vgl. Natal’ja Georgievnia Suchova, „Alexander von Humboldt in der russischen Literatur. Eine annotierte Bibliografie“, in: <hi rendition="#i">Alexander von Humboldt in Russland. Eine Spurensuche</hi>, herausgegeben von Kerstin Aranda, Andreas Förster und Christian Suckow, Berlin: Akademie 2014, S. 411–503.</note> Es handelt sich dabei um ein geographisch und sprachlich auf Russland begrenztes Verzeichnis von Publikationen von und über Humboldt, hauptsächlich im Zusammenhang mit dessen Reise nach Zentral-Asien im Jahr 1829. Neben Übersetzungen von Buchwerken und Schriften Humboldts werden Würdigungen, Rezensionen und Berichte aufgenommen, außerdem Forschungsliteratur seit der Mitte des 20. Jahrhunderts. Etwa 50 der über 380 verzeichneten Titel sind als russisches Sub-Corpus für die Ausgabe der <hi rendition="#i">Schriften</hi> einschlägig. Weitere Drucke in russischer Sprache konnten darüber hinaus ermittelt werden.<note place="foot" xml:id="ftn29" n="29">Diese russischen Texte gingen neben der Berner Ausgabe in einen Auswahlband ein: Alexander von Humboldt, <hi rendition="#i">Die russischen Schriften</hi>, herausgegeben von Oliver Lubrich und Thomas Nehrlich, Berlin: Peter Lang 2021 (=Specimina philologiae Slavicae 204).</note>
        </item>
      <item>
        5. Eine vergleichbare Erfassung leistete Krzysztof <hi rendition="#b">Zielnica</hi> für polnische Publikationen von und über Alexander von Humboldt,<note place="foot" n="30">Vgl. Krzysztof Zielnica, <hi rendition="#i">Alexander von Humboldt in der polnischen Literatur. Bibliographie</hi>, Berlin: Dietrich Reimer 1989, hier: S. 25–35 („Arbeiten von A. v. Humboldt“), des Weiteren S. 58, 60, 64, 66; vgl. ders., <hi rendition="#i">Polonica bei Alexander von Humboldt</hi>, Berlin: Akademie 2004.</note> aus der rund 20 Drucke in das Corpus der <hi rendition="#i">Sämtlichen Schriften</hi> fallen.
      </item>
        </list>
      <p>
        Die Angaben, die diese bibliographischen Quellen enthalten, wurden für die Berner Ausgabe vollständig ausgewertet, anhand der Original-Publikationen überprüft und vervollständigt. Neben der <hi rendition="#b">qualitativen</hi> Überarbeitung wurden durch eine Reihe von Recherchen und Forschungsarbeiten aber vor allem eine <hi rendition="#b">quantitative</hi> Erweiterung und Verifizierung gegenüber den bisherigen Bibliographien erreicht. So konnte zum Beispiel eine mutmaßliche erste Publikation von 1788 mit dem Titel „Schussermühlen“, die mit der Unterzeichnung „v. H…“ erschienen und in der BBAW-Bibliographie als zweifelhaft verzeichnet worden war, aufgrund von Archivrecherchen ihrem eigentlichen Autor Carl Wilhelm Benno von Heynitz zugeschrieben und damit aus dem Corpus der Humboldtschen Schriften ausgeschlossen werden.<note place="foot" xml:id="ftn31" n="31">Vgl. Oliver Lubrich, „Von der ersten bis zur letzten Veröffentlichung. Alexander von Humboldts ‚Sämtliche Schriften‘ in der ‚Berner Ausgabe‘“, in: <hi rendition="#i">Zeitschrift für Germanistik </hi>28:1 (2018), S. 119–130.</note> Andererseits sind viele neue Texte hinzugekommen.
      </p>
      <p>
        Im Anschluss an diese Auswertung der bestehenden Werkverzeichnisse wurden zur möglichst umfassenden Konstitution und Validierung des Corpus folgende zusätzliche <hi rendition="#b">Maßnahmen</hi> durchgeführt:
      </p>
        <list>
      <item>
        1. Zunächst wurde Humboldts veröffentlichtes Gesamtwerk nach <hi rendition="#b">Selbstzitationen</hi> durchsucht. Die selbständigen und bekannten unselbständigen Publikationen wurden als digitale Volltexte systematisch nach Erwähnungen eigener Schriften ausgewertet.<note place="foot" xml:id="ftn32" n="32">Gesucht wurde nach dem Stichwort „Humboldt“ sowie nach Possessivpronomina der ersten Person Singular und Plural, zum Beispiel für Treffer wie „voir mon essai sur…“.</note> So ließen sich nicht nur Texte ermitteln, die zuvor bibliographisch nicht erfasst worden waren, sondern es ließ sich auch die Autorschaft bekannter, aber zum Beispiel anonym erschienener Beiträge bestätigen. Da sich diese Recherche auf Humboldts eigene Nachweise stützte, ist die auf ihr beruhende Verifikation des Corpus besonders zuverlässig.
      </item>
      <item>
        2. Für die relevanten Erscheinungszeiträume wurden sämtliche Periodica durchsucht, aus denen die Veröffentlichung mindestens eines Beitrags von Humboldt bekannt war – in lückenloser <hi rendition="#b">Autopsie</hi> anhand physischer Originale oder zuverlässiger, vollständiger Digitalisate. Auf diese Weise wird gewährleistet, dass in den Periodica, in denen Humboldt bekanntermaßen publiziert wurde, keine Drucke übersehen worden sind. Sofern durch einen Text-Neufund ein Periodicum ermittelt wurde, in dem zuvor keine Veröffentlichung Humboldts bekannt gewesen war, wurde diese Sichtung entsprechend ausgeweitet.
      </item>
      <item>
        3. Sämtliche <hi rendition="#b">Briefausgaben</hi>, die Schreiben Alexander von Humboldts enthalten und deren Quellengeschichte dokumentieren, wurden nach Hinweisen auf Drucke zu Lebzeiten und auf postume Nachdrucke durchsucht. Es handelt sich dabei um rund 70 Ausgaben und Sammlungen, ediert nach Korrespondenzpartnern (zum Beispiel Humboldts Verleger, Berghaus, Cotta und Spiker, außerdem Forscher, Freunde und Reisebegleiter wie Bonpland, Darwin, Gauß, Goethe, Jefferson, Lichtenberg, Pictet und der Bruder Wilhelm von Humboldt) sowie nach periodischen Zusammenhängen (<hi rendition="#i">Jugendbriefe</hi>, <hi rendition="#i">Briefe aus Amerika</hi>, <hi rendition="#i">Briefe aus Russland</hi>).<note place="foot" xml:id="ftn33" n="33">Sämtliche Humboldt-Briefausgaben sind verzeichnet auf der Projektwebsite unter: <ref target="http://www.humboldt.unibe.ch/ressourcen.html">www.humboldt.unibe.ch/ressourcen.html</ref>.</note>
      </item>
      <item>
        4. Die umfassendste Zunahme des Corpus wurde durch die Suche in den Metadaten und Volltexten von insgesamt rund 240 Periodica-<hi rendition="#b">Datenbanken</hi> erreicht. Ausgewertet wurden die Bestände internationaler Digitalisierungsprojekte und Bibliotheken, u. a. <hi rendition="#i">Gallica</hi> (Bibliothèque nationale de France), <hi rendition="#i">Chronicling America</hi> (Library of Congress), <hi rendition="#i">Münchener Digitalisierungszentrum</hi> (Bayerische Staatsbibliothek), <hi rendition="#i">Göttinger Digitalisierungszentrum</hi> (Niedersächsische Staats- und Universitätsbibliothek), <hi rendition="#i">e-periodica</hi> (ETH Zürich), <hi rendition="#i">ANNO</hi> (Österreichische Nationalbibliothek), <hi rendition="#i">Hathi Trust Digital Library</hi>, <hi rendition="#i">America’s Historical Newspapers</hi> (Readex), <hi rendition="#i">JSTOR</hi>, <hi rendition="#i">19th Century British Library Newspapers</hi> (Gale) <hi rendition="#i">, Hispanic American Newspapers 1808–1980</hi> (Readex), <hi rendition="#i">Latin American Newspapers</hi> (Readex), <hi rendition="#i"> New York Public Library Digital Collections, Hemeroteca Nacional Digital de México</hi> (UNAM), <hi rendition="#i">Biblioteca Digital Hispánica</hi> (Biblioteca Nacional de España), <hi rendition="#i">Litteraturbanken</hi> (Kungliga biblioteket, Schweden), <hi rendition="#i">tidsskrift.dk</hi> (Det Kongelige Bibliotek, Dänemark), <hi rendition="#i">Papers Past</hi> (National Library of New Zealand), <hi rendition="#i">Trove</hi> (National Library of Australia), <hi rendition="#i">ProQuest Historical Newspapers</hi> und <hi rendition="#i">Google Books</hi>. Je nach Erfassungstiefe und Suchoptionen der Datenbanken konnte gezielt nach von Humboldt verfassten Texten oder nach Nennungen im Autorenbereich von Publikationen gesucht werden. Wo nur eine unsystematische Volltext-Suche zur Verfügung stand, waren pro Datenbank fallweise mehrere Tausend Treffer zu prüfen, um die Mehrzahl bloßer Erwähnungen herauszufiltern.
      </item>
      <item>
        5. <hi rendition="#b">Online</hi> wurden charakteristische Textstellen aus allen aufgefundenen Drucken gesucht, um weitere Veröffentlichungen derselben Texte zu ermitteln (vor allem in <hi rendition="#i">Google Books</hi>). Neben der Suche in der Originalsprache der bereits bekannten Publikation (<hi rendition="#i">exact match search</hi>) wurden durch Übersetzung der Suchanfragen ins Deutsche, Französische und Englische auch anderssprachige Fassungen ermittelt. Auf diese Weise konnten auch Digitalisate abgedeckt werden, die nicht in den ohnehin ausgewerteten Datenbanken verzeichnet sind.
      </item>
      <item>
        6. Darüber hinaus wurden Humboldt-spezifische <hi rendition="#b">Verzeichnisse</hi> auf Druckhinweise hin ausgewertet – zum Beispiel Henry Stevens’ Katalog der postum zur Versteigerung vorgesehenen und dann durch ein Unglück verbrannten <hi rendition="#i">Humboldt Library</hi><note place="foot" n="34">  Henry Stevens, <hi rendition="#i">The Humboldt library. A catalogue of the library of Alexander von Humboldt. With a bibliographical and biographical memoir</hi>, London: American Agency 1963 (Reprint London: Henry Stevens 1863).</note> oder die Zusammenstellung von Publikationen zu Alexander von Humboldt von Markus Breuning (Bern).<note place="foot" n="35">Markus Breuning, <hi rendition="#i">Bibliographie über Alexander von Humboldt</hi>, <ref target="http://www.humboldt.unibe.ch">www.humboldt.unibe.ch</ref>.</note>
      </item>
      <item>
        7. Die zeitschriftenhistorische <hi rendition="#b">Forschung</hi> zu einzelnen Periodica, in denen Humboldt publizierte, wurde berücksichtigt, etwa Bernhard Fischers Studie zu Cottas <hi rendition="#i">Morgenblatt</hi>, die einschlägige Veröffentlichungen verzeichnet.<note place="foot" xml:id="ftn36" n="36">Bernhard Fischer, <hi rendition="#i">Morgenblatt für gebildete Stände, gebildete Leser, 1807–1865</hi>. <hi rendition="#i">Nach dem Redaktionsexemplar im Cotta-Archiv (Stiftung „Stuttgarter Zeitung“). Register der Honorarempfänger/Autoren und Kollationsprotokolle</hi>, München: Saur 2000.</note>
        </item>
      <item>
        8. Auf Grundlage des mit diesen Methoden konstituierten Corpus wurden schließlich auch handschriftliche Vorstufen der ermittelten Texte und Hinweise auf weitere unselbständige Veröffentlichungen in Humboldts <hi rendition="#b">Nachlass</hi> in der Staatsbibliothek zu Berlin und der Biblioteka Jagiellońska in Krakau einbezogen.<note place="foot" xml:id="ftn37" n="37">Wir danken Dominik Erdmann, Berlin, als Kenner des Humboldt-Nachlasses für seine Unterstützung.</note>
        </item>
        </list>
      <p>
        Die Recherchen zur Corpus-Konstitution haben deutlich gemacht, dass der <hi rendition="#b">Digitalisierungsgrad</hi> deutscher Zeitungen aus dem 19. Jahrhundert im internationalen Vergleich – vor allem gegenüber den englisch- und französischsprachigen – niedrig ist. Es ist ein wichtiges Desiderat nicht nur der Humboldt-Forschung, dies zu ändern und weitere deutschsprachige Quellen digital zu erschließen, zum Beispiel die Spenersche und die Vossische Zeitung. Eine umfassende Digitalisierung und Durchsuchbarkeit historischer Print-Medien wird neue Forschungsperspektiven der Medien-, Wissenschafts- und Literaturgeschichte eröffnen – und voraussichtlich weitere, bislang unbekannte Humboldt-Texte zutage fördern.
      </p>
      <p>
        Sämtliche Neufunde wurden physisch oder digital besorgt, bibliographiert und in die <hi rendition="#b">Projekt-Datenbank</hi> eingepflegt. Aufgrund dieser Recherchen konnten Tausende Drucke identifiziert, transkribiert und kommentiert werden. So wurde nicht nur die Menge bekannter Humboldt-Texte deutlich vergrößert, sondern auch das thematische, disziplinäre, diskursive und publizistische Spektrum seiner Publikationstätigkeit entsprechend erweitert.
      </p>
      <p>
        Im Ergebnis verschiebt die Berner Ausgabe den Stand der bibliographischen Erfassung von Humboldts Texten um mehr als 2800 Publikationen. Mit einem Umfang von rund 3600 Texten und einem Volumen von rund 35 Millionen Zeichen erbringt sie den größten Zuwachs edierter Humboldt-Texte seit den Lebzeiten des Autors.
      </p>
        <div>
      <head>Autorschaft und Autorisation</head>
      <p>
        Die Schwierigkeiten enden jedoch nicht mit dem Auffinden der Texte. Zu prüfen ist des Weiteren ihre Autorschaft, denn neben authentischen, von Humboldt verfassten Texten kursierten auch zahlreiche <hi rendition="#b">unautorisierte</hi>, in unterschiedlichem Maße falsifizierende Fassungen – von nicht-genehmigten, aber vorlagengetreuen Raubdrucken über mehr oder weniger freie Referate und Paraphrasen bis hin zu schieren Fälschungen.<note place="foot" xml:id="ftn38" n="38">Vgl. Ette, „Von Surrogaten und Extrakten“.</note> Von Beginn seiner Laufbahn an hat sich Humboldt gegen solche Falsifikate und fehlerhafte Zuschreibungen zur Wehr setzen müssen, seinerseits in öffentlichen Richtigstellungen – die als gedruckte Publikationen in das Corpus der Berner Ausgabe eingingen. Schon in seinen Jugendjahren, Mitte der 1790er Jahre, sah sich Humboldt mit inkorrekten Autorschaftsattributionen durch Dritte konfrontiert. So schrieb er in einem Artikel im Jahr 1794: „In dem klassischen Werke meines Freundes, des Hn. D. Reuß, Min. Geographie von Böhmen 1793. bin ich mehrmals als Mitverfasser einer Abhandlung über das Mittelgebirge (Berg. Journ. 92. St. 3. 4.) rühmlichst erwähnt. So schmeichelhaft mir dieser Irrthum auch immer seyn könnte, so bin ich doch zur Steuer der Wahrheit schuldig ihn selbst anzuzeigen. Jene vortrefliche Abhandlung ist <hi rendition="#i">ganz</hi> die Arbeit des Hn. <hi rendition="#i">Freiesleben</hi>, dem wir bereits ähnliche geognostische Beobachtungen über das Elbthal, das Saalfelder und Kammsdorfer Gebirge, und die Thüringer Flözformation verdanken.“<note place="foot" xml:id="ftn39" n="39">[Richtigstellung], in: <hi rendition="#i">Intelligenzblatt der Allgemeinen Literatur-Zeitung</hi> 20 (26. Februar 1794), Sp. 160, S. 147, <ref type="text" target="I.35"/>.</note> In einem weiteren Fall erklärte er im folgenden Jahr: „Um unangenehme Mißverständnisse zu verhüten, muß ich anzeigen, daß ich nicht Verf. des Aufsatzes: über das Bergwesen im Oberlande (in der <hi rendition="#i">Anspacher Monatsschrift</hi>. <hi rendition="#i">B</hi>. 2. <hi rendition="#i">H</hi>. 5. <hi rendition="#i">S</hi>. 381.), bin und überhaupt nie eine Zeile über <hi rendition="#i">Bergbau</hi> habe <hi rendition="#i">drucken</hi> lassen.“<note place="foot" xml:id="ftn40" n="40">[Richtigstellung], in: <hi rendition="#i">Intelligenzblatt der Allgemeinen Literatur-Zeitung</hi> 80 (22. Juli 1795), Sp. 640, S. 185, <ref type="text" target="I.44"/>.</note></p>
      <p>
        Konnte Humboldt den Wirkradius seiner Schriften zu Beginn seiner Karriere noch überblicken und etwaige Fehlzuschreibungen in Veröffentlichungen identifizieren, die ihm selbst zugänglich waren, so war er gegen Ende seines Lebens, als seine Bekanntheit auch in internationalen Medien und verschiedenen Sprachen Fälschungen anregte, mitunter auf die <hi rendition="#b">Hilfe von Bekannten</hi> angewiesen. So ließ er einen anonym bleibenden „American in Germany“ (so die Unterzeichnung des Schreibens) in seinem Namen an den Herausgeber der <hi rendition="#i">New-York Daily Tribune</hi> folgende Zeilen richten, die dieser kurz darauf in seinem Blatt veröffentlichte: „Baron von Humboldt called my attention a day or two since to a paragraph copied from some other paper into <hi rendition="#k">The Semi-Weekly Tribune</hi> of May 12, headed ‚A Huge Pile of Serpents,‘ and beginning thus: ‚Baron Humboldt says: In the savannahs of Izacubo, Guiana, I saw the most wonderful and terrible spectacle that can be seen,‘ &amp;c. He smiled at the idea of this story being attributed to him, for he never was in the country mentioned, and certainly could never have given such a description of a sight which he never saw anywhere.“<note place="foot" xml:id="ftn41" n="41">„Baron Humboldt and American Affairs“, in: <hi rendition="#i">New-York Daily Tribune</hi> 15:4442 (16. Juli 1855), S. 5, <ref type="text" target="VII.86"/>.</note> Tatsächlich ist der von Humboldt beanstandete Text unter verschiedenen Titeln in der US-amerikanischen Tagespresse nicht weniger als rund 40 Mal veröffentlicht worden, so dass er bei der Corpus-Recherche als Kandidat für die Aufnahme durchaus hätte in Frage kommen können. Aufgrund von Humboldts eigener Richtigstellung musste er jedoch ausgeschlossen werden.
      </p>
      <p>
        Solche Gegendarstellungen, in denen sich Humboldt öffentlich von Fremdpublikationen unter seinem Namen distanzierte, bilden indes die Ausnahme. Häufiger sind es inhaltliche <hi rendition="#b">Inkongruenzen</hi>, die den Verdacht einer Fälschung beziehungsweise einer unzulässigen Zuschreibung wecken. In etlichen Fällen bestanden so Zweifel, ob oder inwieweit ein Text wirklich von Humboldt stammt. Nicht alle zunächst ermittelten Drucke waren letztlich zum Corpus zu rechnen.
      </p>
      <p>
        Umgekehrt erschienen – besonders in der Zeit vor der Amerikareise – zahlreiche Texte, die Humboldt <hi rendition="#b">zuzuschreiben</hi> sind, obwohl er nicht ausdrücklich oder nicht eindeutig als Autor genannt wird.
      </p>
      <p>
        Bei der Bestimmung der Autorschaft ist der mediale, publizistische und juristische <hi rendition="#b">Kontext</hi> der Schriften zu berücksichtigen. Zu Humboldts Zeit gab es kein einheitlich geregeltes Urheberrecht; das Konzept geistigen Eigentums bestand nicht in der heutigen Form; der Begriff der Autorschaft beziehungsweise des Autors war vergleichsweise offen; und es existierten (wie auch heute noch) unterschiedliche disziplinäre Konventionen.
      </p>
      <p>
        In der Publizistik der Zeit und entsprechend in Humboldts Schriften herrschte eine große Freizügigkeit im Umgang mit der Funktion „Autor“,<note place="foot" xml:id="ftn42" n="42">Vgl. Michel Foucault, „Qu’est-ce qu’un auteur?“, in: <hi rendition="#i">Bulletin de la Société française de philosophie</hi> 63:3 (1969), S. 73–104.</note> die sich in verschiedenförmigen <hi rendition="#b">Nennungen</hi> im Paratext oder im Text selbst zeigt. Der Einsatz des Namens eines Autors ist, wie Gérard Genette dargelegt hat, eine „activité poétique“ in ihrem eigenen Recht.<note place="foot" xml:id="ftn43" n="43">Gérard Genette, „Le nom d’auteur“, in: <hi rendition="#i">Seuils</hi>, Paris: Éditions du Seuil 1987, S. 41–58, hier: S. 57.</note> So bestand zu Humboldts Zeit nicht einmal Einigkeit über die Schreibweise seines Namens: In der <hi rendition="#i">Königlich privilegirten Berlinischen Zeitung von Staats- und gelehrten Sachen</hi> erschien am 22. November 1796 sogar die Anzeige des Todes von Humboldts Mutter, Marie Elisabeth von Humboldt, mit einer auffälligen Schreibung: „Humbold“. Allein im ersten Jahrzehnt seiner publizistischen Tätigkeit, bevor ihn die Berichte von seiner amerikanischen Forschungsreise international bekannt machten, wurde Humboldt als Autor in durchschnittlich jedem zweiten seiner Artikel der Öffentlichkeit anders vorgestellt. Der Name „Alexander von Humboldt“ wurde kaum je so genannt, wie wir ihn heute angeben würden. Stattdessen findet sich eine Vielzahl verschiedener Arten von Nennungen: anonym, verschlüsselt oder namentlich, mit verschiedenen Varianten von Nachnamen und Vornamen, in diversen Abkürzungen, mit oder ohne Adelsprädikat oder Titel, übersetzt in mehrere Sprachen, zum Teil geographisch verortet oder versehen mit Berufsbezeichnungen.
      </p>
      <p>
        Humboldt selbst pflegte sowohl in der Form wie auch in der Sache einen <hi rendition="#b">großzügigen</hi> Umgang mit seiner eigenen Autorschaft. So nahm er Aimé Bonpland als Mit-Urheber der <hi rendition="#i">Voyage</hi> auf („Par Al. de Humboldt et A. Bonpland; rédigé par Alexandre de Humboldt“), obwohl sein Reisebegleiter an der Niederschrift des Textes nicht beteiligt war; und er überließ es Gustav Rose, den Bericht der gemeinsamen russischen Reise zu verfassen,<note place="foot" xml:id="ftn44" n="44">Gustav Rose,<hi rend="Betont1" xml:space="preserve"> Reise nach dem Ural, dem Altai und dem Kaspischen Meere auf Befehl Sr. Majestät des Kaisers von Russland im Jahre 1829 ausgeführt von A. von Humboldt, G. Ehrenberg und G. Rose. Mineralogisch-geognostischer Theil und historischer Bericht der Reise</hi>, 2 Bände, Berlin: Sandersche Buchhandlung 1837, 1842.</note> während er selbst sich auf die wissenschaftliche Auswertung der asiatischen Expedition beschränkte.<note place="foot" xml:id="ftn45" n="45">Alexander von Humboldt, <hi rend="Betont1">Asie centrale. Recherches sur les chaînes de montagnes et la climatologie comparée</hi>, 3 Bände, Paris: Gide 1843.</note> </p>
      <p>
        Gelegentlich schrieb Humboldt sogar von sich selbst in der dritten Person und ließ seine Autorschaft oder seine Beteiligung an Publikationen <hi rendition="#b">verschleiern</hi>. Der erste Bericht von seiner Amerika-Reise etwa, den Humboldt 1804 vor und nach seiner Rückkehr nach Europa in zwei Fassungen auf Englisch und Französisch in den USA und in Frankreich veröffentlichen ließ, ist in der dritten Person verfasst, gleichsam aus der neutralen Übersicht eines auktorialen Erzählers. Lange Zeit wurde der Text deshalb für nicht authentisch gehalten. Rex Clark, Mitherausgeber des entsprechenden Textbandes der Berner Ausgabe, konnte durch den Abgleich mit der in Philadelphia erhaltenen Handschrift jedoch belegen, dass es sich bei den Publikationen um Originale handelt.<note place="foot" n="46">Rex Clark, „Alexander von Humboldts erster Reisebericht. Ein Spiel mit der Anonymität“, in: <hi rendition="#i">Zeitschrift für Germanistik</hi> 29:1 (2019), S. 118–129.</note> Sie werden deshalb als Teile des Corpus in der Berner Ausgabe wiedergegeben.<note place="foot" xml:id="ftn47" n="47">Vgl. „Baron Humboldt“, in: <hi rendition="#i">The Literary Magazine, and American Register</hi> 2:10 (Juli 1804), S. 321–327, <ref type="text" target="II.23"/>; „Notice d’un voyage aux tropiques, exécuté par MM. Humboldt et Bonpland, en 1799, 1800, 1801, 1802, 1803 et 1804. Par J.-C. Delamétherie“, in: <hi rendition="#i">Journal de physique, de chimie, d’histoire naturelle et des arts</hi> 59:2 (Thermidor an 12, 1804 [Juli/August]), S. 122–139, <ref type="text" target="II.23.2"/>.</note> </p>
      <p>
        Fast 40 Jahre später datiert ein weiterer Fall, in dem Humboldt seine Urheberschaft zu verhehlen versuchte: 1842 schickte er das Manuskript eines Aufsatzes über den Guano an Samuel Heinrich Spiker, Redakteur der <hi rendition="#i">Berlinischen Nachrichten von Staats- und gelehrten Sachen</hi>
        . In dem erhaltenen Begleitschreiben bittet er darum, bei der Publikation des Textes nicht zu erwähnen, dass er ihn selbst bei der Redaktion eingereicht habe: „Auf jeden Fall bitte ich nicht zu sagen, dass ich es eingesandt. Man darf eitel sein, aber man muss sich dessen zu schämen wissen.“<note place="foot" xml:id="ftn48" n="48">Vgl. Brief Humboldts an Samuel Heinrich Spiker vom 5. Mai 1842, in: <hi rendition="#i">Alexander von Humboldt und Samuel Heinrich Spiker, Briefwechsel</hi>, herausgegeben von Ingo Schwarz unter Mitarbeit von Eberhard Knobloch, Berlin: Akademie 2007, S. 174.</note> Entsprechend erschien der Text <hi rendition="#b">ohne Nennung</hi> seines Autors.<note place="foot" xml:id="ftn49" n="49">„Der Guano“, in: <hi rendition="#i">Berlinische Nachrichten von Staats- und gelehrten Sachen</hi> 56 (8. März 1842), [o. S.], <ref type="text" target="VI.23"/>.</note> Er ist, wie etliche weitere anonyme Veröffentlichungen, in die Berner Ausgabe erst auf der Grundlage von Selbstzeugnissen aufgenommen worden, in denen Humboldt sich zu seiner Verfasserschaft erklärte.
      </p>
      <p>
        Ein noch kurioserer Fall verschleierter Autorschaft ist durch den Briefwechsel mit Heinrich Berghaus belegt, der erst nach Humboldts Tod veröffentlicht wurde und in dem Berghaus die gemeinsame Korrespondenz nachträglich kommentierte. Aus einer Serie von Schreiben von Januar bis April 1852 geht hervor, wie Humboldt und Berghaus sich über die Veröffentlichung einer Zentral-Asien-Karte des Generals A. von Bolotoff austauschten.<note place="foot" xml:id="ftn50" n="50"><hi rendition="#i">Briefwechsel Alexander von Humboldt’s mit Heinrich Berghaus aus den Jahren 1825 bis 1858</hi>, 3 Bände, Leipzig: Hermann Costenoble 1863, Band 3, S. 216–230.</note> Der schließlich im von Berghaus herausgegebenen <hi rendition="#i">Geographischen Jahrbuch</hi> publizierte Beitrag<note place="foot" xml:id="ftn51" n="51">„Skizze einer Karte des Theils von Asien zwischen der Ostküste des Caspischen Meeres und dem Alpensee Issikul am nördlichen Abhange des chinesischen Himmelsgebirges“, in: <hi rendition="#i">Physikalischer Atlas. Geographisches Jahrbuch zur Mittheilung aller wichtigern neüen Erforschungen</hi> 4 (1852), S. [1]–3, Tafel XI, <ref type="text" target="VII.33"/>.</note> besteht neben Bolotoffs Karte aus einem Begleitwort, vorgeblich unterzeichnet von „B.“ (Berghaus), das wiederum einen Auszug aus der „Introduction“ zur zweiten Auflage von Humboldts <hi rendition="#i">Asie centrale</hi> rahmt. In seinem Kommentar zu dem Schreiben vom 17. Januar 1852, mit dem ihm Humboldt ein Manuskript zu der Ural-Karte geschickt hat, offenbart Berghaus jedoch, dass das Begleitwort gar nicht aus seiner Feder stammte, sondern von Humboldt vorformuliert war: „Der deütsche Theil der Begleitworte, in welchem H. mich, als Herausgeber des Jahrbuchs, sprechen läßt, lautet also: […].“<note place="foot" xml:id="ftn52" n="52"><hi rendition="#i">Briefwechsel Alexander von Humboldt’s mit Heinrich Berghaus</hi>, Band 3, S. 220.</note> Mit dieser Information ergibt auch Sinn, was Humboldt selbst in seinem Brief erklärte: „Hier mein theurer Professor, haben Sie den Text, ohne den das Croquis vom Ural nicht erscheinen darf.“<note place="foot" xml:id="ftn53" n="53">Ebd., S. 219.</note> Statt Berghaus tatsächlich, wie die Unterzeichnung vorgibt, den Kommentar zu Bolotoffs Ural-Karte zu überlassen, legte Humboldt offenbar Wert darauf, zu ihr selbst Stellung zu nehmen und sie ins Verhältnis zu seiner eigenen Karte aus <hi rendition="#i">Asie centrale</hi> zu setzen, allerdings unter fremdem Namen, also in <hi rendition="#b">maskierter Verfasserschaft</hi>. Die vorausgehende Verhandlung über die Autorschaft lässt sich im Briefwechsel genau nachvollziehen:<note place="foot" xml:id="ftn54" n="54">Vgl. ebd., S. 216–230.</note> Zunächst bittet Humboldt Berghaus, Bolotoffs Karte im <hi rendition="#i">Jahrbuch</hi> abzudrucken, worauf Berghaus vorschlägt, als Herausgeber einen erläuternden Text dazu zu verfassen. Humboldts Antwort lautet: „Nein, nein, ich will Ihnen diese Mühe abnehmen. Ich selbst werde ein Paar Begleitworte schreiben; ich denke, sie in zwei Abtheilungen zu zerlegen, davon ich die erste in deütscher, die andere in französischer Sprache abfassen werde. Die französische soll dann für die Einleitung meines Buchs über Central-Asien bestimmt sein; bei der deütschen werde ich mich stellen, als wäre ich der Herausgeber des ‚Jahrbuchs‘; ich will sie in Ihrem Namen schreiben; ich meine, Ihre Ausdrucksweise schon treffen zu können.“<note place="foot" xml:id="ftn55" n="55">Ebd., S. 218.</note> Ersichtlich wird hier also, wie Humboldt absichtlich seine Autorschaft camoufliert und dies mit Berghaus abspricht, der dieser Publikation dann seinen Namen leiht. Der Grund dafür, dass Humboldt seine Autorschaft hier verhehlt, liegt wohl darin, dass seine eigene kartographische Forschung zu Zentral-Asien bei der Beurteilung von Bolotoffs Karte als Befangenheit hätte ausgelegt werden können.
      </p>
      <p>
        Mit dem Hintergrundwissen um diesen <hi rendition="#b">Rollentausch</hi> zwischen Autor und Herausgeber klingt insbesondere der erste Satz des veröffentlichten Begleitworts im <hi rendition="#i">Jahrbuch</hi> schon fast aberwitzig: „Den freündschaftlichen Mittheilungen von Alexander v. Humboldt, von denen ich seit so vielen Jahren Gebrauch machen darf, verdanke ich die noch völlig unbekannte geographische Skizze des Theils von Asien […].“ Der anschließende Auszug aus <hi rendition="#i">Asie centrale</hi> wird dann entsprechend getarnt eingeleitet: „Herr von Humboldt hat mir noch erlaubt, zur Erlaüterung […] selbst einige Stellen auszuziehen und hier nach dem Originaltexte folgen zu lassen.“<note place="foot" xml:id="ftn56" n="56">„Skizze einer Karte des Theils von Asien zwischen der Ostküste des Caspischen Meeres und dem Alpensee Issikul am nördlichen Abhange des chinesischen Himmelsgebirges“, S. [1], <ref type="text" target="VII.33"/>.</note>
      </p>
      <p>
        Dass Berghaus diese Übernahme seines Autornamens nicht als ehrenrührig empfindet, sondern beiläufig als eine Nebensächlichkeit schildert, lässt vermuten, dass es sich hier nicht um den einzigen Fall solch eines Autorschaftstauschs handeln könnte. Dadurch stellt sich die Frage, ob nicht auch weitere vermeintliche Beiträge von Berghaus im <hi rendition="#i">Geographischen Jahrbuch</hi> oder darüber hinaus womöglich auch noch Beiträge anderer mit Humboldt verbundener Forscher eigentlich von diesem selbst verfasst sein könnten.
      </p>
      <p>
        Zu <hi rendition="#b">fremder Autorschaft</hi> jedoch verhielt sich Humboldt skrupulös. Er war ein kooperativer Forscher und wies Zitate oder Beiträge anderer Autoren regelmäßig aus. Seine Schriften sind Ergebnisse und Zeugnisse interdisziplinärer und internationaler Zusammenarbeit. Sein weites Korrespondentennetzwerk bildet sich zum Beispiel in der Collage-Form des <hi rendition="#i">Kosmos</hi> ab, in dem die Auskünfte zahlreicher Fachleute, etwa der Brüder Grimm, einmontiert und entsprechend markiert sind;<note place="foot" xml:id="ftn57" n="57">Vgl. zum Beispiel Alexander von Humboldt, <hi rendition="#i">Kosmos</hi>. <hi rendition="#i">Entwurf einer physischen Weltbeschreibung</hi>, 5 Bände, Stuttgart/Tübingen: J. G. Cotta 1845–1862, Band 2, S. 33–36.</note> oder in <hi rendition="#i">Asie centrale</hi>, das ganze Aufsätze anderer Autoren enthält.<note place="foot" xml:id="ftn58" n="58">Vgl. Humboldt, <hi rendition="#i">Zentral-Asien</hi>, S. 874.</note> Als Co-Autor publizierte Humboldt über die Zeit Aufsätze zusammen mit Vauquelin, Delamétherie, Goedeking, Biot, Gay-Lussac, Bonpland, Provençal, von Buch, Kastner, Boussingault, Lichtenstein, Ehrenberg, Arago und Caroline Möllhausen. Auch seine graphischen Werke sind grundsätzlich Gemeinschaftsprodukte, entstanden in Zusammenarbeit mit Künstlern, Stechern, Druckern und Kolorateuren, die im Paratext der Abbildungen genannt werden.<note place="foot" xml:id="ftn59" n="59">Vgl. Humboldt, <hi rendition="#i">Das graphische Gesamtwerk</hi>.</note>
      </p>
      <p>
        Mit Humboldts eigener Urheberschaft hingegen wurde durch <hi rendition="#b">Herausgeber und Redakteure</hi> häufig freier verfahren. In einer großen Zahl von Drucken wurden seine Texte durch Bearbeiter ausgezogen, gekürzt, neu arrangiert und mit anderen Texten des Autors oder auch Dritter zusammengefügt; sie wurden durch Herausgeber eingeleitet, kommentiert, mit Fußnoten versehen und rekontextualisiert; oder sie wurden durch Rezensenten oder andere Autoren umfangreich zitiert, ohne dass es sich deshalb um eine Publikation <hi rendition="#i">von</hi> Humboldt selbst handeln würde. Diese Unsicherheiten vergrößern sich mit räumlicher Distanz, etwa bei Publikationen in Sydney, Bombay, Curaçao oder Pietermaritzburg, von denen Humboldt wahrscheinlich gar keine Kenntnis hatte.
      </p>
      <p>
        Um dieser historischen Publikationspraxis gerecht zu werden, liegt der Berner Ausgabe ein erweiterter Autorschaftsbegriff zugrunde. Für das bei der Corpus-Recherche gesammelte Material können <hi rendition="#b">neun Grade der Autorschaft</hi> unterschieden werden, in absteigender Reihenfolge der Authentizität und Unmittelbarkeit: 1. <hi rendition="#b">namentliche</hi> Autorschaft (angegeben vor oder nach dem Text); 2. <hi rendition="#b">verschlüsselte</hi> Autorschaft (unvollständige Namensnennung, Abkürzung, Antonomasie, Pseudonym); 3. <hi rendition="#b">anonyme</hi> Autorschaft; 4. mit Co-Autoren <hi rendition="#b">geteilte</hi> Autorschaft; 5. eingebettete beziehungsweise <hi rendition="#b">gerahmte</hi> Autorschaft (Humboldts Text ist umgeben vom Text eines anderen Autors oder ein Beitrag zu einem fremden Werk); 6. durch Dritte <hi rendition="#b">vermittelte</hi> Autorschaft (Vortragsmitschriften, Protokolle, Berichte über Humboldts Forschungen); 7. <hi rendition="#b">vermittelnde</hi> Autorschaft (Humboldt gibt Materialien, Informationen oder Manuskripte von Dritten weiter, übersendet sie an Redaktionen oder veranlasst ihre Publikation); 8. <hi rendition="#b">vorbereitende</hi> Autorschaft, in Form nicht-redaktioneller Beiträge zu fremden Werken, zum Beispiel zur Verfügung gestellte Untersuchungsgegenstände und -materialien (etwa botanische oder mineralogische Exemplare) oder Rohdaten (in Löwenbergs Terminologie handelt es sich bei dieser Autorschaftskategorie um „fremde Hülfsarbeiten“<note place="foot" xml:id="ftn60" n="60">Vgl. Löwenberg, „Alexander von Humboldt. Bibliographische Übersicht seiner Werke, Schriften und zerstreuten Abhandlungen“, S. 520f.</note> ); und 9. <hi rendition="#b">fremde</hi> Autorschaft (Surrogate, Manipulationen, Fälschungen). Diese Klassifikation bildete eine wichtige Grundlage für die Entscheidung über die Aufnahme eines Textes in das Corpus.
      </p>
      <p>
        Eine eindeutige Autorisation der Veröffentlichung durch Humboldt selbst oder von ihm Beauftragte liegt bei seinen unselbständigen Schriften, im Unterschied zu seinen Buchwerken, regelmäßig nicht vor. Dies gilt besonders für die Publikation von Briefen, bei denen die zeitgenössische soziale und publizistische Praxis die <hi rendition="#b">Zirkulation</hi> und (partielle) Veröffentlichung mit einschloss oder sogar unausgesprochen voraussetzte, sowie für Nachdrucke und Wiederveröffentlichungen, die aus heutiger Sicht Urheberrechtsverletzungen darstellen würden, gegen die sich Humboldt, solange sie den Sinn seiner Texte nicht entstellten, jedoch nie ausgesprochen hat. Weil sie ganz maßgeblich zur Multiplikation und, durch Übersetzungen, zur internationalen Verbreitung von Humboldts Arbeiten beitrugen – und in diesem Sinne von Humboldt gebilligt wurden –, wurden sie in die Berner Ausgabe aufgenommen. Durch sie erst lässt sich die weltweite Distribution und Rezeption von Humboldts Schriften dokumentieren.
      </p>
      <p>
        Während explizite Druckgenehmigungen in der Regel also fehlen, können alternativ folgende Indizien als Beleg einer nachträglichen oder konkludenten <hi rendition="#b">Autorisation</hi> dienen: Briefe, mit denen Humboldt den Herausgebern seine Beiträge übermittelt (zum Beispiel im Briefwechsel mit Heinrich Berghaus, Herausgeber u. a. der <hi rendition="#i">Hertha</hi>)<note place="foot" xml:id="ftn61" n="61">Vgl. <hi rendition="#i">Briefwechsel Alexander von Humboldt’s mit Heinrich Berghaus aus den Jahren 1825 bis 1858</hi>.</note> oder in denen er sich zur Autorschaft an anonymen Publikationen bekennt; nachträgliche Autorisierung durch Selbstzitation (sowohl in den Buchwerken als auch in anderen unselbständigen Veröffentlichungen); Zitation durch vertraute Autoren (zum Beispiel Goethe, der Humboldts „Physiognomik der Gewächse“ rezensiert hat<note place="foot" xml:id="ftn62" n="62">Johann Wolfgang von Goethe, Besprechung von Humboldts Vortrag „Ideen zu einer Physiognomik der Gewächse“ an der Akademie der Wissenschaften in Berlin vom 30. Januar 1806, in: <hi rendition="#i">Jenaische Allgemeine Literatur-Zeitung</hi> (14. März 1806), Sp. 489–492.</note> ); Nachdruck in einem renommierten Publikationsorgan, in dem Humboldt regelmäßig veröffentlichte und dessen Herausgeber mit ihm in Kontakt stand (zum Beispiel in den <hi rendition="#i">Annalen der Physik</hi>, die mit Ludwig Wilhelm Gilbert und später Johann Christian Poggendorff zwei mit Humboldt gut bekannte Herausgeber hatten); sowie Autographen und Manuskriptvorstufen zum Beispiel aus Humboldts Nachlass, der zu diesem Zweck systematisch mit dem Corpus der Berner Ausgabe abgeglichen wurde.
      </p>
        </div>
        <div>
      <head>Aufnahme von Texten</head>
      <p>
        Bei allen ermittelten Funden musste zunächst also geprüft werden, inwiefern es sich tatsächlich um eine Schrift von Humboldt handelt und welche Abhängigkeiten mit anderen Texten des Corpus bestehen. Für die Entscheidung über die Aufnahme eines Textes ins Corpus wurden deshalb <hi rendition="#b">Richtlinien</hi> festgelegt, die auf dem aus der Analyse des Quellenmaterials gewonnenen erweiterten Autorschaftsbegriff beruhen und die historischen Publikationspraktiken berücksichtigen. Sie können als Fragen formuliert werden, deren positive Beantwortung die Aufnahme eines Texts rechtfertigt. Sie lauten, in absteigender Reihenfolge ihrer Relevanz:
      </p>
          <list>
      <item>
        1. <hi rendition="#b">Urheberschaft</hi>: Stammt der Text von Humboldt? Wird Alexander von Humboldt explizit als Autor ausgewiesen? Ist seine Autorschaft anonymisiert, durch Abkürzung seines Namens oder als Antonomasie verschlüsselt, mit Co-Autoren geteilt, durch Fremdtexte gerahmt oder, wie im Fall von Vortragsmitschriften oder Sitzungsprotokollen, durch Dritte vermittelt?
      </item>
      <item>
        2. <hi rendition="#b">Autorisation</hi>: Ist eine Publikation von Humboldt selbst autorisiert, eventuell auch erst nachträglich zum Beispiel durch eine Selbstzitation oder eine briefliche Äußerung? Hat er die Veröffentlichung beabsichtigt oder genehmigt? Gilt dies für weitere Drucke desselben Textes (Nachdrucke, Bearbeitungen, Übersetzungen)?
      </item>
      <item>
        3. <hi rendition="#b">Textquelle</hi>: Ist der Text aus einem der Buchwerke oder aus einem Brief Humboldts ausgezogen? Lässt sich eine handschriftliche Vorlage ermitteln?
      </item>
      <item>
        4. <hi rendition="#b">Autonomie</hi>: Wird Humboldts Text eigenständig veröffentlicht, mit eigenem Titel, Autornennung und abgesetzt von anderen Beiträgen? Oder ist er zwar Teil eines Konvoluts, vermischt mit Fremdtexten, aber als geschlossenes Zitat montiert in den Beitrag eines anderen Autors?
      </item>
      <item>
        5. <hi rendition="#b">Anlass</hi>: Bildet Humboldts Text (als Dokument oder als Zitat) den eigentlichen Gegenstand einer Publikation, der diese motiviert, auch wenn sie von einem Herausgeber veranlasst und durch eine Einführung oder einen Kommentar gerahmt wird?
      </item>
      <item>
        6. <hi rendition="#b">Texttreue</hi>: Wird Humboldts Text wörtlich wiedergegeben (beziehungsweise, sofern rekonstruierbar, vorlagengetreu)? Das heißt: Wird er erkennbar nicht nur referiert, paraphrasiert, bearbeitet?
      </item>
      <item>
        7. <hi rendition="#b">Texteinheit</hi>: Stellt der Text ein Ganzes dar? Das heißt: Handelt es sich nicht nur um ein Bruchstück?
      </item>
      <item>
        8. <hi rendition="#b">Markierung</hi>: Wird Humboldts Text im Titel der Publikation erwähnt (zum Beispiel „Extrait d’une lettre de Monsieur de Humboldt“) und damit als Anlass der Veröffentlichung hervorgehoben? Ist er, und sei es nur als Zitat, vom umgebenden Text abgesetzt, eingerückt oder auf andere Weise betont und dadurch als Dokument ausgewiesen?
      </item>
      <item>
        9. <hi rendition="#b">Umfang</hi>: Handelt es sich um einen zusammenhängenden Text von gewissem Umfang (sei es als eigenständige Veröffentlichung, als Auszug oder als Zitat), der als solcher dokumentiert wird und für sich selbst stehen könnte? Rechtfertigt sein Umfang die Berücksichtigung in einer Edition? Handelt es sich also nicht nur um wenige aus dem Zusammenhang gerissene Zeilen?
      </item>
      <item>
        10. <hi rendition="#b">Quellenwert</hi>: Stellt die Publikation den einzigen Textzeugen einer ansonsten nicht mehr greifbaren Quelle dar, die also weiterhin unerschlossen bliebe, wenn sie nicht in die Ausgabe aufgenommen würde?
      </item>
      </list>
      <p>
        Abgesehen von Humboldts Autorschaft oder Autorisierung wurde keines der Aufnahmekriterien als allein hinreichend erachtet. In zahlreichen <hi rendition="#b">Grenzfällen</hi>, bei denen einige der Richtlinien erfüllt waren, andere Aspekte jedoch gegen eine Aufnahme sprachen, war die Entscheidung über die Aufnahme ins Corpus eine Frage der Abwägung. Dies gilt zum Beispiel für eine Reihe von Auszügen aus Humboldts Briefen, die ihre Adressaten in Aufsätzen oder Büchern zitierten. Mitunter sind die handschriftlichen Originale dieser Briefe nicht bekannt oder nicht mehr erhalten, so dass einerseits die publizierten Auszüge nicht mit ihrer Vorlage abgeglichen werden können, andererseits die Erschließung und Bewahrung dieser sonst nicht zugänglichen Quellen wünschenswert erscheint. Ausschlaggebend war in solchen Fällen, ob Humboldt überhaupt als Autor des Briefes genannt wird, ob ein hinlänglicher Teil der Briefe ausgezogen wurde und ob die Publikation der Bekanntmachung der Briefe dient oder diese lediglich beiläufig zitiert werden. Mehrere Hundert solcher und ähnlicher Grenzfälle, die letztlich nicht in die Berner Ausgabe aufgenommen wurden, sind in der internen Projektdatenbank bibliographiert und auf diese Weise dennoch als Forschungsergebnis dokumentiert.
      </p>
      <p>
        <hi rendition="#b">Fremdtextanteile</hi> wie Herausgebereinleitungen, Anmerkungen und Fußnoten von Bearbeitern, Übersetzern oder Vermittlern sind kein striktes Ausschlusskriterium. Sie werden zusammen mit Humboldts eigenen Texten wiedergegeben, um den ursprünglichen Publikationszusammenhang sichtbar zu machen. Sie sind sogar ein wichtiger Bestandteil von Humboldts Veröffentlichungen und tragen als Kontext oft wesentlich zum Verständnis seiner Texte bei. Sie geben Auskunft über den Hintergrund der Publikationen (wissenschaftliche Debatten, politische Zusammenhänge), Kommunikationswege (von Humboldts Briefen, die von Herausgebern veröffentlicht werden) und den Inhalt der Texte (Neuigkeitswert, thematische Schwerpunkte, disziplinäre Verortung). Indem sie Humboldts Publikationsabsichten mitteilen (wenn er brieflich um die Veröffentlichung eines Textes gebeten hat und der Herausgeber dies in seiner Einleitung kundtut), sind sie außerdem entscheidende Indizien für Autorschaft und Autorisierung der Texte. Und nicht zuletzt sind die Herausgeberbeiträge wichtige Rezeptionszeugnisse, welche die Aufnahme von Humboldts Texten seinerzeit mitbestimmten. (Diese Fremdtexte werden auch im Übersetzungsband der Druckausgabe beziehungsweise in den Übersetzungen der digitalen Ausgabe als Bestandteil der Originaltexte mitübersetzt.)
      </p>
      <p>
        Wenn ein Druck den genannten Kriterien entspricht, wurde er ins Corpus der Berner Ausgabe aufgenommen und <hi rendition="#b">editorisch verarbeitet</hi>. Die Ermittlung von Textabhängigkeiten erweist, ob er der einzige Druckzeuge eines Textes ist oder innerhalb eines Textbündels entweder Erstdruck, Nachdruck, Bearbeitung oder Übersetzung. Mit der Aufnahme ins Gesamtschriftenverzeichnis der Berner Ausgabe ist die bibliographische Erfassung eines Drucks abgeschlossen.
      </p>
      <p>
        <hi rendition="#b">Nicht-authentische Texte</hi>, die auch unserem erweiterten Autorschaftsbegriff nicht entsprechen, wurden nicht aufgenommen, so zum Beispiel pseudo-Humboldtsche Reiseberichte, die Fremde ohne sein Wissen verfassten.<note place="foot" xml:id="ftn63" n="63">Ein Beispiel sogar einer selbständigen Veröffentlichung von Humboldts <hi rendition="#i">Reisen</hi>, die nicht von ihm stammt, ist: [Friedrich Wilhelm von Schütz], <hi rendition="#i">Alexander von Humboldts Königl. preußischen Bergraths Reisen um die Welt und durch das Innere von Südamerika. Ein interessantes Lesebuch für die Jugend. Vom Verfasser von Cooks Reisen um die Welt</hi>, Hamburg/Mainz: Gottfried Vollmer 1805 (Erster Band); <hi rendition="#i">Alexander von Humboldts Reisen um die Welt und durch das Innere von Südamerika. Interessantes Lesebuch für die Jugend vom Verfasser von Cooks Reisen um die Welt</hi>, Hamburg/Altona: Gottfried Vollmer 1807 (Zweiter Band); <hi rendition="#i">Alexander von Humboldts Reisen um die Welt und durch das Innere von Südamerika. Interessantes Lesebuch für die Jugend vom Verfasser von Cooks Reisen um die Welt</hi>, <hi rendition="#i">Brasilien</hi> [sic]<hi rendition="#i">, in historischer, statistischer und naturhistorischer Hinsicht</hi>, Hamburg/Altona: Gottfried Vollmer o. J. (Dritter Band). Zeitgenössische Rezensenten wiesen darauf hin, dass solche Berichte hastig zusammengestellt und „recht unterhaltend“ verfasst wurden, um „die Neugierde des Publicums“ zu befriedigen und „den berühmten Namen <hi rendition="#i">Humboldts</hi>“ kommerziell zu verwerten. (<hi rendition="#i">Jenaische Allgemeine Literatur-Zeitung</hi> [Mai 1806], Spalte 367–368; vgl. <hi rendition="#i">Allgemeine Geographische Ephemeriden</hi> 16 [1805], S. 324–330.) Vgl. Fiedler/Leitner, <hi rendition="#i">Alexander von Humboldts Schriften</hi>, S. 31–33.</note> Prinzipiell auszuschließen sind Plagiate. Ein exemplarischer Fall eindeutig nicht-genehmigter Textübernahme ist das katholische <hi rendition="#i">Dictionnaire des Merveilles et Curiosités de la Nature et de l’Art</hi> von Jacques Paul Migne, dem notorischen ‚Plagiator Gottes‘.<note place="foot" xml:id="ftn64" n="64">Vgl. Ralph Howard Bloch, <hi rendition="#i">God’s Plagiarist. Being an Account of the Fabulous Industry and Irregular Commerce of the Abbé Migne</hi>, Chicago: University of Chicago Press 1994; Umberto Eco, „Mein Migne und der andere“, in: ders., <hi rendition="#i">Die Kunst des Bücherliebens</hi>, übersetzt von Burkhart Kroeber, München: Hanser 2009, S. 93–96.</note> Ein Verschnitt aus Zitaten und Nacherzählung in der dritten Person sind William MacGillivrays <hi rendition="#i">The Travels and Researches of Alexander von Humboldt</hi> von 1832.<note place="foot" xml:id="ftn65" n="65">Vgl. William MacGillivray, <hi rendition="#i">The Travels and Researches of Alexander von Humboldt. Being a Condensed Narrative of his Journeys in the Equinoctial Regions of America, and in Asiatic Russia. Together with Analyses of his More Important Investigations</hi>, Cambridge: Cambridge University Press 2009 [1832].</note> Sie wurden aufgrund ihres Surrogat-Charakters ebenso ausgeschlossen wie Drucke von Texten, die unter Humboldts Namen erschienen, aber auf MacGillivrays Bearbeitung zurückgehen. Genauso verfahren wurde mit gekürzten oder anthologisierten Fassungen von Humboldts Buchwerken, etwa in nicht-autorisierten Sammlungen, die vorrangig unter dem Gesichtspunkt der Unterhaltung und zum Teil zusammen mit anderer Reiseliteratur herausgegeben wurden (zum Beispiel <hi rendition="#i">Die wichtigsten neueren Land- und Seereisen. Für die Jugend und andere Leser bearbeitet von Dr. Wilhelm Harnisch</hi>, Leipzig 1832; <hi rendition="#i">Anthologie aus den Werken von Alexander v. Humboldt in Meyer’s Groschen-Bibliothek der Deutschen Klassiker für alle Stände</hi>, ca. 1870).<note place="foot" xml:id="ftn66" n="66">Vgl. Fiedler/Leitner, <hi rendition="#i">Alexander von Humboldts Schriften</hi>, Nr. 4.1.2.3.2, 4.1.2.3.4, 4.1.2.3.5.</note>
      </p>
      <p>
        Aus dem Corpus ausgeschlossen wurden schließlich auch, teilweise im Unterschied zur Bibliographie der BBAW, solche Texte, die zwar Informationen und Materialien aus Humboldts Texten enthalten und referieren, jedoch <hi rendition="#b">nicht von Humboldt verfasst</hi> sind. Ein Beispiel dafür ist der Guácharo-Text aus der <hi rendition="#i">Isis</hi>, der von der BBAW Humboldt zugeschrieben und noch in das <hi rendition="#i">Große Lesebuch</hi> (2009) aufgenommen wurde. Der Abgleich mit dem Erstdruck zeigt, dass dieser Text durchaus Humboldts Forschung wiedergibt, aber nicht <hi rendition="#i">verbatim</hi> von ihm geschrieben wurde und der Referat-Charakter insgesamt überwiegt. Aufgrund der strengeren Kriterien der Berner Ausgabe entfällt der Druck daher aus dem Corpus.<note place="foot" xml:id="ftn67" n="67">„De Humboldt, über einen Nachtvogel Guacharo genannt, von der Ordnung der Sperlingsartigen, der zu Tausenden eine tiefe Höhle, die Caripe genannt, in den Missionen der indischen Chaymas zwischen dem Orenoch und den Küsten von Cumana bewohnt“, in: <hi rendition="#i">Isis, Osiris, Anubis oder Encyklopädische Zeitung </hi>3 (1818), Sp. 411; vgl. Humboldt, <hi rendition="#i">Das große Lesebuch</hi>, S. 134f.</note>
      </p>
        </div>
        <div>
      <head>Gedruckte und digitale Ausgabe</head>
      <p>
        Die Buchfassung der Berner Ausgabe konzentriert sich bei der Wiedergabe der Textzeugen auf die <hi rendition="#b">Erstdrucke</hi>. Nachdrucke werden zusätzlich aufgenommen (in sparsamerem Spaltensatz), wenn die Erstpublikation lediglich ein Fragment eines später vollständiger veröffentlichten Textes darstellt oder wenn sie fremdsprachig ist und eine deutschsprachige Fassung vorliegt. Auf diese Weise wird sichergestellt, dass das Corpus von Humboldts Schriften möglichst vollständig und allgemein zugänglich zur Verfügung steht.
      </p>
      <p>
        Die Buchausgabe verzichtet dagegen auf die Wiedergabe solcher Drucke, die bloße <hi rendition="#b">Varianten</hi> des gleichen Textes darstellen. (Zu unterscheiden wären dabei Lesarten mit identischem Wortstand von Fassungen mit stilistischen oder auch inhaltlichen Veränderungen.) Zahlreiche Texte des Corpus sind durch eine breite Rezeption und nahezu uneingeschränkte Weitergabe vor allem in der nordamerikanischen Presse sehr häufig nachgedruckt worden (vgl. die Gesamtbibliographie im Apparatband der Druckausgabe beziehungsweise auf der Startseite der digitalen Ausgabe). Oft unterscheiden sich diese Wiederveröffentlichungen vom Original beziehungsweise untereinander nur minimal (satzbedingt im Zeilenfall, im Detail der Orthographie und der Zeichensetzung). Selbst bei dem strengen Dokumentationsanspruch einer Archivausgabe tritt der Mehrwert eines vollständigen Abdrucks solcher Wiederveröffentlichungen gegenüber der Handhabbarkeit einer Buchausgabe in den Hintergrund.
      </p>
      <p>
        Ohnehin sind alle Drucke in verschiedener Form dennoch in der Berner Ausgabe enthalten: Sämtliche Textzeugen werden bibliographisch verzeichnet. Sie werden in den Einführungskommentaren berücksichtigt. Und sie werden vollständig online in der <hi rendition="#b">Digitalausgabe</hi> zur Verfügung gestellt.
      </p>
          </div>
      <div>
        <head>Textgenese</head>
      <p>
        In einigen Fällen sind handschriftliche Vorlagen der veröffentlichten Texte oder andere Zeugen des <hi rendition="#b">Entstehungs- und Veröffentlichungsprozesses</hi>
         erhalten. Sie werden in den Kommentaren berücksichtigt und bibliographisch dokumentiert.<note place="foot" xml:id="ftn68" n="68">Vgl. auch den Transversalkommentar „Schrift und Materialität“ von Bernhard Metz und Thomas Nehrlich im Forschungsband der Druckausgabe beziehungsweise in der digitalen Ausgabe.</note> Als edierte Texte werden Handschriften jedoch nicht wiedergegeben, sondern ausschließlich Drucke, die zu Lebzeiten des Autors publiziert wurden.
      </p>
      <p>
        Mit Hilfe der Manuskripte lassen sich die Textgenese und die Publikationsgeschichte einiger Schriften exemplarisch beschreiben und Humboldts Arbeitsweise nachvollziehen.<note place="foot" xml:id="ftn69" n="69">Vgl. Dominik Erdmann, <hi rendition="#i">Alexander von Humboldts Schreibwerkstatt − Totalansichten aus dem Zettelkasten</hi>, Dissertation, Universität Siegen 2021.</note> Folgende <hi rendition="#b">Stufen</hi> sind zu unterscheiden: handschriftliche Notizen als Ausgangs- und Rohmaterial, insbesondere Tagebuchaufzeichnungen aus dem Feld; die handschriftliche Ausformulierung eines Aufsatzes oder Briefes; eine Reinschrift, teilweise auch von fremder Hand (zum Beispiel von Humboldts Sekretär Eduard Buschmann); die Übermittlung mit Anschreiben an Redaktionen und Herausgeber; Korrekturabzug, Druck und Veröffentlichung; sowie zum Teil nachträgliche Korrekturen oder Ergänzungen auf der Grundlage des publizierten Drucks in Hinsicht auf eine spätere Wiederveröffentlichung (bekanntermaßen beim Chimborazo-Aufsatz von 1837, der leicht überarbeitet in die <hi rendition="#i">Kleineren Schriften</hi> 1853 einging).<note place="foot" xml:id="ftn70" n="70">Für Humboldts graphische Arbeiten ist die Genese von der Zeichnung über deren Ausfertigung bis zum Stich und ggf. sogar kolorierten Druck bereits beschrieben: vgl. Humboldt, <hi rendition="#i">Das graphische Gesamtwerk</hi>.</note>
      </p>
      <p>
        Manuskripte und Materialien einiger unselbständiger Schriften sind vor allem in Humboldts <hi rendition="#b">Nachlass</hi> überliefert. Der größte Teil von ihnen befindet sich in den sogenannten <hi rendition="#i">Kollektaneen zum Kosmos</hi> in der Staatsbibliothek zu Berlin und dem <hi rendition="#i">Nachlass Alexander von Humboldt</hi>, der in der Biblioteka Jagiellońska in Krakau verwahrt wird.<note place="foot" xml:id="ftn71" n="71">Dominik Erdmann und Jutta Weber, „Nachlassgeschichten – Bemerkungen zu Humboldts nachgelassenen Papieren in der Berliner Staatsbibliothek und der Biblioteka Jagiellońska Krakau“, in: <hi rendition="#i">Humboldt im Netz</hi> 16/31 (2015), S. 58–77; Dominik Erdmann, <hi rendition="#i">Der Nachlass Alexander von Humboldt in der Jagiellonen-Bibliothek</hi>, herausgegeben von Monika Jaglarz, Krakau: Księgarnia Akademicka 2019.</note> Weitere Handschriften liegen in kleineren Humboldt-Sammlungen, darunter denjenigen des Museums für Naturkunde in Berlin, der Handschriftenabteilung der Humboldt-Universität zu Berlin und dem Archiv der American <hi rendition="#i">Philosophical Society</hi> in Philadelphia.
      </p>
      <p>
        Die mehr als 60 in der vorliegenden Ausgabe berücksichtigten handschriftlichen Entwürfe decken nahezu den gesamten Publikationszeitraum der unselbständigen Schriften Humboldts ab. Die älteste bisher bekannt gewordene Quelle stammt aus dem Jahr <hi rendition="#b">1798</hi>. Es handelt sich um eine Abschrift von Humboldts Bericht über die Funktion seiner Rettungsapparate, die er als Preußischer Bergbaubeamter zur Verbesserung der Grubenarbeit entwickelt hatte. Den jüngsten Entwurf verfasste er wenige Monate vor seinem Tod im Juli <hi rendition="#b">1858</hi>. Dabei handelt es sich um eine Zeitungsnotiz, die über die letzten Lebenstage und den Tod seines früheren Reisebegleiters Aimé Bonpland informiert und in der <hi rendition="#i">Spenerschen Zeitung</hi> erstveröffentlicht wurde.
      </p>
      <p>
        Neben Entwürfen zu eigenen publizistischen Arbeiten und vor allem zu Originalbeiträgen für diverse Zeitschriften sind Handschriften Humboldts von Vorworten für Werke anderer Autoren erhalten geblieben. In den meisten Fällen handelt es sich um Manuskripte, die zahlreiche Sofortkorrekturen und Randbemerkungen aufweisen. Einige Entwürfe integrierte Humboldt in Briefe an seinen Sekretär Eduard Buschmann. Dieser fertigte Abschriften an und legte sie Humboldt zur erneuten <hi rendition="#b">Korrektur</hi> vor. Unter den Dokumenten im Nachlass befinden sich auch mehrere Handexemplare von unselbständigen Schriften. Humboldt ergänzte sie zuweilen sehr viel später mit aktuellen Daten und weiteren Angaben, womit sie seine langjährige Auseinandersetzung mit den einmal publizierten Arbeiten belegen.
      </p>
      <p>
        Über die genannten Archive hinaus erheben wir für die in der vorliegenden Ausgabe nachgewiesenen Handschriften keinen Anspruch auf <hi rendition="#b">Vollständigkeit</hi>. Humboldts Hinterlassenschaft ist weltweit in zahlreichen Archiven verstreut. In vielen Fällen sind seine Manuskripte bis heute nicht identifiziert. Es ist daher zu erwarten, dass in Zukunft weitere Entwürfe Humboldts zu seinen unselbständigen Schriften aufgefunden werden.
      </p>
      </div>
        <div>
      <head>Corpus-Befund</head>
      <p>
        Im Ergebnis seiner Konstitution lässt sich das Corpus inhaltlich und formal in groben Zügen beschreiben. Aus einem ersten Befund ergeben sich Ansätze für die quantitative und qualitative Erforschung des umfangreichen Materials.<note place="foot" xml:id="ftn72" n="72">Eine Pilotstudie zum Corpus hat Sarah Bärtschi als Mitarbeiterin des Forschungsprojekts vorgelegt: <hi rendition="#i">Layered Reading. Wie kann man das Gesamtwerk eines Autors lesen? Quantitative und qualitative Methoden am Beispiel der unselbständigen Schriften Alexander von Humboldts</hi>, Dissertation, Universität Bern 2020.</note>
      </p>
      <p>
        In ihren Gegenständen und Themen berühren die Schriften zahlreiche <hi rendition="#b">Disziplinen</hi>: Hatte Humboldt in seinen Jugendschriften durchaus eher noch monodisziplinär in einschlägigen Fachjournalen (etwa der Botanik oder des Hüttenwesens) veröffentlicht, wurden seine Beiträge durch die Amerikareise tendenziell inter-, multi- oder transdisziplinär, bevor er bei zunehmender Prominenz immer häufiger publizistische Beiträge als <hi rendition="#i">public intellectual</hi> veröffentlichte. Als differenzierte Publikationsbiographie bieten die <hi rendition="#i">Schriften</hi> die Möglichkeit, Humboldts disziplinäre Entwicklung nachzuvollziehen.
      </p>
      <p>
        Des Weiteren können wir sie als Zeugnisse wissenschaftlicher Kooperationen und Netzwerke betrachten. Die <hi rendition="#b">Autoren</hi>, in deren Werke Humboldts Beiträge aufgenommen wurden, waren vor allem deutsche, aber auch französische, englische und hispanische Wissenschaftler: François Arago, Carl Traugott Beilschmied, Johann Friedrich Benzenberg, Albert Berg, Heinrich Berghaus, Franz Arnold Cöllen, Zacharias Dase, Ernst Heinrich von Dechen, Adrien-Hubert Brué, Leopold von Buch, Andrés Manuel Del Río, Heinrich Wilhelm Dove, Friedrich Wilhelm Ghillany, Karl Haltaus, Wilhelm Heine, Siegmund August Wolfgang von Herder, Wilhelm von Humboldt, Frederick M. Kelley, Louise Kotz, Alexandre de Laborde, Aylmer Bourke Lambert, Balduin Möllhausen, Carl Nebel, Adalbert von Preußen, Waldemar von Preußen, Karl Caesar Ritter von Leonhard und Robert Hermann Schomburgk.
      </p>
      <p>
        Formal gehören Humboldts Schriften verschiedenen <hi rendition="#b">Gattungen</hi> an: Es handelt sich um Aufsätze, Forschungsberichte und Rezensionen in wissenschaftlichen Zeitschriften; Artikel und Stellungnahmen in Zeitungen; Auszüge aus Büchern; Abdrucke von Briefen; Reisereportagen; Mitteilungen von Dokumenten oder Statistiken;<note place="foot" xml:id="ftn73" n="73">Zum Beispiel die Zahlen der überlebenden Ureinwohner Nordamerikas: „Albert Gallatin’s tabellarische Uebersicht der Indierstämme in den vereinigten Staaten von Nordamerika, ostwärts von den Felsgebirgen (<hi rendition="#i">Stony Mountains</hi>), nach den Sprachen und Dialekten geordnet. 1826“, in: <hi rendition="#i">Hertha</hi> 3:9 (April 1827), S. 328–334, <ref type="text" target="IV.75"/>.</note> Beiträge zu Buchwerken anderer Autoren oder Herausgeber beziehungsweise eigenständige Texte als Dokumente in Aufsätzen oder Artikeln anderer Verfasser. Die <hi rendition="#i">Schriften</hi> vermitteln ein Bild von Humboldts schriftstellerischem Repertoire.
      </p>
      <p>
        Entsprechend erschienen Humboldts Texte in allen denkbaren Arten von <hi rendition="#b"> Publikationen</hi>: von den autoritativsten Organen des szientifischen Diskurses seiner Zeit, den Akademie-Schriften und renommierten Fachjournalen, über die Leitmedien der gebildeten Öffentlichkeit, wie den <hi rendition="#i">Horen</hi> oder dem <hi rendition="#i">Morgenblatt</hi>, bis zu populären Massenmedien wie den Tages- und Wochenzeitungen, und nicht zuletzt in Schulbüchern und Prosa-Anthologien. Ein vollständiges Verzeichnis sämtlicher Periodica, in denen Veröffentlichungen von Humboldt ermittelt wurden, findet sich als Glossar im Apparatband der Druckausgabe beziehungsweise in der digitalen Ausgabe.
      </p>
      <p>
        Die <hi rendition="#b">Orte</hi> der Publikation, insgesamt mehr als 440, verteilen sich über zahlreiche Länder auf fünf Kontinente: Deutschland (Berlin, Göttingen, Tübingen, Freiburg, Stuttgart, Frankfurt, Düsseldorf, Bonn, München, Nürnberg, Regensburg, Augsburg, Hamburg, Bremen, Hannover, Dresden, Leipzig, Jena, Erfurt, Weimar, Gotha, Halle, Freiberg, Ansbach, Helmstedt, Stettin, Posen, Breslau), Österreich (Wien, Salzburg, Innsbruck), Schweiz (Zürich, Genf, Lausanne), Frankreich (Paris, Évreux, Hendaye), Belgien (Brüssel, Lüttich), Niederlande (Amsterdam, Zutphen), Tschechien (Prag), Großbritannien (London, Edinburgh), Italien (Mailand, Bologna, Pavia, Neapel), Spanien (Madrid), Russland (Sankt Petersburg, Moskau), Venezuela (Caracas), Kolumbien (Bogotá), Mexiko (México) und Kuba (Havanna) sowie die USA (New York, Philadelphia, Boston u. v. a.). Es entsteht eine globale Topographie der Humboldtschen Publizistik.
      </p>
      <p>
        Etwa ein Drittel der Schriften entspricht bestimmten Passagen in den <hi rendition="#b">Buchwerken</hi>. Diese Vorarbeiten oder Auszüge zeigen, wie Humboldt seine Monographien aus Aufsätzen entwickelte und wie sich die Buchwerke zum Teil aus kleineren Essays zusammensetzen. So haben nicht nur die <hi rendition="#i">Kleineren Schriften</hi>, sondern auch weitere Werke einen mehr oder weniger deutlichen Kompilationscharakter: etwa die <hi rendition="#i">Ansichten der Natur</hi> (1808, 1826, 1849) oder die <hi rendition="#i">Vues des Cordillères</hi> (1810–1813). Die Vielzahl an Auszügen und Teilabdrucken macht deutlich, in welchem Maß Humboldts Bücher auch im Medium kleinerer, unselbständiger Publikationen weltweit zugänglich gemacht wurden.
      </p>
      <p>
        Aufgrund der unterschiedlichen Disziplinen, Gattungen, Organe, Orte und Zeitpunkte der Publikationen liegen die Drucke in sehr heterogener Textgestaltung mit diversen schriftbildlichen Merkmalen vor. Und auch ihr <hi rendition="#b">materieller Zustand</hi> unterscheidet sich stark: regionale, technische und klimatische Unterschiede in der Herstellungs- und Druckqualität sowie im Erhaltungszustand sind festzustellen (zum Beispiel zwischen stupenden Pariser Drucken und einfacheren Publikationen aus den spanischen Kolonien oder minderwertigen Frakturdruckereien, aber auch abhängig von der Aufbewahrung in Bibliotheken und Archiven, zum Teil in den Tropen).
      </p>
      <p>
        Schließlich wäre auch der <hi rendition="#b">Stil</hi> von Humboldts Schriften zu analysieren – quantitativ in Corpus-Analysen und qualitativ in Einzelstudien. Mögliche Untersuchungsgegenstände wären zum Beispiel der Gebrauch rhetorischer Figuren oder die Veränderungen der Satzlänge und der Interpunktionsmuster im zeitlichen Verlauf.<note place="foot" xml:id="ftn74" n="74">Diese und weitere Forschungsperspektiven beschreiben die 21 Transversalkommentare zum Corpus im Forschungsband der Druckausgabe beziehungsweise in der digitalen Ausgabe.</note> Als Schriftsteller jedenfalls ist Humboldt erst dann umfassend einzuschätzen, wenn neben seinen Büchern auch seine Aufsätze, Artikel und Essays berücksichtigt werden.
      </p>
        </div>
        <div>
      <head>Editionsgeschichte</head>
      <p>
        Die Editionslage von Humboldts unselbständig erschienenen Schriften war lange Zeit stark defizitär. Nicht nur lag bislang keine Gesamtausgabe der Schriften vor. Nur ein geringer Anteil der Texte wurde überhaupt jemals postum nachgedruckt: insgesamt lediglich <hi rendition="#b">fünf Prozent</hi>. 95 Prozent des Corpus der Berner Ausgabe sind also nach Humboldts Tod nie wieder gedruckt veröffentlicht worden.
      </p>
      <p>
        Diese <hi rendition="#b">postumen Nachdrucke</hi> erschienen vor allem in den Auswahl-Ausgaben, welche die vorliegende Edition vorbereiteten (<hi rendition="#i">Das große Lesebuch</hi>, 2009; <hi rendition="#i">Anthropologische und ethnographische Schriften</hi>, 2009; <hi rendition="#i">Politische und historiographische Schriften</hi>, 2010); in Briefausgaben, sofern es sich um zu Lebzeiten publizierte Briefe handelte (<hi rendition="#i">Jugendbriefe</hi>, 1973; <hi rendition="#i">Briefe aus Amerika</hi>, 1993; <hi rendition="#i">Briefe aus Russland</hi>, 2009); sowie als vereinzelte Abdrucke (etwa in <hi rendition="#i">Ueber einen Versuch den Gipfel des Chimborazo zu ersteigen</hi>, 2006). Die Grenzen dieser Teil-Publikationen sind ihre Selektivität und Heterogenität (im Fall des Chimborazo-Bandes wurde der unselbständige Druck unter thematischen Gesichtspunkten mit anderen Textkategorien vermengt, insbesondere Handschriften und Auszügen aus selbständigen Publikationen).
      </p>
      <p>
        Entsprechend ungleichmäßig ist der <hi rendition="#b">Forschungsstand</hi>. Bisher gibt es kaum Forschung zum Corpus der Schriften insgesamt, allenfalls zu einzelnen bekannteren Texten, etwa zum Chimborazo-Aufsatz oder zum Protest gegen die US-amerikanische Ausgabe des <hi rendition="#i">Essai politique sur l’île de Cuba</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn75" n="75">Vgl. zum Beispiel Vera K. Kutzinski, „Translations of Cuba: Fernando Ortiz, Alexander von Humboldt, and the curious case of John Sidney Thrasher“, in: <hi rendition="#i">Atlantic Studies</hi> 6:3 (2009), S. 303–326.</note> Aber auch viele weitere Schriften haben für die Forschung ein entsprechendes Potential.<note place="foot" xml:id="ftn76" n="76">Mehrere Fallstudien entstanden im Editionsprojekt: Lubrich, „Von der ersten bis zur letzten Veröffentlichung. Alexander von Humboldts ,Sämtliche Schriften‘ in der ,Berner Ausgabe‘“; Michael Strobl, „Alexander von Humboldt als <hi rendition="#i">Public Intellectual</hi>: Seine Beiträge in der <hi rendition="#i">Neuen Zürcher Zeitung</hi> (1825–1859)“, in: <hi rendition="#i">Zeitschrift für Germanistik</hi> 28:2 (2018), S. 368–375; ders., „Alexander von Humboldts Pico del Teide-Aufstieg als mediale Selbstinszenierung um 1800“, in: <hi rendition="#i">Orbis Litterarum </hi>73:1 (2018), S. 52–79; Thomas Nehrlich, „Sensationsfund oder falsche Fährte? Über einen ‚Brief an Kleist‘ in der Berner Ausgabe von Alexander von Humboldts ‚Schriften‘“, in: <hi rendition="#i">Zeitschrift für Germanistik</hi> 28:3 (2018), S. 604–615; Clark, „Alexander von Humboldts erster Reisebericht. Ein Spiel mit der Anonymität“.</note>
      </p>
        </div>
      </div>
      <div>
      <head>3. Edition</head>
      <p>
        Auf die Konstitution des Corpus folgte die Edition der Texte,<note place="foot" xml:id="ftn77" n="77">Vgl. Lubrich/Nehrlich, „Alexander von Humboldt als internationaler Publizist“, S. 82–88.</note> die sich grob in <hi rendition="#b">vier Phasen</hi> gliedert: Transkription und Codierung, Kollation und Korrektur, Wiedergabe und Satz, Erschließung und Kommentierung.
      </p>
        <list>
      <item>
        1. Die durch die Corpus-Konstitution versammelten Texte wurden zunächst <hi rendition="#b">transkribiert</hi>. Da die Berner Ausgabe als Hybrid-Edition ihre Volltexte auch digital im Netz zugänglich macht, wurden sie im XML-Format TEI-konform <hi rendition="#b">codiert</hi>. Diese Codierung richtete sich nach den Vorgaben des „Deutschen Textarchivs“ (DTA), die sich im deutschsprachigen Raum zur Auszeichnung von digitalen Editionen und XML-Corpora etabliert haben.<note place="foot" xml:id="ftn78" n="78">Vgl. <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/">www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</ref> [10.09.2021].</note>
        </item>
          <item>2. Bei der Kollation wurden im Abgleich mit den Originaldrucken etwaige Transkriptionsfehler <hi rendition="#b">korrigiert</hi> und Textfehler <hi rendition="#b">emendiert</hi>.</item>
          <item>3. Indem bestimmt wurde, wie die Text- und Schriftbildmerkmale der Originaldrucke in den edierten Texten wiedergegeben werden, wurde der <hi rendition="#b">Satz</hi> für die Buchausgabe vorbereitet.</item>
          <item>4. Zuletzt wurden die Texte jeweils für sich in <hi rendition="#b">Einführungskommentaren</hi> erläutert und insgesamt in <hi rendition="#b">Transversalkommentaren</hi> nach Themen und Fragestellungen zueinander ins Verhältnis gesetzt. Die Apparatierung in Verzeichnissen und Glossaren bietet weitere <hi rendition="#b">Werkzeuge</hi> zu ihrer inhaltlichen Erschließung.</item>
        </list>
        <div>
      <head>Transkription und Codierung</head>
      <p>
        Die originalen Druckzeugen wurden im <hi rendition="#i #b">double keying</hi>-Verfahren elektronisch erfasst. Das heißt: Sie wurden je zwei Mal durch unterschiedliche Erfasser transkribiert und die Ergebnisse anschließend digital verglichen, um Diskrepanzen zu beheben und eine besonders hohe Genauigkeit zu gewährleisten. Dass die Erfassung der Texte durch Nicht-Muttersprachler erfolgte, stellt sicher, dass unwillkürliche Korrekturen und Modernisierungen oder sonstige Anpassungen vermieden wurden. Nur die kyrillischen Texte wurden von einer Muttersprachlerin transkribiert und von einer Slawistin korrigiert.
      </p>
      <p>
        Die Transkriptionen wurden in der Auszeichnungssprache <hi rendition="#i">Extensible Markup Language</hi> (<hi rendition="#b">XML</hi>) nach den Richtlinien der internationalen <hi rendition="#i">Text Encoding Initiative</hi> (TEI) formatiert. Die TEI-Version P5 von 2007 ist der aktuelle Standard elektronischer Textcodierung, der von führenden Forschungsinitiativen genutzt und weiterentwickelt wird (u. a. DARIAH, CLARIN, DTA). Als standardisiertes, interoperables und archivierbares Langfrist-Dateiformat ist sie für eine nachhaltige Datensicherung sowie für die frei zugängliche Online-Publikation <hi rendition="#i">open access</hi>) besonders geeignet.
      </p>
      <p>
        In den XML-Volltexten wurden über den reinen Wortlaut hinausgehende Textmerkmale (Auszeichnungen, Sonderzeichen, Schriftbildelemente, Originalpaginierung) mit entsprechenden <hi rendition="#b">Formatierungen</hi> (<hi rendition="#i">markup tags</hi>) codiert, die dadurch dem Quellcode der Transkriptionen eingeschrieben sind. Die XML-Volltexte wurden gemäß dem Basisformat des DTA ausgezeichnet, um ein möglichst kompatibles Codier-Format und ein verbreitetes <hi rendition="#i">tag-set</hi> zu benutzen, das anschließende Forschungen erleichtert und die Übernahme der deutschsprachigen Texte in das Corpus des DTA erlaubt. In Form von Metadaten wurden bibliographische Informationen zu jedem einzelnen Text sowie Angaben zum Editionsprojekt in die Transkriptionen eingefügt.
      </p>
      <p>
        Bei der Transkription ergaben sich folgende <hi rendition="#b">Herausforderungen</hi>:
      </p>
      <p>
        Die historischen Vorlagen enthalten mitunter <hi rendition="#b">Korruptelen</hi>, also Stellen, die aufgrund von Schäden an der Druckseite, fehlerhaftem Druck oder mangelhaftem Erhaltungszustand nicht oder nicht eindeutig zu entziffern sind. Besonders schwierig ist dies in Fällen, wo einzelne Lettern nicht durch den Kontext erschlossen werden können, etwa bei numerischen Angaben. Hier ist nach Möglichkeit auf andere Exemplare der Publikation oder auf andere Drucke des Textes zurückzugreifen. Im Einzelfall konnte ein Abgleich mit Autographen vorgenommen werden.
      </p>
      <p>
        Die Darstellung von Satzzeichen im Anschluss an <hi rendition="#b">ausgezeichnete Textpassagen</hi> – kursivierte, gesperrte oder in einer anderen Schrift gesetzte – ist in den Vorlagen sehr uneinheitlich: Teils sind die Satzzeichen in die Textauszeichnung einbezogen, teils von ihr ausgenommen. Die Transkription der Berner Ausgabe gibt diese Unregelmäßigkeiten nicht wieder, sondern schließt solche Satzzeichen generell von der Textauszeichnung aus – mit Ausnahme der Interpunktion am Ende vollständig ausgezeichneter Sätze. Satzzeichen innerhalb ausgezeichneter Textpassagen bleiben ausgezeichnet.
      </p>
      <p>
        In <hi rendition="#b">Titeln und Überschriften</hi> sind Textauszeichnungen oft schwer auszumachen, da unterschiedliche Schriftgrade und Mittelachs-Satz den Vergleich zum Beispiel zwischen kompress und gesperrt gesetzten Wörtern erschweren. In Zweifelsfällen wurden solche Stellen ohne Textauszeichnungen erfasst. Bei der Textwiedergabe im Druck werden die Titel formal normalisiert.
      </p>
      <p>
        Auf der Basis der elektronischen Transkriptionen und im Vergleich mit den Originaldrucken erfolgte die <hi rendition="#b">Kollation</hi> durch die Band-Herausgeber im Vier-Augen-Prinzip, also der nochmalige Abgleich zwischen den historischen Drucken und den digitalen Volltexten. Dabei wurden Fehlerfassungen korrigiert und nicht entzifferte Stellen ergänzt. Gängige Transkriptionsfehler (besonders Verwechslungen von lang-s/f, c/e, n/u und r/x in Frakturtexten) wurden zusätzlich elektronisch überprüft. Die Transkriptionen konnten überdies mit bereits publizierten Auswahl-Ausgaben aus dem Corpus (Lubrich 2009–2010) verglichen werden. In Zweifelsfällen und bei schwierigen Lesungen wurden verschiedene Exemplare der Originaldrucke konsultiert.<note place="foot" xml:id="ftn79" n="79">Zum Beispiel: Das fehlerhaft gedruckte und nicht erkennbare Wort „important“ in dem Text „Brief Narrative of De Humboldt’s Travels in Russia“, in: <hi rendition="#i">Edinburgh journal of natural and geographical science </hi>2 (1830), S. 441–443, hier: S. 442, <ref type="text" target="IV.98.19"/>, konnte erst durch Konsultation mehrerer Druckexemplare entziffert werden.</note>
      </p>
      <p>
        Bei Vorab- oder Nachdrucken <hi rendition="#b">aus selbständigen Werken</hi> wurde mit diesen kein systematischer Textvergleich vorgenommen. Denn ohne Selbstzeugnisse des Autors fehlt es an Kriterien, um die Qualität der verschiedenen Textzeugen zu beurteilen. Es ist fraglich, welche Fassung bei Abweichungen zu privilegieren wäre. Aufgrund seiner Arbeitsweise, welche die kontinuierliche Überarbeitung auch bereits publizierter Texte einschloss, ist es nicht unwahrscheinlich, dass Humboldt selbst bei Nachdrucken aus selbständigen Werken noch Korrekturen vorgenommen hat (etwa bei Zahlen und Messergebnissen) und der Textstand der unselbständigen Publikationen gegenüber den Buchwerken daher vorzuziehen wäre.
      </p>
        </div>
        <div>
          <head>Textwiedergabe</head>
      <p>
        Die Textwiedergabe folgt dem Grundsatz: Die <hi rendition="#b">Diversität</hi> der Originaldrucke soll nicht nivelliert werden, ihre unterschiedliche Herkunft soll erkennbar bleiben und die verschiedenen typographisch-schriftbildlichen Merkmale des heterogenen Corpus sollen bewahrt werden. Bei der Wiedergabe der Originale soll das Bewusstsein für ihre ursprüngliche Gestalt also sowohl dokumentiert als auch gefördert werden. Einige Merkmale der historischen Textzeugen, die im Folgenden vorgestellt werden, stellen die Umsetzung dieses Grundsatzes jedoch vor Schwierigkeiten, insbesondere ihre Uneinheitlichkeit. Würde diese Heterogenität vollständig bewahrt, würden auch die edierten Texte allzu unregelmäßig. Eine Faksimile-Ausgabe wäre dafür das geeignetere Format. Die möglichst umfassende Bewahrung der Originalgestalt kann daher nicht einfach in einer typographischen Imitation der Textzeugen bestehen. Stattdessen will die Berner Ausgabe als Neusatz-Edition die Möglichkeiten des modernen Textsatzes dazu nutzen, das bisher verstreute Corpus der Humboldtschen Schriften auch typographisch als zusammenhängende Werkgruppe zu konstituieren.
      </p>
      <p>
        Sprachspezifische und regionale <hi rendition="#b">Typographie</hi>: Die sprachliche und mediale Vielfalt der Humboldtschen <hi rendition="#i">Schriften</hi>
        bringt es mit sich, dass die Originaldrucke eine große Bandbreite typographischer Gestaltungen und technischer Realisierungen aufweisen: von Druckerzeugnissen des ausgehenden 18. Jahrhunderts bis in die Mitte des 19. Jahrhunderts, von prächtigem Buchdruck bis zu sparsamem Zeitungsdruck, von Fachjournalen zu Massenmedien.<note place="foot" xml:id="ftn80" n="80">Vgl. den Transversalkommentar „Schrift und Materialität“ von Bernhard Metz und Thomas Nehrlich im Forschungsband der Druckausgabe beziehungsweise in der digitalen Ausgabe.</note> Insbesondere mikrotypographische Details unterliegen außerdem sprachspezifischen Konventionen, sie unterscheiden sich also in ihrer Umsetzung von einem Sprachraum zum anderen. So gibt es in den Drucken des Corpus unterschiedliche Formen von Anführungszeichen (<hi rendition="#i">Guillemets</hi>, <hi rendition="#i">Chevrons</hi>, <hi rendition="#i">inverted commas</hi>, Anführungszeichen der Antiqua und der Fraktur etc.), spationierte Interpunktion in französischen Texten, kompress gesetzte <hi rendition="#i">dashes</hi> in englischen, unterschiedlich lange Gedankenstriche, verschiedene Fußnotenzeichen, differierende Ligaturen, Sonderzeichen für regional gebräuchliche Maßeinheiten oder sprachspezifische Zahlzeichen (zum Beispiel das spanische <hi rendition="#i">calderón</hi> als Symbol für 1000).<note place="foot" xml:id="ftn81" n="81">Vgl. zum Beispiel „Tablas geográfico-politicas del Reyno de N. E. que manifiestan su superficie, poblacion, agricultura, fábricas, Comercio, minas, rentas, y fuerza militar“, in: <hi rendition="#i">Diario de Mexico</hi> 6:588 (10. Mai 1807), S. 39–40; 6:589 (11. Mai 1807), S. 41–43; 6:592 (14. Mai 1807), S. 54–55; 6:593 (15. Mai 1807), S. 58–59; 6:596 (18. Mai 1807), S. 71–72; 6:597 (19. Mai 1807), S. 74–75; 6:598 (20. Mai 1807), S. 77–79; 6:601 (23. Mai 1807), S. 91; 6:602 (24. Mai 1807), S. 94–95; 6:609 (31. Mai 1807), S. 123, <ref type="text" target="II.56"/>. Humboldt selbst hat die Geschichte von Zahlzeichensystemen erforscht, vgl. „Über die bei verschiedenen Völkern üblichen Systeme von Zahlzeichen und über den Ursprung des Stellenwerthes in den indischen Zahlen“, in: <hi rendition="#i">Journal für die reine und angewandte Mathematik</hi> 4:3 (1829), S. 205–231, <ref type="text" target="IV.102"/>.</note>
      </p>
      <p>
        Während es unter der Prämisse einer materialitätsbewussten Textwiedergabe zunächst wünschenswert erscheint, solche Unterschiede zu bewahren, sprechen zwei grundsätzliche historische Befunde dagegen, regionalen typographischen Usancen zu folgen: Zum einen sind die Satz-Regeln in der Humboldt-Zeit noch kaum kodifiziert, sie <hi rendition="#b">variieren</hi> selbst innerhalb derselben Sprache. Zudem <hi rendition="#b">verändern</hi> sie sich im Laufe der 70 Jahre, in denen Humboldt publiziert. (Selbst heute noch ist zum Beispiel die Spationierung von Semikola oder Fragezeichen in französischen Drucken nicht standardisiert.) Dieser typographische Wandel vollzieht sich zudem nicht überall in derselben Geschwindigkeit oder in dieselbe Richtung, in Spanien zum Beispiel anders als in den südamerikanischen Kolonien, die sich während Humboldts Lebzeiten von der europäischen Herrschaft emanzipieren.
      </p>
      <p>
        Die historische deutsche <hi rendition="#b">Zweischriftigkeit</hi> verkompliziert eine einheitliche Wiedergabe deutschsprachiger Texte, die ursprünglich in zwei verschiedenen typographischen Systemen gesetzt wurden, erheblich. Darin liegt trotz materialitätshistorischem Bewusstsein ein grundsätzliches Dilemma aller nicht-faksimilierenden Editionen: Der Versuch, verschiedene historische beziehungsweise regionale Satzkonventionen zu unterscheiden, bei der Wiedergabe der Textzeugen innerhalb einer jeweiligen Sprache aber alle Texte gleich zu behandeln, d. h. in das Layout einer gegenwärtigen Edition einzupassen – und sei es sogar sprachspezifisch variiert –, sorgt im mikrotypographischen Detail nicht zwangsläufig für mehr historisch-schriftbildliche Authentizität als sprachspezifische Unterschiede gar nicht zu berücksichtigen. In anderen Worten: Wenn versucht würde, bei der Wiedergabe französischsprachiger Texte durch Spationierung von Interpunktion, bei der Wiedergabe englischsprachiger Texte durch kompress gesetzte Geviertstriche oder bei der Wiedergabe deutschsprachiger Texte durch die Unterscheidung zwischen rund-s und lang-s historische Konventionen der Humboldt-Zeit nachzuahmen, so würden die edierten Texte dabei immer nur einem Teil der Textzeugen gerecht, während andere diesen Usancen bereits in ihrer Originalgestaltung nicht folgten.
      </p>
      <p>
        Zum anderen können die historischen Satzkonventionen der vielen unterschiedlichen Sprachen der Berner Ausgabe (auch des Ungarischen, Schwedischen, Portugiesischen etc.) auf Leser, die sie nicht kennen, wie Fehler wirken und dadurch <hi rendition="#b">Irritationen</hi> auslösen (zum Beispiel zusätzliche oder fehlende Leerräume bei Zeichensetzung). Satz<hi rendition="#i">eigentümlichkeit</hi> und Satz<hi rendition="#i">fehler</hi> werden ununterscheidbar. Quellentreue wird zur Fehlerquelle. Es ist folglich abzuwägen zwischen Konservierung und Aktualisierung, zwischen Vorlagenbewusstsein und Lesehemmnis, zwischen der editorischen Verantwortung gegenüber den historischen Originalen und der Rücksicht auf heutige Nutzer ihrer Edition. Die Vermittlung zwischen Vergangenheit und Gegenwart ist eine grundlegende Herausforderung der Editionsphilologie. Noch vor ihrer möglichst authentischen Wiedergabe ist die Berner Ausgabe der möglichst barrierefreien Verfügbarmachung der Humboldtschen <hi rendition="#i">Schriften</hi> für eine nicht-exklusive Leserschaft verpflichtet. Aus diesem Grund verzichtet sie auf die sprachspezifische Unterscheidung mikrotypographischer Merkmale und gibt die Texte aller Sprachen einheitlich nach aktuell im deutschen Schriftraum üblichen Satzkonventionen wieder.
      </p>
      <p>
        Das <hi rendition="#b">typographische Konzept</hi> der Berner Ausgabe legt die Wiedergabe der originalen Textmerkmale in den edierten Texten wie folgt fest:
      </p>
      <p>
        <hi rendition="#b">Quellenangabe</hi>: Allen Texten wird ihre bibliographische Quellenangabe vorangestellt, so dass sie ohne den Umweg über die Band- oder Gesamtbibliographie jeweils für sich nach ihrer historischen Vorlage nachgewiesen werden können.
      </p>
      <p>
        <hi rendition="#b">Textnummer</hi>: In der Druckausgabe wird jedem Text eine Nummer zugewiesen, die seine Position in der Textreihenfolge des jeweiligen Textbandes (d. h. in der jeweiligen Dekade) angibt und ihn im Verhältnis zu etwaigen Erst- oder Nachdrucken eines Textbündels einordnet (entsprechend der Bandbibliographie). In den Ergänzungsbänden wird die Textnummer als Verweissystem verwendet. (Die Referenz BHA II.33.2 zum Beispiel bezieht sich auf den zweiten Druck des Textes mit der Nummer 33 in Textband II der Berner Humboldt-Ausgabe.) Zur Konkordanz mit der Druckausgabe werden die Textnummern in der Digitalausgabe in der Bibliographie (als zuschaltbare Spalte) und in der Textanzeige verzeichnet.
      </p>
      <p>
        <hi rendition="#b">Layout</hi>: Bei einem Umfang von 900 Drucken auf 5000 Seiten in sieben Textbänden stellen die Navigation durch die Edition und die Identifikation gesuchter Textzeugen in der Druckausgabe eigene Herausforderungen dar. Zur besseren Orientierung in den Textbänden und zur bibliographischen Differenzierung zwischen Erstveröffentlichungen und abhängigen Textfassungen wird im Layout unterschieden zwischen Erstdrucken und Nachdrucken, also Wiederveröffentlichungen, Bearbeitungen, Auszügen und Übersetzungen. Erstere werden einspaltig gesetzt, letztere doppelspaltig. Diese typographische Distinktion ist auch eine Reminiszenz an das originale Schriftbild der historischen Drucke, von denen sehr viele in Zeitschriften und Zeitungen in Spaltensatz erschienen.
      </p>
      <p>
        <hi rendition="#b">Kolumnentitel</hi>: Die Kolumnentitel der Textbände erleichtern das Auffinden der Texte zusätzlich. Der linke Kolumnentitel nennt das Jahr. Der rechte Kolumnentitel gibt den Titel eines Textes beziehungsweise des Erstdrucks eines Bündels voneinander abhängiger Texte an, entsprechend dem Inhaltsverzeichnis und der Bandbibliographie. Längere Titel werden mit Auslassungszeichen abgekürzt.
      </p>
      <p>
        <hi rendition="#b">Zeilenfall</hi>: Zeilenumbrüche und Worttrennung der Originaldrucke werden unmarkiert aufgelöst.
      </p>
      <p>
        <hi rendition="#b">Paginierung</hi>: Die Paginierung der Originale hingegen wird markiert, um eine Konkordanz mit den Original-Publikationen herzustellen und die vergleichende Arbeit mit den historischen Vorlagen zu erleichtern.<note place="foot" xml:id="ftn82" n="82">Vgl. die Praxis in den bisherigen Humboldt-Editionen <hi rendition="#i">Ansichten der Kordilleren</hi> 2004, <hi rendition="#i">Kosmos</hi> 2004, <hi rendition="#i">Zentral-Asien</hi> 2009, <hi rendition="#i">Anthropologische und ethnographische Schriften</hi> 2009, <hi rendition="#i">Politische und historiographische Schriften zur Neuen Welt</hi> 2010.</note> Ein kleines Dreieck in Schmuckfarbe zeigt in den edierten Texten der Druckausgabe den Seitenumbruch der Originale an, im Rand steht jeweils die Zahl der beginnenden Seite oder Spalte. In der Digitalausgabe sind die Seitenzahlen der Originale in den XML-Transkriptionen codiert.
      </p>
      <p>
        <hi rendition="#b">Titel</hi>: Die Gestaltung von Titeln und Überschriften ist in den Originaldrucken extrem heterogen (Mittelachs-Satz und Aufteilung auf mehrere Zeilen, diverse Textauszeichnungen wie Fettungen und Kursivierungen, Schriftgradunterschiede, Zierschriften etc.). Sie wird in der Berner Ausgabe nicht nachgeahmt, sondern formal vereinheitlicht. Bei ursprünglich titellos erschienenen Drucken wird ein editorischer Titel in eckigen Klammern ergänzt (bei der Wiedergabe der Texte ebenso wie bei ihrer Bibliographierung). Punkte am Ende von Titeln, die zu Humboldts Zeit Konvention waren, inzwischen aber unüblich geworden sind, werden nicht bewahrt. Der Name des Autors, der zu Humboldts Zeit auf verschiedene Weisen in den Titel integriert wurde, wird in der Bibliographie der Berner Ausgabe nach Möglichkeit ausgespart, um Dopplungen der Verfasserangaben zu vermeiden.
      </p>
      <p>
        <hi rendition="#b">Orthographie</hi>: Die Schreibung der Humboldtschen Texte ist hochgradig uneinheitlich. Sie variiert innerhalb der einzelnen Sprachen, u. a. nach Zeitraum, Erscheinungsort, Publikationsmedium und Setzerei. Wiederveröffentlichungen eines Drucks an anderen Orten unterscheiden sich orthographisch mitunter stark von ihrer Vorlage. Und selbst innerhalb ein- und desselben Textes kann erhebliche Varianz auftreten. Diese Heterogenität erschwert nicht nur editorische Arbeiten wie den Vergleich voneinander abhängiger Textfassungen, die elektronische Textanalyse (per Volltextsuche) und corpuslinguistische Forschungen. Aufgrund orthographischer Regionalismen und Anachronismen beeinträchtigt sie mitunter sogar das Verständnis, zum Beispiel bei der Kasus-Konkordanz oder veralteten Schreibweisen. Es stellt sich die Frage, wie mit dieser Uneinheitlichkeit editorisch umzugehen ist, zumal sie nur zum Teil auf den Verfasser der Texte selbst zurückzuführen ist und vor allem von Publikationsbedingungen abhängig ist, die außerhalb von Humboldts Kontrolle lagen, etwa von Bearbeitern, welche die Schreibungen von Humboldts Manuskripten oder Publikationen, die sie nachdruckten, willkürlich an ihre eigenen Gewohnheiten anpassten.
      </p>
      <p>
        Korrektur und Vereinheitlichung der Humboldtschen Schriften nach heutigen orthographischen Standards, wie sie in Lese- und Schulausgaben mitunter erfolgen, würden dem Sinn einer Archiv-Ausgabe zuwiderlaufen und ein unzeitgemäßes Verständnis von Rechtschreibung und Textkorrektheit auf die historischen Textzeugen übertragen. Zu Humboldts Zeit gab es in keiner der Sprachen, in denen seine Schriften erschienen, kodifizierte und überregional verbindliche orthographische Regelwerke. Auch für eine Korrektur der Texte nach historischen Maßgaben fehlt also die Grundlage. Die Vereinheitlichung auf Grundlage von Humboldts persönlicher Schreibung, gleichsam seiner Ideographie, die aus seinen Handschriften zu rekonstruieren wäre, ist ebenfalls ausgeschlossen, denn zum einen ist Humboldts Rechtschreibung nicht vollkommen konsistent, sie wandelt sich über die Zeit, zum anderen würde auf diese Weise die Tatsache geleugnet, dass an der Herstellung und Veröffentlichung seiner Schriften eine Vielzahl redaktioneller und technischer Bearbeiter beteiligt war – vom Verleger, Herausgeber, Redakteur, Kompilator und Übersetzer bis hin zu Setzern, Korrektoren und Druckern. Diese publizistische Vielfalt ist ein Grundmerkmal der Humboldtschen Schriften und sollte in einer Archiv-Ausgabe anerkannt werden. Daher werden die originalen Schreibungen mit ihren Unregelmäßigkeiten nicht normalisiert, sondern vorlagengetreu wiedergegeben. Nicht zuletzt ist gerade diese Varianz für Studien zur historischen Orthographie und zur Herausbildung von Rechtschreibkonventionen von Bedeutung.
      </p>
      <p>
        <hi rendition="#b">Errata</hi>: Errata-Verzeichnisse der Originalpublikationen werden bei der Textkonstitution berücksichtigt. Die Korrekturen, die bei Erscheinen vorgesehen waren, werden in den edierten Texten ausgeführt. Im Emendationsverzeichnis wird angegeben, welche Eingriffe auf Errata-Angaben in den Originalen beruhen.
      </p>
      <p>
        <hi rendition="#b">Emendationen</hi>: Trotz archivalisch-dokumentarischem Anspruch sind Eingriffe in die Schreibung unumgänglich, wenn der Sinn der Texte infrage steht oder unkenntlich ist. Voraussetzung für solche Emendationen ist das Vorliegen eines Textfehlers im Sinne Hans Zellers, eines Fehlers also, der „<hi rendition="#i">im Zusammenhang seines Kontextes keinen Sinn zuläßt</hi>“.<note place="foot" xml:id="ftn83" n="83">Vgl. Hans Zeller, „Befund und Deutung. Interpretation und Dokumentation als Ziel und Methode der Edition“, in: <hi rendition="#i">Texte und Varianten. Probleme ihrer Edition und Interpretation</hi>, herausgegeben von Gunter Martens und Hans Zeller, München: C. H. Beck 1971, S. 45–89, hier: S. 70 (Kursive im Original).</note> Ausschließlich in diesen Fällen sind editorische Korrekturen, welche die Bedeutung des Textes sicherstellen, nicht nur erlaubt, sondern geboten. Emendiert wird dabei nicht nur bei Schreibungen, die keinen Sinn haben („nnd“ statt „und“), sondern auch bei semantischer Uneindeutigkeit, wenn zum Beispiel durch fehlende Diakritika ein Wort zwar an sich einen Sinn hat, dieser aber nicht zum Kontext passt („ou“ / „où“ = oder / wo, „a“ / „à“ = hat / zu). Alle Emendationen werden in einem Emendationsverzeichnis am Ende jedes Textbandes dokumentiert. In der Digitalausgabe sind die Emendationen im XML-Code ersichtlich.
      </p>
      <p>
        <hi rendition="#b">Eigennamen</hi>: Solange sie verständlich sind, greift die Berner Ausgabe in die Schreibung von Namen (Personalia, Geographika) nicht ein, da seinerzeit verschiedene Schreibweisen kursierten und diese Varianten von historischem Interesse sind. Neben „Monte Cavo“ wird daher auch „Monte-Cavo“ bewahrt, neben „Kasbek“ auch „Kasbegk“, neben „Säntis“ auch „Sentis“, neben „Adeje“ auch „Adexe“, neben „Jermolow“ auch „Yermolov“, neben „Frémont“ auch „Fremont“, neben „Willdenow“ auch „Wildenow“. Übersetzungen von Namen wie „Londres“ (London), „Moselle“ (Mosel) und „Lucques“ (Lucca) beziehungsweise regionale Varianten wie das gallizisierte „Joseph de Laborde“ (José de la Borda) werden ebenfalls vorlagengetreu übernommen, ebenso die Abwandlungen von Humboldts eigenem Namen (u. a. „Humbold“, „Hombold“, „Alexandre“, „Alejandro“ oder „Sándor“), die seine unterschiedliche Bekanntheit, aber auch seine Appropriation in verschiedenen Sprachräumen anzeigen. Alle Namensvarianten werden im Register berücksichtigt (jeweils unter einem gemeinsamen Eintrag beziehungsweise mit Verweisen, falls der Anfangsbuchstabe variiert). Nur wo eine offensichtliche Verschreibung einen Namen unkenntlich macht – zum Beispiel bei „Franlkin“ statt „Franklin“ oder „Lucar Ataman“ statt „Lucas Alamán“ –, wird emendiert. Solche Textfehler sind in der Regel darauf zurückzuführen, dass Herausgeber oder Setzer, insbesondere bei Übersetzungen und Wiederveröffentlichungen, mit dem umfangreichen Personal oder der weitläufigen Geographie von Humboldts Texten nicht vertraut waren und Namen oder Begriffe, die ihnen unbekannt waren, im Manuskript nicht gut entziffern konnten. Wenn sie erklärungsbedürftig oder Symptom unvollständiger Konventionalisierung oder unsicherer wissenschaftlicher Standards sind, werden unterschiedliche Schreibungen von Namen oder Fachbegriffen innerhalb ein- und desselben Textes im Einführungskommentar zu diesem Text erläutert.
      </p>
      <p>
        <hi rendition="#b">Typographie</hi>: Die Berner Ausgabe ist grundsätzlich dem Bewusstsein für historische Schriftbildlichkeit und Textmaterialität verpflichtet. Sie baut auf Erkenntnissen der Schrift- und Typographie-Forschung auf, insbesondere zur Semantik von Text- und Druckgestaltung und zur typographischen Hermeneutik.<note place="foot" xml:id="ftn84" n="84">Vgl. Nehrlich, <hi rendition="#i">„Es hat mehr Sinn und Deutung, als du glaubst.“</hi>; ders., „Buchtypographie um 1800 und 2000 – Alexander von Humboldt und Jonathan Safran Foer“.</note> Sie berücksichtigt dabei Textmerkmale und Bedeutungsdimensionen, die in der Literaturwissenschaft und Editionsphilologie bisher in der Regel vernachlässigt wurden. Als nicht-faksimilierende, transliterierende Neusatz-Edition muss sie sich gleichwohl der Schwierigkeit stellen, Schriftbildmerkmale der Originale aus technischen und schriftsystemischen Gründen nicht vollständig nachbilden zu können, insbesondere bei im Original in Fraktur gesetzten Texten. Die Maxime der Ausgabe, die sich aus einem materialitätssensiblen Umgang mit dem typographischen Befund der Originale und ihrer Übertragung in unsere Ausgabe ergibt, lautet daher: Wo möglich, setzt die Berner Ausgabe auf die Bewahrung der originalen Text- und Schriftbildmerkmale. Wo sie ein Lesehemmnis für heutige Leser darstellen oder nur mit unverhältnismäßigem Aufwand nachzubilden wären, werden die Textmerkmale normalisiert und in der heutigen Form realisiert.
      </p>
      <p>
        Typographische <hi rendition="#i #b">hapax legomena</hi> (Einmalverwendungen von Textmerkmalen in einzelnen Drucken, etwa aufgrund mangelnden Typenrepertoires) werden nicht bewahrt, sondern normalisiert. So wird in „Sur les Gymnotes et autres poissons électriques“<note place="foot" xml:id="ftn85" n="85">In: <hi rendition="#i">Annales de chimie et de physique</hi> 11 (1819), S. 408–437, <ref type="text" target="III.62"/>.</note> anstelle geschwungener Tilden [ñ] waagerechte Striche verwendet, es handelt sich im gesamten Corpus um den einzigen Druck, in dem dieses Textmerkmal vorkommt. Diese ungewöhnlichen Tilden werden im edierten Text in ihrer heute üblichen Form wiedergegeben.
      </p>
      <p>
        <hi rendition="#b">Schriften und Alphabete</hi>: Die Drucke der Berner Ausgabe erschienen im Original in verschiedenen Schriften: in gebrochenen Schriften (Fraktur und Schwabacher), in Antiqua, in kyrillischer, griechischer und hebräischer Schrift. Einzelne Texte weisen sogar Zeichen aus indigenen amerikanischen Schriftsystemen auf, zum Beispiel aus dem Cherokee.<note place="foot" xml:id="ftn86" n="86">Vgl. „Albert Gallatin’s tabellarische Uebersicht der Indierstämme in den vereinigten Staaten von Nordamerika, ostwärts von den Felsgebirgen (Stony Mountains), nach den Sprachen und Dialekten geordnet. 1826“, in: <hi rendition="#i">Hertha</hi> 3:9:4 (April 1827), S. 328–334, 2 Tafeln, <ref type="text" target="IV.75"/>.</note> Die unterschiedlichen Alphabete werden in der Textedition bewahrt. In den Bandbibliographien und in der Gesamtbibliographie wird kyrillische und hebräische Schrift zusätzlich transliteriert, damit die Titel und Quellenangaben allgemein lesbar sind. Die Diakritika werden vorlagengetreu wiedergegeben, auch dort, wo sie heutigen orthographischen Regeln nicht entsprechen. Texte in lateinischer Schrift werden grundsätzlich in Antiqua wiedergegeben, die Unterscheidung zwischen ursprünglich in Fraktur oder Antiqua gesetzten Texten entfällt also, Fraktur wird in Antiqua transliteriert. Die originale Satzschrift jeden Drucks ist im typographischen Befund in den Einführungskommentaren dokumentiert.
      </p>
      <p>
        <hi rendition="#b">Schriftwechsel</hi>: In Fraktur-Drucken war es Konvention, Wörter oder Wortbestandteile fremdsprachigen Ursprungs in Antiqua zu setzen. In deutschen Drucken kommen solche Schriftwechsel von gebrochener zu Antiqua-Schrift zum Beispiel bei französischen oder lateinischen Passagen, Eigennamen oder Werktiteln durchaus häufig vor. Seltener weisen auch französische Drucke Fraktur für deutsche Textelemente auf. In der Berner Ausgabe wird der originale Schriftwechsel zwischen Fraktur und Antiqua bewahrt und in den edierten Texten durch den Wechsel von Antiqua zu einer serifenlosen Schrift (Grotesk) wiedergegeben. Gelegentlich kommt es in Frakturdrucken sogar vor, dass innerhalb eines regulär gesetzten Wortes einzelne Antiqua-Lettern verwendet werden, zum Beispiel für Diakritika in Wörtern wie „F<hi rendition="#b">é</hi>“, „Chimbora<hi rendition="#b">ç</hi>o“ oder „Illini<hi rendition="#b">ç</hi>a“. Der Schriftwechsel dient hier nicht dazu, eine sprachliche Differenz kenntlich zu machen, sondern ist ausschließlich pragmatisch durch einen Mangel im Typenrepertoire der Fraktur bedingt. Solche Fälle eines punktuellen Schriftwechsels unterhalb der Wortebene werden nicht wiedergegeben.
      </p>
      <p>
        <hi rendition="#b">Auszeichnungen</hi>: Kursivierung, Sperrung, Fettung und Kapitälchen werden bewahrt. Schwabacher wird als Fettung wiedergegeben. Die Vermischung von Fettung und Schwabacher ist gleichwohl ausgeschlossen, da Fettung nur in Antiqua-, Schwabacher nur in Frakturdrucken vorkommt.
      </p>
      <p>
        <hi rendition="#b">Schriftgrad</hi>: In den Frakturdrucken der 1790er und 1800er Jahre kommt mitunter noch die Vergrößerung des Schriftgrads als frühere, im Verschwinden begriffene Form der Textauszeichnung vor, ähnlich der Betonung und Hervorhebung durch Schwabacher, Sperrung oder Kursive. Solche Schriftgradwechsel werden in den edierten Texten durch Versalien wiedergegeben.
      </p>
      <p>
        <hi rendition="#b">Transliteration einzelner Lettern</hi>: Die Transliteration von gebrochenen Schriften in Antiqua erfordert Anpassungen einzelner Lettern. Lang-s [ſ] (das auch in frühen Antiqua-Texten des Corpus vorkommt) wird grundsätzlich durch rund-s [s] wiedergegeben, lang-s-s [ſs] durch ß. Rund-r [ꝛ] wird als [r] wiedergegeben, die lange Zeit in Frakturtexten übliche Abkürzung „ꝛc.“ als „etc.“. Ligaturen der Fraktur werden nicht bewahrt. Die I/J-Identität mancher früher Frakturdrucke des Corpus, die für beide Buchstaben nur eine Letter kennen, wird nach heutigem Sprachstand aufgelöst. Umlaut-Minuskeln mit superscript-e werden in heutiger Form mit Trema wiedergegeben. Getrennte Umlaut-Majuskeln der Fraktur – „Ae“, „Oe“ und „Ue“ – werden hingegen originalgetreu wiedergegeben. Denn die Bewahrung dieser aufgelösten Majuskel-Umlaute hat bibliographische Relevanz: Viele Titel des Corpus beginnen mit dem generischen „Ueber…“ („Ueber die gereitzte Muskelfaser“, „Über die Rindviehseuche als Nervenfieber behandelt“). Um die Schreibweise dieser Titel kompatibel mit der Literatur der Zeit und mit früheren bibliographischen Verzeichnissen von Humboldts Schriften zu halten, werden die originalen Umlaute bewahrt.
      </p>
      <p>
        <hi rendition="#b">Anführung</hi>: Wie viele andere orthographisch-typographische Praktiken war auch die Anführung zu Humboldts Zeit nicht verbindlich reguliert, weder in Hinsicht auf die Art der Interpunktionszeichen noch in Hinsicht auf deren Verwendung und Platzierung. Sie variiert je nach Sprachraum, und die Vielfalt ihrer Verwendungsweisen reicht von der heute üblichen Praxis je eines öffnenden und eines schließenden Anführungszeichens am Beginn und am Ende der angeführten Passage über erneute öffnende Anführungszeichen am Beginn von Absätzen bis zu deren Wiederholung am Beginn jeder Zeile. All diese Praktiken sind für die Humboldt-Zeit durchaus konventionell. In einer Neusatz-Edition, die den originalen Zeilenfall auflöst, ist es jedoch nicht möglich, zum Beispiel wiederholte Anführung originalgetreu am Beginn der Zeilen wiederzugeben. Die Anführung wird daher insgesamt normalisiert und in der heute üblichen Weise wiedergegeben: Wiederholte öffnende Anführungszeichen entfallen, und die unterschiedlichen Formen historischer Anführungszeichen werden zu den im deutschen Schriftraum heute gebräuchlichen vereinheitlicht („ “).
      </p>
      <p>
        <hi rendition="#b">Absätze, Einzüge, Einrückungen</hi>: Gliederung und Anzahl der Absätze werden originalgetreu bewahrt. Strukturelle beziehungsweise funktionale Abstände zwischen Absätzen, die gemeinhin eine stärkere inhaltliche Trennung anzeigen, bleiben ebenfalls erhalten. Die äußerst uneinheitliche Gestaltung unterschiedlich großer Einrückungen und Einzüge am Beginn von Absätzen sowie das Ausmaß der Abstände zwischen Absätzen werden hingegen normalisiert. Sie folgen in aller Regel eher Druck- und Satzkonventionen oder technischen Zwängen der historischen Publikationsorgane als inhaltlichen Beweggründen. Auf Tabellen folgen in der Druckausgabe nach Verlagsrichtlinien grundsätzlich stumpfe Absätze, auch wenn sie im Original in einen Absatz integriert waren. Zierrat und Sonderzeichen zur Absatzmarkierung (Asteriske, Aldusblätter, Ornamentlinien) werden zu Asterisken vereinheitlicht.
      </p>
      <p>
        <hi rendition="#b">Drucktechnische Merkmale</hi>: Bogensignaturen und Kustoden, die in den historischen Drucken die korrekte Aneinanderreihung aufeinanderfolgender Druckbogen gewährleisteten, werden nicht wiedergegeben. Die Kustode steht jeweils am Ende eines Druckbogens und verzeichnet den Beginn des anschließenden, in der Regel die erste Silbe oder das erste Wort. In dem seltenen Fall, dass der Beginn eines Druckbogens fehlerhaft ist, wurde er bei der Textkollation nach der vorangehenden Kustode korrigiert.
      </p>
      <p>
        <hi rendition="#b">Interpunktion</hi>: Gemäß dem Konzept einer dokumentarischen Archiv-Ausgabe wird die Zeichensetzung der Originale bewahrt, selbst wenn sie heutigen Rechtschreibregeln nicht entspricht. Nur bei sinngefährdenden Textfehlern (im Sinne Zellers) wird in die Interpunktion eingegriffen, dann also, wenn der Text durch fehlerhafte Zeichensetzung miss- oder unverständlich wäre. Solche Emendationen sind zum Beispiel bei fehlendem Punkt zwischen Sätzen oder bei fehlendem Komma innerhalb einer Aufzählung erforderlich. So fehlt im ersten Text des Corpus an zwei Stellen ein Komma in Aufzählungen, das jeweils ergänzt wird, zum einen bei der Aufzählung der Verbreitungsgebiete des besprochenen Giftbaums: „Le <hi rendition="#i">Boa-Upas</hi> croît principalement dans les Isles de Java, Sumatra, Borneo Baleija, &amp; de Macassar.“ Und zum anderen bei jener der Körperteile, die es vor seiner giftigen Wirkung zu schützen gelte: „la tête les mains &amp; les pieds“.<note place="foot" xml:id="ftn87" n="87">Vgl. „Lettre à L’Auteur de cette Feuille; sur le Bohon-Upas, par un jeune Gentilhomme de cette ville“, in: <hi rendition="#i">Gazette littéraire de Berlin</hi> 1270 (5. Januar 1789), S. 4–8; 1271 (12. Januar 1789), S. 11–13, hier: S. 6 und 5, <ref type="text" target="I.1"/>.</note> Das fehlende Komma zwischen „Borneo“ und „Baleija“ ist besonders irreführend, da der Eindruck entstehen kann, es handele sich um einen zweiteiligen Namen, während tatsächlich von zwei verschiedenen Inseln die Rede ist. Die Emendation des fehlenden Kommas kann durch den Abgleich mit der Beschreibung von Thunberg bestätigt werden, die Humboldt hier referiert: „Crescit venenatissima arbor in variis Indiæ orientalis calidioris locis, præcipue insulis: Java, Sumatra, Borneo, Baleija &amp; Macassaria […].“<note place="foot" xml:id="ftn88" n="88">Carl Peter Thunberg, <hi rendition="#i">Arbor toxicaria maccasariensis</hi>, Uppsala: Joh. Edman 1788, S. 3.</note> Zur Beurteilung solcher Textfehler werden nicht nur die mehr oder weniger fest konventionalisierten Gebrauchsregeln von Interpunktionszeichen zur Humboldt-Zeit zugrundegelegt, sondern auch ihr möglicherweise abweichender Gebrauch in Rechnung gestellt, sofern er innerhalb eines Drucks eine systematische Binnenkonvention etabliert.
      </p>
      <p>
        Die sehr unregelmäßige Auszeichnung der Interpunktion in den Originaldrucken (zum Beispiel der mal erfolgende, mal ausbleibenden Einbezug von angrenzender Interpunktion in gesperrte oder kursivierte Textabschnitte) wird, wie bereits ausgeführt, normalisiert: Grundsätzlich wird Interpunktion recte und unspationiert gesetzt, außer sie steht innerhalb eines gesperrten, kursiven oder gefetteten Abschnitts.
      </p>
      <p>
        <hi rendition="#b">Auslassungszeichen</hi>: Die in den Originalen stark variierende Spationierung mehrteiliger Interpunktionszeichen (zum Beispiel des Dreipunkts, der teils kompress, teils mit großen Abständen gesetzt wird) wird normalisiert und heutigem Gebrauch angepasst.
      </p>
      <p>
        <hi rendition="#b">Diakritika</hi>: Bei Akzenten, Apostrophen und anderen diakritischen Zeichen werden typographische Gestaltungsunterschiede zwischen unterschiedlichen Schriftarten und Drucktypen nicht abgebildet. Entscheidend ist in diesen Fällen die äquivalente Wiedergabe durch das heutige Zeichen mit derselben Funktion.
      </p>
      <p>
        <hi rendition="#b">Sonderzeichen</hi>: Sonderzeichen zum Beispiel der Astronomie oder Mathematik werden vorlagengetreu wiedergegeben. Sofern kein standardisiertes Unicode-Zeichen existiert (etwa für die Zahlzeichen in „Über die bei verschiedenen Völkern üblichen Systeme von Zahlzeichen und über den Ursprung des Stellenwerthes in den indischen Zahlen“<note place="foot" xml:id="ftn89" n="89">In: <hi rendition="#i">Journal für die reine und angewandte Mathematik</hi> 4:3 (1829), S. 205–231, <ref type="text" target="IV.102"/>.</note> ), werden die Sonderzeichen graphisch nachgebildet.
      </p>
      <p>
        <hi rendition="#b">Brüche und Formeln</hi>: Mathematische Zeichen, Formeln und Brüche werden mithilfe der heute üblichen Zeichen wiedergegeben. Geschwungene Bruchstriche werden normalisiert.
      </p>
      <p>
        <hi rendition="#b">Fuß- und Endnoten</hi>: Die Vielfalt der historischen Fuß- oder Endnotenzeichen und Anmerkungspraktiken könnte originalgetreu nur mit Hilfe von Faksimiles abgebildet werden. Nach dem Vorbild der Edition des <hi rendition="#i">Kosmos</hi> und der <hi rendition="#i">Ansichten der Kordilleren</hi> (2004) sowie von <hi rendition="#i">Zentral-Asien</hi> (2009) werden Fuß- und Endnoten in der Druckfassung der Berner Ausgabe jeweils durchgehend nummeriert. Asteriske, Kreuze und andere Notenzeichen werden dabei durch Ziffern ersetzt. Da die Fußnoten mit Asterisken in den Originalen in der Regel seitenweise und nicht textweise gezählt werden, die Kennzeichnung sich also von Seite zu Seite wiederholt, macht erst die durchgehende Nummerierung die Anmerkungen eindeutig identifizier- und zitierbar. Auf diese Weise ergibt sich außerdem eine Übersicht über Zahl und Dichte der Anmerkungen, die bei Humboldt regelmäßig eine eigene Textebene bilden. Die Originalgestalt der Fußnotenzeichen wird in den XML-Transkriptionen bewahrt.
      </p>
      <p>
        Nur in einem Ausnahmefall wird von der durchgehenden Nummerierung abgewichen, nämlich wenn die Originalpublikation eine <hi rendition="#b">doppelte Fußnotenzählung</hi> aufweist: Im historischen Druck der „Briefe des Herrn Oberbergraths von Humboldt“<note place="foot" xml:id="ftn90" n="90">In: <hi rendition="#i">Neue Berlinische Monatschrift</hi> 10 (Oktober 1803), S. 241–272, <ref type="text" target="II.17.14"/>.</note> werden die Fußnoten des Herausgebers der <hi rendition="#i">Neuen Berlinischen Monatschrift</hi>, Johann Erich Biester, mit Asterisken gekennzeichnet, diejenigen Dietrich Ludwig Gustav Karstens, der Humboldts Briefe seinerseits einleitet und kommentiert, mit Kleinbuchstaben. Diese Unterscheidung zwischen den unterschiedlichen Autorschaften der Fußnoten wird in der Berner Ausgabe bewahrt, Biesters Fußnoten werden nummeriert und Karstens originalgetreu mit Buchstaben versehen.
      </p>
      <p>
        <hi rendition="#b">Abbildungen</hi>: Die Abbildungen sämtlicher Texte werden vollständig wiedergegeben, jeweils im Anschluss an den Text, zu dem sie gehören. Ihre Größe wird bei der Reproduktion an das Druckformat der Berner Ausgabe angepasst. Die Originalblattgröße und die Herkunft (Bibliothek) der reproduzierten Exemplare sind in der Edition des <hi rendition="#i">Graphischen Gesamtwerks</hi> verzeichnet.<note place="foot" xml:id="ftn91" n="91">Vgl. Humboldt, <hi rendition="#i">Das graphische Gesamtwerk</hi>, S. 717–746.</note> </p>
      <p>
        <hi rendition="#b">Tabellen</hi>: Komplexe und umfangreiche Tabellen (zum Beispiel demographische Statistiken oder Temperatur-Angaben zu zahlreichen Orten der Erde), die in ihren Ausmaßen und ihrer Vielschichtigkeit mitunter einen eigenen ästhetischen, illustrativen Charakter annehmen, werden in der Druckausgabe fallweise wie Abbildungen behandelt und als Faksimiles in die Texte integriert.
      </p>
      <p>
        <hi rendition="#b">Digitale Textfassungen</hi>: Als Hybrid-Edition bietet die Berner Ausgabe neben der Buchausgabe als zweite Komponente eine elektronische Ausgabe: Das vollständige Corpus wird in Form digitaler Volltexte online zur Verfügung gestellt. In den XML-Volltexten sind die erfassten Textmerkmale der Originaldrucke – über die Darstellung in der Druckausgabe hinaus – vorlagengetreu transkribiert (bis hin zum Beispiel zu Kustoden und Bogensignaturen). Technische Voraussetzungen und editorische Rücksichten auf Einheitlichkeit und Eindeutigkeit gelten für die digitale Edition nicht im selben Maß wie für eine Buchausgabe. Denn im digitalen Medium der XML-Dateien kann die Gestaltung der Originale codiert beziehungsweise dokumentiert werden, ohne den materiellen Einschränkungen zu unterliegen, die mit ihrer Wiedergabe in einer Buchausgabe einhergehen (Wahl des Formats und der Schriftart, begrenzte Darstellungsmöglichkeiten und Ressourcen). Die digitale XML-Transkription eines Frakturdrucks ist gleichwohl nicht ihrerseits in Fraktur gesetzt oder einfach in Antiqua transliteriert, sondern sie enthält die Information über das ursprüngliche Schriftbild als Bestandteil ihres Codes. Viele der beschriebenen Normalisierungen und Vereinheitlichungen, die erst bei der Wiedergabe eines Textes im Druck erforderlich sind, betreffen die elektronischen Fassungen weniger stark oder gar nicht.
      </p>
      <p>
        Die Kehrseite der digitalen Codierung besteht in Einbußen der Lesbarkeit. Der Code von XML-Dateien enthält neben der transkribierten Vorlage zahlreiche Steuer- und Auszeichnungselemente, die für ungeübte Leser kaum verständlich sind. Zur Wiedergabe als Klartext, auch wenn er digital als HTML- oder PDF-Datei verfasst ist, muss der XML-Text einen durchaus vergleichbaren Konvertierungsprozess durchlaufen wie ein historischer Textzeuge für die Wiedergabe in einer gedruckten Buchedition. Auch die im XML-Code virtuell enthaltenen Informationen über die Gestalt des historischen Originals müssen dann auf eine bestimmte Weise typographisch realisiert werden, die von der Vorlage mehr oder weniger abweichen kann. Als lesbarer Text unterliegt die elektronische Transkription also vergleichbaren materiellen Bedingungen wie der edierte Text einer Druckausgabe. Ihr Wert als Archivformat besteht darin, dass sie, um die Informationen über die zugrundeliegende Originalpublikationen zu bewahren und zu überliefern, keine physische Realisierung erfordert.
      </p>
        </div>
        <div>
          <head>Textreihenfolge</head>
      <p>
        Die Anordnung und Reihenfolge der edierten Texten in den Bibliographien und entsprechend in den Textbänden der Druckausgabe folgt zwei Prinzipien: der <hi rendition="#b">Chronologie</hi> der Erstdrucke und der <hi rendition="#b">Bündelung</hi> der Nachdrucke und Wiederveröffentlichungen nach Textabhängigkeit. Auf eine mögliche Anordnung nach Disziplinen, Textsorten oder Sprachen wird verzichtet, weil sie jeweils eine nachträgliche Setzung bedeuten würde, die Humboldts Schriften mehr oder weniger willkürlich kategorisiert.
      </p>
      <p>
        <hi rendition="#b">Textabhängigkeit</hi>: Die von einem jeweiligen Erstdruck abhängigen beziehungsweise diesem zugehörigen Texte, das heißt: Wiederveröffentlichungen, Erweiterungen oder Auszüge, Überarbeitungen durch den Verfasser, Bearbeitungen durch Dritte sowie Übersetzungen, werden direkt im Anschluss an den Erstdruck gebündelt (in der Druck- beziehungsweise in der Online-Ausgabe sowie in der Gesamtbibliographie). Gegenüber einer rein chronologischen Ordnung, die sämtliche Drucke strikt nach ihrem Veröffentlichungsdatum sortiert, hat diese Ordnung nach Textabhängigkeit pragmatische Vorteile: Der Zusammenhang eines Konvoluts untereinander abhängiger Drucke wird auf einen Blick erkennbar; Fassungsvergleiche können angestellt werden, ohne die möglicherweise mit großem zeitlichen Abstand erschienenen Nachdrucke zusammenzusuchen; und die Gesamtzahl der Publikationen (die Zahl der Erstdrucke, die Zahl der Nachdrucke) wird überschaubarer.
      </p>
      <p>
        <hi rendition="#b">Datierung</hi>: Eine Reihe von medialen und kalendarischen Merkmalen der Humboldt-Zeit erschwert indes die präzise Datierung der Veröffentlichungen. Aufgrund der medialen Heterogenität des Corpus sind zur Bestimmung der Publikationschronologie unterschiedliche publizistische Zeitrechnungen beziehungsweise Datierungspraktiken zueinander ins Verhältnis zu setzen: die tages- oder wochengenaue Datierung von Zeitungsausgaben; die periodische Datierung von Zeitschriftenheften, üblicherweise im Monats-, Vierteljahres- oder Halbjahresrhythmus; und die in der Regel auf ein Jahr oder sogar einen Zeitraum von mehreren Jahren datierten monographischen Veröffentlichungen.
      </p>
      <p>
        Historische Datierungen von Druckveröffentlichungen sind gleichwohl nicht vollkommen verlässlich. Insbesondere bei Monographien – so auch bei Humboldts eigenen – kommen <hi rendition="#b">Vor- oder Rückdatierungen</hi> und <hi rendition="#b">verzögerte Teillieferungen</hi> vor, die deutlich später erschienen sind, als das Titelblatt ausweist. Der Zeitpunkt, zu dem ein Buchwerk tatsächlich vollständig vorlag, wich nicht selten vom angegebenen Erscheinungsdatum ab (beim dritten Band von Humboldts <hi rendition="#i">Relation historique</hi> zum Beispiel beträgt die Differenz sechs Jahre).<note place="foot" xml:id="ftn92" n="92">Fiedler/Leitner, <hi rendition="#i">Alexander von Humboldts Schriften</hi>, weisen die Daten der Lieferungen aus, die von den in den Buchwerken angegebenen Jahreszahlen abweichen.</note> Auch die Ausgaben von Zeitschriften erscheinen nicht notwendigerweise genau innerhalb des ausgewiesenen Zeitraums. Die Reihenfolge nach angegebenen Publikationsdaten entspricht deshalb nicht zuverlässig der tatsächlichen Herstellung und Auslieferung der Texte. Die Reihenfolge der Texte in der Berner Ausgabe ist also nicht so zu verstehen, dass ein Text, der auf einen anderen folgt beziehungsweise in einem folgenden Jahrgang einsortiert wurde, zwangsläufig <hi rendition="#i">de facto</hi> später veröffentlicht wurde.
      </p>
      <p>
        Offenkundig wird die Diskrepanz zwischen ausgewiesener Datierung und tatsächlichem Publikationszeitpunkt mitunter durch <hi rendition="#b">Hinweise</hi>
         innerhalb der Texte und durch erklärte oder erschließbare Abhängigkeiten. Wenn in einer Fußnote zum Titel eines Textes oder in einer Herausgebereinleitung auf einen zugrundliegenden Druck hingewiesen wird, aus dem der Text übernommen wurde, muss dieser Druck früher erschienen sein, obwohl er womöglich später datiert ist.
      </p>
      <p>
        Insbesondere innerhalb eines Jahrgangs kann deswegen keine mathematische Sicherheit über die Reihenfolge erreicht werden. Diese Schwierigkeit wirkt sich sogar auf die Bestimmung der <hi rendition="#b">Erstdrucke</hi> von Textbündeln aus. Weil Humboldt seine Texte mindestens auf Deutsch, Französisch und Latein verfasste, ist auch die Sprache nicht immer ein sicherer Hinweis auf die Priorität des Originals. Im Fall veröffentlichter Briefe kann im Zweifel deren Datierung, Adressat oder Sprache als Indiz für die Priorität eines Erstdrucks dienen, desgleichen unter Umständen die Autorität des Publikationsorgans. (Humboldts Akademiereden und größere Abhandlungen erschienen in der Regel zunächst in den Akademie-Publikationen oder renommierten Fachzeitschriften, bevor sie, zumal auszugsweise, in populäreren Formaten wiederabgedruckt wurden.) Wenn Hinweise gänzlich fehlen, wird der wahrscheinlichste Druck als Erstdruck gesetzt. Dabei wird in der Regel der vollständigste Druck priorisiert, da Auszüge oft auf nachrangige beziehungsweise abhängige Veröffentlichungen hindeuten. In solchen Fällen gibt der Einführungskommentar Auskunft über die Druckreihenfolge.
      </p>
      <p>
        Eine weitere Schwierigkeit besteht in der Datierung vieler französischer Veröffentlichungen des ausgehenden 18. Jahrhunderts nach dem französischen <hi rendition="#b">Revolutionskalender</hi> beziehungsweise dem republikanischen Kalender, der inoffiziell ab 1789 und offiziell von 1792 bis 1805 in Gebrauch war. Humboldts französische Zeitschriften-Publikationen dieser Zeit sind mehrheitlich entsprechend ausgewiesen. Da weder die Monats- noch die Jahresgrenzen des Revolutionskalenders denen des gregorianischen entsprechen, ist eine Umrechnung unumgänglich. Zu allen Daten des Revolutionskalenders werden deshalb in den bibliographischen Angaben der Berner Ausgabe in eckigen Klammern die gregorianischen ergänzt.
      </p>
      <p>
        <hi rendition="#b">Textreihenfolge</hi>: Die Reihenfolge der Texte in der Berner Ausgabe beruht im Detail auf folgenden Regeln. Die Textbände der Druckausgabe sind nach Jahrzehnten unterteilt: sieben Bände von den 1790er bis zu den 1850er Jahren. (Weil Humboldts erste Veröffentlichung bereits 1789 erschien, umfasst Textband I genau genommen den Zeitraum von 1789 bis 1799.) Innerhalb eines Textbandes werden die Texte nach ihrem Erstdruck chronologisch in Jahrgängen geordnet. Maßgeblich für die Ordnung der Erstdrucke ist deren ausgewiesenes Publikationsjahr (auch bei publizierten Briefen, die nicht nach dem Briefdatum sortiert werden, sondern nach dem Zeitpunkt ihrer Publikation). Weil die exakte Chronologie der Veröffentlichungen innerhalb eines Jahrgangs nicht mit Sicherheit ermittelt werden kann, werden die Erstdrucke für jedes Jahr in alphabetischer Reihenfolge angeordnet.
      </p>
      <p>
        Von einem Erstdruck <hi rendition="#b">abhängige Drucke</hi> werden im Anschluss an diesen gebündelt eingeordnet. Innerhalb eines Bündels wird chronologisch vom Erstdruck bis zum spätesten Druck zu Lebzeiten sortiert. Tagesgenau datierte Texte werden dabei vor solchen Drucken rangiert, die auf einen Zeitraum (Monat oder Jahr) datiert sind: Ein Zeitungsartikel vom 21. Juni 1805 wird also vor einem Zeitschriftenaufsatz vom Juni 1805 aufgeführt, dieser wiederum vor einem Journaldruck aus dem Zeitraum Juni bis Dezember 1805, anschließend folgen die weiteren Drucke aus dem Jahr 1805. Ergibt die Datierung keine eindeutige Reihenfolge innerhalb der abhängigen Drucke, wird auch hier auf alphabetische Reihung zurückgegriffen (anhand des Texttitels oder, bei Identität der Titel, anhand des Titels des Periodikums oder der Monographie). In der Online-Ausgabe kann die Bibliographie nach verschiedenen Kriterien gefiltert und sortiert werden.
      </p>
      <p>
        <hi rendition="#b">Titelgebung</hi>: Die Grundeinträge der Bibliographie tragen den Titel des Erstdrucks. Sowohl bei Erst- als auch bei abhängigen Drucken wird, wenn sie titellos erschienen, ein editorischer Titel in eckigen Klammern eingesetzt. Bei Erstdrucken steht der editorische Titel in der Sprache des Textes, damit bereits anhand der bibliographischen Angaben ersichtlich wird, in welcher Sprache ein Text verfasst ist. Abhängige Drucke übernehmen, um ihre Zusammengehörigkeit anzuzeigen, den editorischen Titel des Erstdrucks, unabhängig von ihrer Sprache. Im Sinne historischer und inhaltlicher Authentizität orientieren sich die editorischen Titel der Erstdrucke, wenn möglich, an den Titeln von abhängigen Drucken gleicher Sprache, sie übernehmen also zum Beispiel den Titel des Zweitdrucks. Ist dies nicht möglich, weil keine Wiederveröffentlichungen existieren, diese ebenfalls keinen Titel tragen oder ihre Sprache nicht der des Erstdrucks entspricht, werden Titel gesetzt. Diese hinzugefügten Titel werden nicht mit mehr oder weniger komprimierten Inhaltsangaben überladen, wie dies in früheren Bibliographien der Fall war. Stattdessen bezeichnen sie in der Regel die Textsorte, zum Beispiel: „[Anzeige]“, „[Auszug aus…]“, „[Richtigstellung]“ oder „[Vorwort]“. Auf diese Weise werden die titellosen Drucke nach einem möglichst sachlichen, unzweideutigen Merkmal der Texte benannt. Und wiederkehrende Publikationsformate werden einheitlich verzeichnet, zum Beispiel: „[Brief an…]“.
      </p>
      <p>
        Weil sie auf Veröffentlichungsdatum und alphabetischer Reihenfolge beruht, ist die Reihenfolge der Texte in der Berner Ausgabe nicht als <hi rendition="#b"> Stemma</hi> beziehungsweise als Publikationsstrang zu verstehen. Es kann nicht davon ausgegangen werden, dass aufeinanderfolgende Texte eines Bündels jeweils linear von ihrem Vorgänger abhängig sind, ihrem Nachfolger zugrunde liegen und alle zusammen auf den ursprünglichen Erstdruck zurückgehen. In sehr umfangreichen Bündeln mit nicht selten mehr als 30, 50 oder 70 Veröffentlichungen – zum Beispiel bei den massenhaft nachgedruckten Auszügen aus Humboldts Buchwerken –, kann es sogar vorkommen, dass einzelne Texte untereinander gar keine textliche Überschneidung haben, sondern jeweils nur Fragmenten umfangreicherer Texte entsprechen, die ihrerseits Textabschnitte miteinander teilen. In solchen Bündeln hängen zwar alle Texte insgesamt miteinander zusammen, aber nicht jeder Text direkt mit jedem.
      </p>
        </div>
        <div>
          <head>Bibliographie</head>
      <p>
        Während die Bandbibliographien in den Textbänden der Druckausgabe jeweils die Quellenangaben der in ihnen enthaltenen Drucke ausweisen, verzeichnet die <hi rendition="#b">Gesamtbibliographie</hi> (im Apparatband sowie in der Digitalausgabe) sämtliche rund 3600 Drucke des Corpus, also auch all jene Wiederveröffentlichungen, die nicht in den Textbänden der Druckausgabe, sondern in der elektronischen Edition wiedergegeben werden. Die Gesamtbibliographie der Humboldtschen <hi rendition="#i">Schriften</hi> ist ein wesentliches Forschungsergebnis und zugleich ein Forschungswerkzeug der Berner Ausgabe. Sie ordnet die Veröffentlichungen entsprechend den erläuterten Grundsätzen für die Textreihenfolge an: chronologisch nach Erstdrucken und gebündelt nach Textabhängigkeiten.
      </p>
      <p>
        Die <hi rendition="#b">Erfassungstiefe</hi> der Bibliographie geht indes über einen reinen Drucknachweis hinaus. Hinzu kommen erweiterte Quellenangaben zum Erscheinen in Fortsetzung, zu Entsprechungen mit Humboldts selbständigen Werken und zu postumen Nachdrucken. So wird ersichtlich, zu welchem Grad Humboldts unselbständige Veröffentlichungen als Vorab- oder Nachdrucke in Beziehung zu seinen Buchwerken stehen. Und es wird deutlich, in wie geringem Maß die Schriften nach Humboldts Tod wiederveröffentlicht wurden.
      </p>
      <p>
        Insgesamt macht die Gesamtbibliographie die <hi rendition="#b">Publikationsbiographie</hi> Alexander von Humboldts nachvollziehbar. Und anhand der Bündelungen stellt sie die <hi rendition="#b">Publikationsgeschichte</hi> jedes einzelnen Textes dar.
      </p>
      <p>
        Die Druckgeschichte der Texte ist außerdem Bestandteil der <hi rendition="#b">Einführungskommentare</hi> („Zugänge“). Darüber hinaus bildet die Bibliographie einen Bestandteil der <hi rendition="#b">Online-Datenbank</hi>, die alle Texte nach weiteren durchsuchbaren Kategorien erschließbar macht (Sprache, Erscheinungsjahr und Erscheinungsort).
      </p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>4. Werkzeuge</head>
      <p>
        Die Berner Ausgabe umfasst in ihrer Druckausgabe sieben Textbände und drei Ergänzungsbände, deren Elemente in die digitale Ausgabe überführt wurden.
      </p>
        <div>
          <head>Textbände</head>
      <p>
        Die Textbände enthalten neben den Texten eines Jahrzehnts jeweils folgende Hilfsmittel zur Orientierung: eine editorische Kurzinformation (als ,Gebrauchsanleitung‘), ein Inhaltsverzeichnis, eine Bandbibliographie und ein Emendationsverzeichnis.
      </p>
        </div>
        <div>
          <head>Apparatband („Werkzeuge“)</head>
      <p>
        Der Apparatband enthält folgende Werkzeuge als Erschließungsmittel für Humboldts Texte: die allgemeine <hi rendition="#b">Einführung</hi> in die Berner Ausgabe, den vorliegenden <hi rendition="#b">Editorischen Bericht</hi>, die <hi rendition="#b">Gesamtbibliographie</hi> einschließlich postumer Nachdrucke und Entsprechungen mit Humboldts Buchwerken, das <hi rendition="#b">Gesamtinhaltsverzeichnis</hi> der Ausgabe (chronologisch und alphabetisch) sowie zusätzlich <hi rendition="#b">Glossare</hi> der Maße, Instrumente, Periodica und der zitierten Literatur sowie <hi rendition="#b">Register</hi> der Personen und Orte.
      </p>
      <p>
        Die Glossare erschließen vier Dimensionen der Schriften. Die in Humboldts Texten vorkommenden <hi rendition="#b">Maße und Währungen</hi> in diversen Sprachen (zum Beispiel <hi rendition="#i">agatsch</hi>, <hi rendition="#i">braça</hi>, <hi rendition="#i">Florin</hi>, <hi rendition="#i">Gran</hi>, <hi rendition="#i">Quintal</hi> oder <hi rendition="#i">Werst</hi>) werden erläutert, zueinander ins Verhältnis gesetzt und in heute übliche Angaben übersetzt. Auf diese Weise werden die zahlreichen regionalen und historischen Einheiten bestimmt, die vor der internationalen Standardisierung in der wissenschaftlichen Literatur gebräuchlich waren.
      </p>
      <p>
        Die von Humboldt erwähnten und verwendeten <hi rendition="#b">Instrumente und Medien</hi> (Beobachtungs- und Messgeräte) werden erklärt, damit verständlich wird, wie seine Messungen und Datenerhebungen durchgeführt wurden (mit Aräometer, Cyanometer, Deklinatorium, Hyetometer, Quadrant, Voltascher Säule etc.).
      </p>
      <p>
        Darüber hinaus werden Informationen zu sämtlichen <hi rendition="#b">Periodica</hi> angeboten, in denen Humboldts Schriften erschienen sind (Titel, Ort, Erscheinungszeitraum, bei bedeutenden Journalen zudem Informationen wie Herausgeber, Verlag und Intervall der Veröffentlichung). Auf diese Weise wird mit über 1240 internationalen Zeitungen und Zeitschriften die sehr ausgedehnte publizistische Landschaft kartiert, in der Humboldts Schriften erschienen. Anhand der über 440 Publikationsorte der Periodica lässt sich die weltweite Verbreitung seiner Texte geographisch nachzeichnen.
      </p>
      <p>
        Schließlich wird die von Humboldt <hi rendition="#b">zitierte Literatur</hi> bibliographiert. Die nach heutigen Maßstäben unvollständigen oder impliziten Literaturangaben, die sich in Humboldts Texten finden, werden, sofern rekonstruierbar, mit vollständigem Quellennachweis aufgeschlüsselt. (So wird zum Beispiel „Zoega, <hi rendition="#i">de Obeliscis</hi>“ übersetzt in: Georg Zoega, <hi rendition="#i">De origine et usu obeliscorum ad Pium Sextum, Pontificem Maximum</hi>, Rom: Lazzarini 1797). Auf diese Weise werden die Quellen erschlossen, soweit sie in den Schriften ausgewiesen sind, die Humboldt in seiner Forschung ausgewertet und angegeben hat.
      </p>
      <p>
        Die Register der <hi rendition="#b">Personen und Orte</hi> versammeln alle Namensvarianten unter einem Eintrag. Solange eindeutig identifizierbar, werden dabei auch implizite Nennungen nachgewiesen (zum Beispiel „mein Bruder“ für Wilhelm von Humboldt). Biologische Taxonomien und Maßeinheiten, die Eigennamen enthalten (zum Beispiel Linné), werden nicht indexiert. Von historischen Personen erfundene oder hergestellte Instrumente (zum Beispiel Ramsden) werden hingegen namentlich aufgenommen. Um der Handhabbarkeit willen enthält das Register keine Nachweise für Personen <hi rendition="#i">gruppen</hi> (Akademien, Orden, Ethnien).
      </p>
      <p>
        In den XML-Volltexten werden Personen- und Ortsnamen codiert. Alle Fundstellen lassen sich durch Volltext-Suche in der digitalen Ausgabe recherchieren.
      </p>
        </div>
        <div>
          <head>Übersetzungsband („Übertragungen“)</head>
      <p>
        Alexander von Humboldt verfasste seine Aufsätze, Artikel und Essays in deutscher und französischer sowie – in einzelnen Fällen – lateinischer Sprache. Sie erschienen darüber hinaus in englischen, spanischen, italienischen, portugiesischen, niederländischen, dänischen, schwedischen, norwegischen, polnischen, russischen, ungarischen und hebräischen Übersetzungen – insgesamt in 15 Sprachen. Dieses mehrsprachige Corpus soll auch für Leser angeboten werden, die nicht gleichermaßen polyglott sind wie Humboldt. Der Übersetzungsband präsentiert deshalb alle Texte, von denen bisher keine deutschsprachige Version verfügbar war – sei es als Original, in zeitgenössischer oder postumer Übersetzung oder als entsprechende Passage in einem selbständigen Werk – in neuen deutschen Übertragungen. In insgesamt rund 130 Texten, gut einem Sechstel des Corpus, wird Humboldt so zum ersten Mal auf Deutsch lesbar.
      </p>
        </div>
        <div>
          <head>Forschungsband („Durchquerungen“)</head>
      <p>
        Alexander von Humboldt folgte seinen Interessen quer durch diverse Wissensgebiete. Seine Schriften verbinden zahlreiche Disziplinen. Der Forschungsband der Berner Ausgabe enthält 21 Transversalkommentare, die Problemstellungen und Forschungsfragen durch das gesamte Corpus hindurch verfolgen. Indem sie Sondierungen beziehungsweise Durchquerungen des sehr umfangreichen Materials unternehmen, eröffnen sie es für bestimmte Interessen, zum Beispiel für Ökologie oder Klimaforschung, Kolonialismus oder Kartographie. Die Transversalkommentare bieten so Navigationshilfen durch die sämtlichen Schriften. Sie geben Anregungen für die Lektüre und für die künftige Forschung. In der Digitalausgabe sind die Verweise zwischen den Transversalkommentaren und auf die Texte des Corpus als Links umgesetzt.
      </p>
        </div>
        <div>
          <head>Einführungskommentare („Zugänge“)</head>
      <p>
        Auf einen Stellenkommentar, der extrem aufwendig und stark redundant wäre, verzichtet die Berner Ausgabe zugunsten der genannten Werkzeuge (Glossare, Register, Bibliographie) sowie der Transversalkommentare zum gesamten Corpus. Darüber hinaus bietet sie einleitende Kommentare zu jedem einzelnen Text. Diese Einführungskommentare eröffnen Zugänge zu den verschiedenen Erstdrucken beziehungsweise den Textbündeln einschließlich der Varianten und Übersetzungen. Sie enthalten Informationen zur Publikationsgeschichte; Übersetzung, Nachweis und nötigenfalls Korrektur altsprachlicher Textanteile; textkritische Angaben und Informationen zur Autorschaft sowie zu den Adressaten; sie erläutern Entstehungs- und Publikationszusammenhänge; Debatten- und Diskurskontexte; sie geben Deutungsansätze; und ausgewählte Literaturhinweise. Die Einführungskommentare sind in den meisten Fällen die ersten Forschungsbeiträge zu Humboldts Schriften überhaupt. Sie bilden so eine Grundlage für deren weitere Erforschung.
      </p>
      <p>
        Die Einführungskommentare erscheinen in drei Phasen: zunächst online, als passwortgeschützte Vorab-Publikation für ein Fachpublikum; anschließend, nachdem die ExpertInnen die Gelegenheit hatten, ihre Rückmeldungen zu geben, im Aisthesis Verlag im Druck; und schließlich, zwei Jahre später, frei verfügbar im Netz als Bestandteil der Digitalausgabe.
      </p>
        </div>
        <div>
          <head>Altsprachliche Textanteile</head>
      <p>
        Entsprechend den Konventionen der Wissenschaft und der höheren Bildung seiner Zeit, fügte Humboldt altgriechische und lateinische Begriffe und Zitate sowie selbstverfasste fachsprachliche Passagen in seine Schriften ein. Diese altsprachlichen Textanteile stellen heutige Leser aufgrund des Rückgangs allgemeiner altsprachlicher Kompetenzen vor Schwierigkeiten. Um den Zugang zu Humboldts Texten einem möglichst breiten Leserkreis zu ermöglichen, werden diese Textanteile in der Berner Ausgabe übersetzt.<note place="foot" xml:id="ftn93" n="93">Vgl. die Editionen <hi rendition="#i">Ansichten der Kordilleren</hi> 2004 und <hi rendition="#i">Zentral-Asien</hi> 2009.</note>
      </p>
      <p>
        Zitate von Autoren der Antike (Pindar, Herodot, Strabon; Cicero, Vergil, Horaz, Ovid, Seneca, Plinius, Tacitus, Pomponius Mela, Macrobius) und der Neuzeit (Petrus Martyr, Bacon, Spinoza, Linné) werden ggf. anhand von Referenzausgaben ausgewiesen, wenn nötig mit autoritativem Text. Sofern die Zitate bei Humboldt von ihrem Originalwortlaut abweichen, werden sie – nur im Kommentar, nicht im Text – emendiert und ggf. vervollständigt. Nicht übersetzt werden historische Werktitel und die zoologisch-botanische Taxonomie (Binomina, d. h. die binäre Nomenklatur aus Gattungsname und Art-Epitheton, für die es häufig keine vernakularsprachlichen Trivialnamen gibt oder die sich seit Humboldts Zeit geändert haben).
      </p>
      <p>
        Diese Aufbereitung der altsprachlichen Textanteile in den Einführungskommentaren soll dabei nicht nur das Verständnis der Texte auch ohne altphilologische Kenntnisse erleichtern. Sie erschließt Humboldts Schriften darüber hinaus für philologische Forschungen, etwa zu Humboldts Antikenrezeption.
      </p>
      <p>
        Neu-fremdsprachliche Textelemente innerhalb deutschsprachiger Texte werden dagegen nicht übersetzt, weil sie eher verständlich und allzu zahlreich sind.
      </p>
        </div>
        <div>
          <head>Digitale Edition und Erschließungswerkzeuge</head>
      <p>
        Die digitale Edition stellt innerhalb des Hybrid-Konzepts der Berner Ausgabe eine Ergänzung und Erweiterung der Druckausgabe dar. Sie ist frei zugänglich (<hi rendition="#i">open access</hi>) auf der Projektwebseite: <ref target="http://www.humboldt.unibe.ch">www.humboldt.unibe.ch</ref>.
      </p>
      <p>
        Die digitale Edition leistet im Wesentlichen zweierlei: die digitale Verfügbarmachung der elektronischen Volltexte sowie die Bereitstellung digitaler Werkzeuge zu deren Erschließung.
      </p>
      <p>
        Die Wiedergabe erfolgt mittels herunterladbarer Einzel-Dateien sämtlicher Texte des Corpus in einer codierten XML- sowie in einer lesbaren Klartext-Fassung; mithilfe eines Viewers können die Texte online gelesen werden. Die digitale Archivierung ermöglicht es außerdem im Bedarfsfall, Korrekturen oder Ergänzungen (zum Beispiel der Codierung) vorzunehmen.
      </p>
      <p>
        Der Zugriff auf die Texte erfolgt über eine Bibliographie, die der Abdruckreihenfolge der Buchausgabe entspricht und zusätzliche bibliographische Informationen zu jedem einzelnen Text umfasst (Sprache, Publikationsort, Erscheinungsort etc.). Die Metadaten der Bibliographie sind durchsuchbar, lassen sich filtern und sortieren. So lassen sich nach eigenen Kriterien erstellte Auswahlen aus dem Corpus erstellen, etwa für alle deutschsprachigen Drucke mit dem Stichwort „Brief“ im Titel oder für alle in Paris erschienenen Drucke.
      </p>
      <p>
        Digitale Erschließungswerkzeuge sollen die Analyse der Texte ermöglichen, zum Beispiel die Volltextsuche aller lexikalischen Elemente, die Suche nach XML-codierten Merkmalen, die Indexierung/Referenzierung von Namen gemäß Normdatenbanken und deren statistische Erfassung und Auswertung. Durch die digitale Verfügbarmachung der Texte ermöglicht die Online-Edition computerphilologische Anschlussforschungen. Ausführlichere Erläuterungen zur Digitalausgabe enthält die <hi rendition="#b">Dokumentation</hi>.
      </p>
        </div>
      </div>
        <div>
      <head>5. Ausblick</head>
      <p>
        Die Berner Ausgabe macht Humboldts Schriften verfügbar, sie bietet Einführungskommentare zu den einzelnen Texten und Transversalkommentere zu leitenden Fragestellungen durch das gesamte Corpus, dazu weitere Werkzeuge wie verschiedene Verzeichnisse, eine Bibliographie und Übersetzungen. Darüber hinaus eröffnet sie Perspektiven für die weitere Erschließung von Humboldts Werk, von denen hier abschließend drei skizziert seien.
      </p>
      <p>
        1. Als erste Archiv-Ausgabe einer Werkgruppe bereitet sie eine <hi rendition="#b">historisch-kritische Edition</hi> vor – idealerweise seines gesamten Œuvres. Eine solche liegt bislang noch für kein einziges von Humboldts Werken vor. Die Verzeichnisse und die Bibliographie sowie die Einführungs- und Transversalkommentare können dabei die Grundlage für eine extensive Stellenkommentierung bilden. Die Konstitution des Corpus und die Identifikation von Textabhängigkeiten (Erstdrucke und Nachdrucke) ermöglicht bereits jetzt Fassungsvergleiche, die in der Online-Edition digital durchgeführt werden können. Die Aufarbeitung der handschriftlichen Vorlagen ermöglicht deren Berücksichtigung in textgenetischer Perspektive in einer Handschriften-Edition.
      </p>
      <p>
        2. Der Nachlass enthält aber nicht nur handschriftliche Vorlagen der veröffentlichten Texte, die nun in der vorliegenden Ausgabe ediert wurden, sondern auch unveröffentlicht gebliebene Entwürfe. Die Edition dieser <hi rendition="#b">ungedruckten Schriften</hi>, die in Form von Manuskripten oder auch unpublizierten Druckfahnen vorliegen, ist ein logisches Desiderat, das sich aus der Edition der publizierten Schriften ergibt. Humboldts ungedruckte Schriften behandeln Gegenstände aus seinen verschiedenen Lebensphasen und Forschungsgebieten, die sein öffentliches wissenschaftliches Werk ergänzen: die alten Ägypter, die Geographie Spaniens, die Vegetation der Kanarischen Inseln und die Geognosie Nordasiens, den Lämmergeier der Alpen, die Ameisen aus den Wäldern des oberen Orinoko und die Krokodile der ,Neuen Welt‘. In charakteristisch fächerübergreifender Manier präsentieren sie Forschungen zu Bergbau, Gebirgskunde, Geologie, Vulkanologie, Erdmagnetismus, Geographie, Pflanzengeographie, Klimaforschung, Anatomie, Archäologie, Mathematik und Photometrie.
      </p>
      <p>
        Besonders bedeutend ist die Studie „Ueber die Meeresströmungen“, die für den nie verwirklichten zweiten Band der <hi rendition="#i">Kleineren Schriften</hi> vorgesehen war und sogar in mehreren Varianten beziehungsweise Textstufen erhalten ist. Dieser Text kann als exemplarisch für das Forschungspotential dieses noch nicht edierten Materials gelten: Humboldts Erforschung des später nach ihm benannten pazifischen Stroms vor der Westküste von Südamerika ist nicht nur wissenschaftsgeschichtlich relevant, sondern ökologisch hochaktuell.
      </p>
      <p>
        3. Wenn die Berner Ausgabe der gedruckten historischen Schriften deren schriftbildlicher Materialität verpflichtet ist und wenn sie in einer Edition der ungedruckten Handschriften fortgesetzt werden soll, so ergibt sich in der Konsequenz dieses Interesses für die materielle Dimension der Humboldtschen Forschung noch ein weiteres Desiderat: die Erschließung der <hi rendition="#b">Objekte und Sammlungen</hi> von Humboldts Forschungsreisen. Diese materiellen Zeugnisse sind noch nicht systematisch aufgearbeitet: Die Objekte, die Humboldt nach Europa überführen ließ oder mitbrachte, sind heute, wenn sie nicht ohnehin als verschollen gelten, über diverse Museen dies- und jenseits des Atlantik verteilt, wo sie oft in die Bestände integriert wurden, ohne dass ihre Provenienz berücksichtigt oder festgehalten worden wäre. Exemplarisch dokumentiert sind die mineralogischen, botanischen, zoologischen, ethnographischen und philologischen sowie kartographischen Objekte und Zeugnisse, die Humboldt von seiner russischen Expedition mit Rose und Ehrenberg (1829) mitbrachte, aus dem Naturkundemuseum, dem Botanischen Museum und der Staatsbibliothek zu Berlin.<note place="foot" xml:id="ftn94" n="94">Vgl. Humboldt, <hi rendition="#i">Zentral-Asien</hi>, S. 821ff./B1–B48, teilweise übernommen in: Frank Holl, <hi rendition="#i">Alexander von Humboldt. Mein vielbewegtes Leben. Ein biographisches Porträt</hi>, Berlin: Aufbau 2017 (Neuauflage der Publikation von 2009), S. 305, 320.</note></p>
      <p>
        Die materiellen, physischen Zeugnisse von Humboldts Wissenschaft, die bisher nur ansatzweise erschlossen sind, wären in den Museen der Welt zusammenzusuchen, zu beschreiben und als illustrierte Datenbank über ein Online-Portal und zugänglich zu machen: Pflanzen und Herbarblätter, Tierpräparate, Häute, Steine und Mineralien, Handschriften, Bücher, Urkunden und Ethnographica an den verschiedensten Standorten. Gleichsam hinter der Menge der noch existierenden, aber verstreuten Objekte könnte man so auch die inzwischen verloren gegangenen Objekte von Humboldts Reisen (untergegangene Schiffslieferungen, Herbare und Ethnographica, die im Zweiten Weltkrieg zerstört wurden) dokumentieren: als <hi rendition="#i">musée imaginaire</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn95" n="95">Vgl. Dominik Erdmann, „‚So ist, denke ich, Alles gesichert‘ – Anmerkungen zu den verloren gegangenen Humboldtiana“, in: <hi rendition="#i">Abhandlungen der Humboldt-Gesellschaft</hi> 44 (2021), S. 75–93.</note> Auf diese Weise würde ein digitales Museum entstehen, global und interdisziplinär, das die Provenienz der Objekte nicht nur ausweist, sondern, indem die Gegenstände an ihren gegenwärtigen Standorten verbleiben, auch in ihren Kontexten würdigt. Ein solches Projekt würde potentiell einen ähnlichen Ertrag und eine ähnliche Erweiterung der Humboldt-Forschung erbringen wie die vorliegende Ausgabe für das Material der Schriften. Systematisch erfasst, könnten die Objekte neben den Briefen und den Tagebüchern, den selbständigen und den unselbständigen Publikationen sowie den Zeichnungen und Graphiken eine sechste Werkgruppe bilden.
      </p>
      <p>
        Ein digitales Humboldt-Museum der Objekte und Sammlungen einzurichten, eine kritische Geschichte dieser Gegenstände zu schreiben und die Bestände virtuell zu rekonstruieren, wäre ein Beitrag zur <hi rendition="#i">material culture</hi> des Reisens und der Wissenschaften am Beispiel Alexander von Humboldts – und vielleicht eine Aufgabe für das neue Forum in Berlin, das seinen Namen trägt.
      </p>
      <p rendition="#right">
        Oliver Lubrich und Thomas Nehrlich
      </p>
      <p rendition="#right">
        Bern 2019/2021
      </p>
        </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
