<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
                <author>
                    Lilly Osburg
                </author>
                <author>
                    Lale Arikan
                </author>
                <author>
                    Maja Heckmann
                </author>
                <author>
                    Theresa Müller
                </author>
                <author>
                    Thomas Nehrlich
                </author>
                <author>
                    Ellen Schaefer
                </author>

            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date>2022-11-14</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <p>unknown</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Converted from a Word document</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <appInfo>
                <application xml:id="docxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0">
                    <label>DOCX to TEI</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
                    <p>Converted from TEI simple to valid XML and TEI P5</p>
                    <date>2023-01-27T19:21:13Z</date>
                    <name>Frank Wiegand</name>
                </change>
                <change>
                    <date>2023-01-13T08:14:15Z</date>
                    <name />
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
            <div>
                <head><anchor xml:id="ev2dbbt8lprw" />Präsenz und
                    Produktivität. Die Publikationsorte von Humboldts Schriften in der
                    <ref target="/datenvisualisierung.html">Geodatenvisualisierung</ref></head>
                <p rendition="#c">Dokumentation für Endnutzer*innen</p>
                <p>Dem umfangreichen Corpus der Berner Digitalausgabe von Alexander von Humboldts <hi
                        rendition="#i">Sämtlichen Schriften</hi> kann man sich auf
                    verschiedenen Wegen nähern, zum Beispiel über die <ref
                        target="/text">Bibliographie</ref>
                    oder über die zahlreichen <ref target="/erschliessung">Erschließungswerkzeuge und Kommentare</ref>.
                    Ein weiterer Zugangsweg führt entlang der Orte, an denen die Texte weltweit
                    veröffentlicht und verbreitet wurde. Die geographische Dimension von Humboldts
                    Publizistik wird in dieser interaktiven Geovisualisierung veranschaulicht. Sie
                    bietet neben einer Kartenansicht auch eine Corpustabelle mit Links zu den
                    Volltexten und quantitative Diagramme sowie verschiedene Einstellungs-,
                    Auswertungs- und Filtermöglichkeiten. Die vorliegende Dokumentation erläutert
                    all diese Funktionen.</p>
            </div>
            <div>
                <div>
                <head><anchor xml:id="x86hth4pqfh43" />Bedienoberfläche (User-Interface)</head>
                <p>Die Startseite der Geovisualisierung bietet das Datendashboard, also eine
                    Anzeige, mit der der zugrundeliegende Datensatz – <ref
                        target="/text">Humboldts <hi
                        rendition="#i">Schriften</hi></ref> und insbesondere Normdaten zu ihren
                    Publikationsorten – bearbeitet und die statistischen Daten visualisiert werden.
                    Über einen Tab am oberen linken Rand der Anzeige kann zu einer animierten
                    Datenvisualisierung gewechselt werden. Der Text des jeweils ausgewählten Tabs
                    erscheint in Grau, während der des nicht ausgewählten Tabs in Blau erscheint.</p>
            </div>
            <div>
                <head><anchor xml:id="p6gfr3hptspq" />Statistische Daten / Datendashboard</head>
                <p>Unter dem als Standard ausgewählten Tab
                    <hi rendition="#i">Statistische Daten</hi> finden sich mehrere Visualisierungen von
                    Geo-Daten und zugehörigen weiteren statistischen Daten. Das Datendashboard
                    enthält folgende Elemente:</p>
                <list rend="numbered">
                    <item><ref target="#oo01ooyvdjq2">Filter der Sprachen</ref></item>
                    <item><ref target="#htkgt1x5b2t9">Filter der Publikationsorte</ref></item>
                    <item><ref target="#icz7xnx25x4o">Schieberegler zum Filtern von Zeiträumen</ref></item>
                    <item><ref target="#gawzdgldsf1f">Weltkarte mit Publikationsorten</ref></item>
                    <item>Legende der Weltkarte</item>
                    <item><ref target="#x86dcod1cnh7x">Tabelle mit den Publikationen, die mit den auf der Weltkarte gezeigten
                        Publikationsorten korrespondieren</ref></item>
                    <item><ref target="#x8dmovwnx3vc7">Balkendiagramm mit Publikationen im Zeitverlauf</ref></item>
                    <item><ref target="#ih6pahc1ffpa">Kuchendiagramm mit Publikationen nach Orten</ref></item>
                </list>
                <div>
                    <head><anchor xml:id="x1we7t18kpapi" />Filtermöglichkeiten</head>
                    <div>
                        <head><anchor xml:id="oo01ooyvdjq2" />1. Filter der Sprachen</head>
                        <p>Direkt unter den Tabs findet sich ein gelb eingefärbtes Eingabefeld mit
                            einer Dropdown-Liste zur Auswahl der insgesamt 15 Sprachen des Corpus.
                            Die jeweilige Auswahl wird auf alle Visualisierungen im Tab <hi
                                rendition="#i">Statistische Daten</hi> angewendet.
                            Standardmäßig ausgewählt ist die Option <hi rendition="#i">Alle
                            Sprachen</hi>, die alle Publikationen unabhängig von ihrer Sprache
                            umfasst. Die Auswahl kann durch einen Linksklick auf das X neben <hi
                                rendition="#i">Alle Sprachen</hi> entfernt werden. Das
                            gleiche Prinzip gilt für das Entfernen anderer ausgewählter Optionen. Um
                            Sprachen auszuwählen, gibt es folgende Möglichkeiten:</p>
                        <list rend="numbered">
                            <item><hi rendition="#b">Suche:</hi> Durch einen Klick in das Eingabefeld wird eine Suchfunktion
                                aktiviert. Tippen Sie in das Suchfeld die gewünschte Sprache ein. In
                                der Dropdown-Liste erscheinen nun die Optionen, die auf Ihre
                                Suchanfrage zutreffen. Mit einem Klick auf eine dieser Optionen wird
                                diese als Sprache ausgewählt. Damit ist der Filter gesetzt und der
                                Datensatz wird in der Anzeige entsprechen angepasst. Es ist möglich,
                                mehrere Sprachen auszuwählen. Hierzu wiederholen Sie den
                                beschriebenen Vorgang einfach. Manche Publikationen weisen mehrere
                                Sprachen auf; sie können als Kombinationen ausgewählt werden.</item>
                            <item><hi rendition="#b">Öffnen der Dropdown-Liste:</hi> Am rechten Rand des Eingabefelds
                                befindet sich ein nach unten zeigender grauer Pfeil. Mit einem
                                Linksklick auf den Pfeil öffnet sich eine Dropdown-Liste. Fahren Sie
                                mit dem Mauszeiger darüber und scrollen Sie weiter, bis Sie die
                                gewünschte Sprache finden. Es ist möglich, mehrere Sprachen
                                auszuwählen. Hierzu wiederholen Sie den beschriebenen Vorgang
                                einfach.</item>
                        </list>
                    </div>
                    <div>
                        <head><anchor xml:id="htkgt1x5b2t9" />2. Filtern der Publikationsorte</head>
                        <p>Direkt unter dem Sprachfilter findet sich ein weiteres gelb eingefärbtes
                            Eingabefeld zur Auswahl der rund 430 Publikationsorte. Auch sie wird auf
                            alle Visualisierungen im Tab <hi rendition="#i">Statistische
                            Daten</hi> angewendet. Standardmäßig ausgewählt ist die Option <hi
                                rendition="#i">Alle Orte</hi>. Die Auswahl kann durch
                            einen Linksklick auf das X neben <hi rendition="#i">Alle
                            Sprachen</hi> entfernt werden. Das gleiche Prinzip gilt für das
                            Entfernen anderer ausgewählter Optionen. Um Sprachen auszuwählen, gibt
                            es folgende Möglichkeiten:</p>
                        <list rend="numbered">
                            <item><hi rendition="#b">Suche:</hi> Durch einen Klick in das Eingabefeld wird eine Suchfunktion
                                aktiviert. Tippen Sie in das Suchfeld den gewünschten Ort ein. In
                                der Dropdown-Liste erscheinen nun die Optionen, die auf Ihre
                                Suchanfrage zutreffen. Mit einem Klick auf eine dieser Optionen wird
                                der Ort ausgewählt. Damit ist der Filter gesetzt und der Datensatz
                                wird in der Anzeige entsprechen angepasst. Es ist möglich, mehrere
                                Orte auszuwählen. Hierzu wiederholen Sie den beschriebenen Vorgang.</item>
                            <item><hi rendition="#b">Öffnen der Dropdown-Liste:</hi> Am rechten Rand des Eingabefelds
                                befindet sich ein nach unten zeigender grauer Pfeil. Mit einem
                                Linksklick auf den Pfeil öffnet sich eine Dropdown-Liste. Fahren Sie
                                mit dem Mauszeiger darüber und scrollen sie weiter, bis Sie den
                                gewünschten Ort gefunden haben. Es ist möglich, mehrere Orte
                                auszuwählen. Hierzu wiederholen Sie den beschriebenen Vorgang.</item>
                        </list>
                    </div>
                    <div>
                        <head><anchor xml:id="icz7xnx25x4o" />3. Schieberegler zum Filtern von
                            Zeiträumen</head>
                        <p>Direkt unter der Weltkarte findet sich eine graue Zeitlinie zur Auswahl
                            des Anzeige-Intervalls. Die jeweilige Auswahl wird auf alle
                            Visualisierungen im Tab <hi rendition="#i">Statistische Daten</hi>
                            angewendet. Standardmäßig ist der Zeitraum von 1789 bis 1799 ausgewählt,
                            das erste Jahrzehnt von Humboldts Publikationstätigkeit. Die Auswahl
                            reicht bis zu Humboldts Tod 1859 und kann durch das Verschieben der
                            beiden Schieberegler verändert werden. Der ausgewählte Zeitraum wird
                            durch eine blaue Kennzeichnung und durch die Anzeige der Jahrgänge
                            unterhalb des Reglers angezeigt. Neben einem Zeitraum kann auch ein
                            einzelner Jahrgang ausgewählt werden. Schieben Sie dafür die Regler
                            zueinander, bis sie sich vollständig überlappen.</p>
                    </div>
                </div>
                <div>
                    <head><anchor xml:id="gawzdgldsf1f" />Weltkarte</head>
                    <p>Das zentrale Element der Datenanzeige ist eine Weltkarte. Diese findet sich
                        oben links auf der Startseite. Weil sich nationale Grenzen während Humboldts
                        Leben zum Teil deutlich verschoben, sind keine Ländergrenzen eingezeichnet.
                        Auf der Karte werden die jeweils ausgewählten Publikationsorte dargestellt.
                        Die beschriebenen Filter modulieren die Anzeige. Auf der Karte steht jeder
                        farbige Punkt für einen Publikationsort. Die Größe und Farbe des Punktes
                        zeigt die Anzahl an Publikationen, abhängig wiederum von den ausgewählten
                        Filtereinstellungen. Zur Interpretation der farblichen Darstellung findet
                        sich rechts neben der Weltkarte eine Legende, welche zu den Farbtönen die
                        korrespondierende Publikationsanzahl angibt.</p>
                    <p>Die Karte selbst bietet mehrere Möglichkeiten zur Interaktion:</p>
                    <list rend="numbered">
                        <item><hi rendition="#b">Zoomen:</hi> Mithilfe des Mausrads oder des Touchpads kann in der Karte
                            gezoomt werden. Es wird auf den Bereich gezoomt, auf dem sich der
                            Mauszeiger befindet.</item>
                        <item><hi rendition="#b">Bewegen:</hi> Bei Halten der Maustaste auf der Karte kann man den
                            Kartenausschnitt beliebig verschieben.</item>
                        <item><hi rendition="#b">Einen Reset vornehmen:</hi> Um zur Standardansicht zurückzukehren, die die
                            gesamte Weltkarte zeigt, klickt man oben rechts von der Karte auf das
                            graue Icon mit gekreuzten Pfeilen (siehe untenstehende Abbildung).<lb />
                            <figure rendition="#c" facs="visualisierung-1.png">
                                <figDesc>Abb. 1</figDesc>
                            </figure>
                        </item>
                        <item><hi rendition="#b">Abbildung speichern:</hi> Der im Fenster aktuell gezeigte Kartenausschnitt
                            kann als Bilddatei im png-Format abgespeichert werden. Hierzu gibt es
                            oben rechts von der Karte ein graues Icon einer Kamera (siehe
                            untenstehende Abbildung). Mit einem Klick auf das Icon wird der
                            Kartenausschnitt automatisch heruntergeladen.<lb />
                            <figure rendition="#c" facs="visualisierung-2.png">
                                <figDesc>Abb. 2</figDesc>
                            </figure>
                        </item>
                        <item><hi rendition="#b">Information</hi>: Indem man mit dem Mauszeiger über einen der Kreise fährt,
                            welche die Publikationsorte anzeigen, werden zusätzliche Informationen
                            angezeigt. Unter dem fett gedruckten Namen des Publikationsorts wird die
                            Anzahl der hier im ausgewählten Zeitraum und in den ausgewählten
                            Sprachen erschienenen Veröffentlichungen angezeigt. Die Farbe der
                            Anzeige entspricht der Menge der Publikationen.</item>
                        <item><hi rendition="#b">Interaktion mit der Corpus-Tabelle:</hi> Rechts von der Karte befindet sich
                            eine Tabelle. In dieser sind jeweils die zugehörigen Publikationen zu
                            den auf der Karte dargestellten Orten aufgeführt. Klickt man auf der
                            Karte auf einen einzelnen Publikationsort, werden in der Tabelle nur
                            noch diejenigen Publikationen angezeigt, die dort erschienen sind.</item>
                    </list>
                </div>
                <div>
                    <head><anchor xml:id="x86dcod1cnh7x" />Corpus-Tabelle</head>
                    <p>In der Tabelle rechts von der Karte sind die den auf der Karte dargestellten
                        Orten zugehörigen Publikationen aufgeführt. Die Tabelle enthält die
                        folgenden Spalten:</p>
                    <list rend="numbered">
                        <item><hi rendition="#b">Titel:</hi> Hier wird der Titel der jeweiligen Publikation angezeigt. Alle
                            Titel sind unterstrichen, da es sich jeweils um einen Link zu dem
                            entsprechenden Volltext in der digitalen Edition handelt. Mit einem
                            Linksklick auf den Titel öffnet sich ein neuer Browser-Tab mit der
                            entsprechenden Textanzeige.</item>
                        <item><hi rendition="#b">Sprache:</hi> Hier wird die Sprache oder die Sprachenkombination angegeben,
                            in der die jeweilige Publikation verfasst ist.</item>
                        <item><hi rendition="#b">Ort:</hi> Hier wird der Erscheinungsort der jeweiligen Publikation
                            angegeben. Dieser Ort korrespondiert mit dem auf der Weltkarte
                            angezeigten Ort.</item>
                    </list>
                    <p>Im Kopf jeder Spalte finden sich links vom Spaltennamen direkt übereinander
                        zwei schwarze Pfeile (siehe untenstehende Abbildung). Mit Klick auf die
                        Pfeile können die Einträge der jeweiligen Spalte auf- oder absteigend
                        (alphabetisch oder numerisch) sortiert werden.<lb/>
                        <figure rendition="#c" facs="visualisierung-3.png">
                        <figDesc>Abb. 3</figDesc>
                    </figure></p>
                    <p>Rechts über der Tabelle findet sich ein Button mit der Aufschrift <hi
                            rendition="#i">Tabelle exportieren.</hi> Mit einem Klick auf
                        den Button kann der aktuelle Inhalt der Tabelle als .csv Datei
                        heruntergeladen werden. In der Standardansicht kann so eine vollständige
                        Corpusliste erzeugt werden.</p>
                </div>
                <div>
                    <head><anchor xml:id="x8dmovwnx3vc7" />Publikationen im Zeitverlauf
                        (Balkendiagramm)</head>
                    <p>Unterhalb der Weltkarte findet sich ein Balkendiagramm, auf dem die Anzahl
                        der Publikationen (auf der y-Achse) gegen die Jahre (auf der x-Achse)
                        aufgetragen ist. Die im Diagramm dargestellten Daten werden ebenfalls über
                        die Filtermöglichkeiten am Kopf der Seite gesteuert. Dargestellt wird also,
                        wie viele Texte pro Jahr im ausgewählten Zeitraum an den ausgewählten Orten
                        in den ausgewählten Sprachen erschienen.</p>
                    <p>Wie die Weltkarte kann auch das Balkendiagramm als Bilddatei gespeichert
                        werden. Mit einem Klick auf das graue Kamera-Icon oben rechts wird das
                        Diagramm automatisch als png-Datei heruntergeladen.</p>
                    <p>Zusätzliche Informationen werden angezeigt, wenn man mit dem Mauszeiger über
                        die Balken im Diagramm fährt. Für jeden Balken werden der Jahrgang sowie die
                        Anzahl der Publikationen angezeigt, die in diesem Jahr für die eingestellten
                        Filter vorliegen.</p>
                </div>
                <div>
                    <head><anchor xml:id="ih6pahc1ffpa" />Publikationen nach Orten (Kuchendiagramm)</head>
                    <p>Unterhalb der Corpus-Tabelle, rechts neben dem Balkendiagramm, befindet sich
                        ein Tortendiagramm. Es zeigt die Anteile der verschiedenen Orte an der
                        Gesamtmenge der Publikationen, die durch die Filter ausgewählt wurden. Es
                        zeigt also die räumlichen Verhältnisse im ausgewählten Corpus-Ausschnitt. </p>
                    <p>Wie die Weltkarte kann auch das Tortendiagramm als Bilddatei gespeichert
                        werden. Mit einem Klick auf das graue Kamera-Icon oben rechts wird das
                        Diagramm automatisch als png-Datei heruntergeladen.</p>
                    <p>Zusätzliche
                        Informationen werden angezeigt, wenn man mit dem Mauszeiger über die
                        Kreisausschnitte im Diagramm fährt. Für jede Fläche wird der entsprechende
                        Ort, die absolute Anzahl der hier erschienenen Publikationen sowie ihr
                        Anteil an der Gesamtmenge des per Filter bestimmten Corpus-Auswahl
                        angegeben.</p>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head><anchor xml:id="x8pd4rphkasn8" />Datenvisualisierung</head>
            </div>
            <div>
                <p>
                    <anchor xml:id="ukprw0cfaydx" />
                    Durch Klick auf den Tab <hi rendition="#i">Datenvisualisierung</hi>
                    am oberen linken Bildschirmrand wird eine zusätzliche Anzeigeoberfläche mit folgenden Elementen erreicht:
                </p>
                <list rend="numbered">
                    <item>Weltkarte mit Publikationsorten</item>
                    <item>Legende der Weltkarte</item>
                    <item>Play- und Stop-Button</item>
                    <item>Schieberegler zur Einstellung des Jahres</item>
                </list>
                <p>Das zentrale Element der Seite <hi rendition="#i">Datenvisualisierung</hi>
                    ist eine animierte Weltkarte, auf der die Publikationsorte gezeigt werden. Der
                    dieser Weltkarte zugrundeliegende Datensatz enthält sämtliche Publikationen, die
                    in der Berner Edition erfasst sind. Diese Ansicht kann nicht gefiltert werden.</p>
                <p>Die Animation kann mit einem Klick auf den Play-Button, welcher sich in der
                    unteren linken Ecke des Bildschirmrandes befindet, gestartet werden. Sie zeigt
                    chronologisch alle Orte, an denen im jeweiligen Jahrgang Humboldt-Texte
                    erschienen sind, sowie die Anzahl der jeweiligen Publikationen. Dabei wird in
                    Ein-Jahres-Schritten vorgegangen.</p>
                <p>Größe und Farbe des Punktes auf der
                    Weltkarte zeigen wieder die Anzahl der Publikationen an. Zur Interpretation der
                    farblichen Darstellung findet sich rechts neben der Weltkarte eine Legende,
                    welche zu den Farbtönen die korrespondierende Publikationsanzahl angibt</p>
                <p>Mit einem Klick auf den Stop-Button (neben dem Play-Button) kann die Animation in
                    jedem beliebigen Jahrgang angehalten werden.</p>
                <p>Das Jahr kann außerdem manuell eingestellt werden. Hierfür wird der Schieberegler
                    auf dem Zeitstrahl am unteren Bildschirmrand bewegt. Der aktuell ausgewählte
                    Jahrgang wird am Beginn des Zeitstrahls angezeigt.</p>
                <p>Die Karte selbst bietet mehrere Möglichkeiten zur Interaktion:</p>
                <list rend="numbered">
                    <item><hi rendition="#b">Zoomen:</hi> Mithilfe des Mausrads oder des Touchpads kann in der Karte gezoomt
                        werden. Es wird auf den Bereich gezoomt, auf dem sich der Mauszeiger
                        befindet.</item>
                    <item><hi rendition="#b">Bewegen:</hi> Bei Halten der Maustaste auf der Karte kann man den
                        Kartenausschnitt beliebig verschieben.</item>
                    <item><hi rendition="#b">Einen Reset vornehmen:</hi> Um zur Standardansicht zurückzukehren, die die
                        gesamte Weltkarte zeigt, klickt man oben rechts auf das graue Icon mit
                        gekreuzten Pfeilen (siehe untenstehende Abbildung).<lb />
                        <figure rendition="#c" facs="visualisierung-1.png">
                            <figDesc>Abb. 4</figDesc>
                        </figure>
                    </item>
                    <item><hi rendition="#b">Abbildung speichern:</hi> Der im Fenster aktuell gezeigte Kartenausschnitt kann
                        als Bilddatei im png-Format abgespeichert werden. Hierzu gibt es oben rechts
                        von der Karte ein graues Icon einer Kamera (siehe untenstehende Abbildung).
                        Mit einem Klick auf das Icon wird der Kartenausschnitt automatisch
                        heruntergeladen.<lb />
                        <figure rendition="#c" facs="visualisierung-2.png">
                            <figDesc>Abb. 5</figDesc>
                        </figure>
                    </item>
                    <item><hi rendition="#b">Information:</hi> Indem man mit dem Mauszeiger über einen der Kreise fährt,
                        welche die Publikationsorte anzeigen, werden zusätzliche Informationen
                        angezeigt. Unter dem fett gedruckten Namen des Publikationsorts wird die
                        Anzahl der hier im ausgewählten Jahrgang erschienenen Veröffentlichungen
                        angezeigt. Die Farbe der Anzeige entspricht der Menge der Publikationen.</item>
                </list>
            </div>
            <div>
                <head>Programmierung</head>
                <p>Die Web-Applikation wurde in Python entwickelt mithilfe des Frameworks <ref
                    target="https://plotly.com/dash/">„Dash“</ref>,
                    welches auf Plotly.js und React.js aufbaut. Die
                    Visualisierungen wurden mit Plotly Express auf Grundlage der aus den Datensätzen
                    entstandenen Dataframes erstellt. Die Filtermöglichkeiten wurden durch die
                    Verknüpfung der Visualisierung mit Dash-Komponenten im Callback realisiert. Wird
                    über eine Dash-Komponente, z. B. über ein Dropdown, ein Wert zur Filterung
                    übergeben, wird das den Visualisierungen zugrundeliegende Dataframe entsprechend
                    angepasst.</p>
                <p>Die Entwicklung einer eigenen Anwendung wurde bereits bestehenden Tools wie dem
                    Geo-Browser von DARIAH-DE vorgezogen, um die Spezifika des Editionsmaterials
                    umsetzen zu können. Der Vorteil der Neuentwicklung liegt in der Möglichkeit,
                    neben der Kartenlokalisierung weitere quantitative Analysetools zu kombinieren
                    und auf einen nutzerseitig veränderbaren Datensatz interaktiv abzustimmen. Um
                    tatsächlich einen zusätzlichen Zugangsweg zur Edition zu ermöglichen, war
                    außerdem die Verlinkung mit den Volltexten unerlässlich, die in bisherigen
                    Geo-Anwendungen häufig nicht vorgesehen ist. Außerdem bot das gewählte Vorgehen
                    eine größere Freiheit bei der Gestaltung des User-Interfaces, das auf diese
                    Weise an das Design der Digitalausgabe angepasst werden konnte.</p>
            </div>
            <div>
                <head>Normdaten und Datensatz</head>
                <p>Der Datensatz, auf dem die Geovisualisierung basiert, besteht aus den Metadaten
                    der in der digitalen Edition enthaltenen Texte, ergänzt um die geographische
                    Lage der Publikationsorte. Die Koordinaten (Längen- und Breitengrade) wurden von
                    <ref target="https://www.geonames.org">Geonames</ref>
                    übernommen, einer geographischen Normdatenbank,
                    die über elf Millionen Toponyme weltweit umfasst. Jedes topographische Objekt in
                    Geonames ist mit einem festen URI (<hi rendition="#i">Uniform
                    Resource Identifier</hi>) versehen. Der Datensatz setzt sich also aus folgenden
                    Informationen zusammen: Breitengrad, Längengrad, Name der Textdatei, Titel,
                    Sprache, Ort, Jahr.</p>
            </div>
            <div>
                <head>Zugang und Lizenz</head>
                <p>Die Inhalte der Geovisualisierung werden zur Verfügung gestellt unter der Lizenz <ref
                        target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">CC BY-SA 4.0
                    (Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International)</ref>.
                    Der Code der Web-Applikation ist über ein <ref
                        target="https://github.com/elylia/humboldt_map">GitHub-Repositorium</ref> zugänglich,
                    ebenfalls unter der Lizenz CC BY-SA 4.0.</p>
            </div>
            <div>
                <head>Beteiligte</head>
                <p>Die vorliegende Web-Applikation ist das Ergebnis einer Projektarbeit, die im
                    Sommersemester 2022 im Masterstudiengang Digital Humanities an der Universität
                    Stuttgart durchgeführt wurde. Betreut wurde das Projekt durch Gabriel Viehhauser
                    und Thomas Nehrlich. Der Arbeitsgruppe gehörten Lilly Osburg, Lale Arikan, Maja
                    Heckmann, Theresa Müller und Ellen Schaefer an. Der Normdatensatz wurde von
                    Thomas Nehrlich und Rex Clark erstellt.</p>
            </div>
            <div>
                <head rendition="#smaller">Kontakt</head>
                <p>Kontakt zur studentischen Arbeitsgruppe: <ref target="mailto:lilly.osburg@live.de">lilly.osburg@live.de</ref></p>
                <p>Kontakt zur Humboldt-Edition: <ref target="mailto:humboldt@germ.unibe.ch">humboldt@germ.unibe.ch</ref></p>
            </div>
            </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>